[
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/7a/",
    "page": 7,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/143/",
      "title": "De la grammatologie I",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On peut la consid\u00e9rer comme le d\u00e9veloppement d'un essai publi\u00e9 dans la revue *Critique* (d\u00e9cembre 1965 - janvier 1966). L'occasion nous en avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par trois importantes publications\u00a0: M. V.-David, *Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles* (1965) (DE)\u00a0; A. Leroi-Gourhan, *Le geste et la parole* (1965) (GP)\u00a0; *L'\u00e9criture et la psychologie des peuples* (Actes d'un colloque, 1963) (EP).",
    "section": "Part 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/7b/",
    "page": 7,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On peut la consid\u00e9rer comme le d\u00e9veloppement d'un essai publi\u00e9 dans la revue *Critique* (d\u00e9cembre 1965 - janvier 1966). L'occasion nous en avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par trois importantes publications\u00a0: M. V.-David, *Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles* (1965) (DE)\u00a0; A. Leroi-Gourhan, *Le geste et la parole* (1965) (GP)\u00a0; *L'\u00e9criture et la psychologie des peuples* (Actes d'un colloque, 1963) (EP).",
    "section": "Part 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/7c/",
    "page": 7,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On peut la consid\u00e9rer comme le d\u00e9veloppement d'un essai publi\u00e9 dans la revue *Critique* (d\u00e9cembre 1965 - janvier 1966). L'occasion nous en avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par trois importantes publications\u00a0: M. V.-David, *Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles* (1965) (DE)\u00a0; A. Leroi-Gourhan, *Le geste et la parole* (1965) (GP)\u00a0; *L'\u00e9criture et la psychologie des peuples* (Actes d'un colloque, 1963) (EP).",
    "section": "Part 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/7d/",
    "page": 7,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On peut la consid\u00e9rer comme le d\u00e9veloppement d'un essai publi\u00e9 dans la revue *Critique* (d\u00e9cembre 1965 - janvier 1966). L'occasion nous en avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par trois importantes publications\u00a0: M. V.-David, *Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles* (1965) (DE)\u00a0; A. Leroi-Gourhan, *Le geste et la parole* (1965) (GP)\u00a0; *L'\u00e9criture et la psychologie des peuples* (Actes d'un colloque, 1963) (EP).",
    "section": "Part 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/11a/",
    "page": 11,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/235/",
      "title": "L'\u00e9criture cun\u00e9iforme et la civilisation m\u00e9sopotamienne",
      "page": "87",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Celui qui brillera dans la science de l'\u00e9criture brillera comme le soleil. Un scribe (EP, p. 87).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/11b/",
    "page": 11,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/235/",
      "title": "L'\u00e9criture cun\u00e9iforme et la civilisation m\u00e9sopotamienne",
      "page": "87",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "O Samas (dieu du soleil), tu scrutes de ta lumi\u00e8re la totalit\u00e9 des pays comme si c'\u00e9tait des signes cun\u00e9iformes (*ibid.*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/11c/",
    "page": 11,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Ces trois mani\u00e8res d'\u00e9crire r\u00e9pondent assez exactement aux trois divers \u00e9tats sous lesquels on peut consid\u00e9rer les hommes rassembl\u00e9s en nation. La peinture des objets convient aux peuples sauvages\u00a0; les signes des mots et des propositions aux peuples barbares\u00a0; et l'alphabet aux peuples polic\u00e9s.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/11d/",
    "page": 11,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/109/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "256",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "L'\u00e9criture alphab\u00e9tique est en soi et pour soi la plus intelligente.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/12a/",
    "page": 12,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/72/",
      "title": "Le discours et le symbole",
      "page": "171",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. par exemple, les notions d'\u00ab\u00a0\u00e9laboration secondaire\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0symbolisme de seconde intention\u00a0\u00bb in E. Ortigues, *Le discours et le symbole*, pp. 62 et 171. \u00ab\u00a0Le symbolisme math\u00e9matique est une convention d'\u00e9criture, un symbolisme scriptural. C'est seulement par un abus de vocabulaire ou par analogie que l'on parle d'un \"langage math\u00e9matique\". L'algorithme est en r\u00e9alit\u00e9 une \"caract\u00e9ristique\", il consiste en caract\u00e8res \u00e9crits. Il ne parle pas, sinon par l'interm\u00e9diaire d'une langue qui fournit non seulement l'expression phon\u00e9tique des caract\u00e8res, mais aussi la formulation des axiomes permettant de d\u00e9terminer la valeur de ces caract\u00e8res. Il est vrai qu'\u00e0 la rigueur on pourrait d\u00e9chiffrer des caract\u00e8res inconnus, mais cela suppose toujours un savoir acquis, une pens\u00e9e d\u00e9j\u00e0 form\u00e9e par l'usage de la parole. Donc, en toutes hypoth\u00e8ses, le symbolisme math\u00e9matique est le fruit d'une \u00e9laboration secondaire, supposant au pr\u00e9alable l'usage d'un discours et la possibilit\u00e9 de concevoir des conventions explicites. Il n'en reste pas moins que l'algorithme math\u00e9matique exprimera des lois formelles de symbolisation, des structures syntaxiques, ind\u00e9pendantes de tel ou tel moyen d'expression particulier.\u00a0\u00bb Sur ces probl\u00e8mes, cf. aussi G.-G. Granger, *Pens\u00e9e formelle et sciences de l'homme, p. 38 sq. et notamment pp. 43 et 50 sq. (sur le *Renversement des rapports de la langue orale et de l'\u00e9criture).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/12b/",
    "page": 12,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/72/",
      "title": "Le discours et le symbole",
      "page": "62",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Cf. par exemple, les notions d'\u00ab\u00a0\u00e9laboration secondaire\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0symbolisme de seconde intention\u00a0\u00bb in E. Ortigues, *Le discours et le symbole*, pp. 62 et 171. \u00ab\u00a0Le symbolisme math\u00e9matique est une convention d'\u00e9criture, un symbolisme scriptural. C'est seulement par un abus de vocabulaire ou par analogie que l'on parle d'un \"langage math\u00e9matique\". L'algorithme est en r\u00e9alit\u00e9 une \"caract\u00e9ristique\", il consiste en caract\u00e8res \u00e9crits. Il ne parle pas, sinon par l'interm\u00e9diaire d'une langue qui fournit non seulement l'expression phon\u00e9tique des caract\u00e8res, mais aussi la formulation des axiomes permettant de d\u00e9terminer la valeur de ces caract\u00e8res. Il est vrai qu'\u00e0 la rigueur on pourrait d\u00e9chiffrer des caract\u00e8res inconnus, mais cela suppose toujours un savoir acquis, une pens\u00e9e d\u00e9j\u00e0 form\u00e9e par l'usage de la parole. Donc, en toutes hypoth\u00e8ses, le symbolisme math\u00e9matique est le fruit d'une \u00e9laboration secondaire, supposant au pr\u00e9alable l'usage d'un discours et la possibilit\u00e9 de concevoir des conventions explicites. Il n'en reste pas moins que l'algorithme math\u00e9matique exprimera des lois formelles de symbolisation, des structures syntaxiques, ind\u00e9pendantes de tel ou tel moyen d'expression particulier.\u00a0\u00bb Sur ces probl\u00e8mes, cf. aussi G.-G. Granger, *Pens\u00e9e formelle et sciences de l'homme, p. 38 sq. et notamment pp. 43 et 50 sq. (sur le *Renversement des rapports de la langue orale et de l'\u00e9criture).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/12c/",
    "page": 12,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/126/",
      "title": "Pens\u00e9e formelle et sciences de l'homme",
      "page": "38",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le symbolisme math\u00e9matique est une convention d'\u00e9criture, un symbolisme scriptural. C'est seulement par un abus de vocabulaire ou par analogie que l'on parle d'un \"langage math\u00e9matique\". L'algorithme est en r\u00e9alit\u00e9 une \"caract\u00e9ristique\", il consiste en caract\u00e8res \u00e9crits. Il ne parle pas, sinon par l'interm\u00e9diaire d'une langue qui fournit non seulement l'expression phon\u00e9tique des caract\u00e8res, mais aussi la formulation des axiomes permettant de d\u00e9terminer la valeur de ces caract\u00e8res. Il est vrai qu'\u00e0 la rigueur on pourrait d\u00e9chiffrer des caract\u00e8res inconnus, mais cela suppose toujours un savoir acquis, une pens\u00e9e d\u00e9j\u00e0 form\u00e9e par l'usage de la parole. Donc, en toutes hypoth\u00e8ses, le symbolisme math\u00e9matique est le fruit d'une \u00e9laboration secondaire, supposant au pr\u00e9alable l'usage d'un discours et la possibilit\u00e9 de concevoir des conventions explicites. Il n'en reste pas moins que l'algorithme math\u00e9matique exprimera des lois formelles de symbolisation, des structures syntaxiques, ind\u00e9pendantes de tel ou tel moyen d'expression particulier.\u00a0\u00bb Sur ces probl\u00e8mes, cf. aussi G.-G. Granger, *Pens\u00e9e formelle et sciences de l'homme, p. 38 sq. et notamment pp. 43 et 50 sq. (sur le *Renversement des rapports de la langue orale et de l'\u00e9criture).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/12d/",
    "page": 12,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/126/",
      "title": "Pens\u00e9e formelle et sciences de l'homme",
      "page": "43",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le symbolisme math\u00e9matique est une convention d'\u00e9criture, un symbolisme scriptural. C'est seulement par un abus de vocabulaire ou par analogie que l'on parle d'un \"langage math\u00e9matique\". L'algorithme est en r\u00e9alit\u00e9 une \"caract\u00e9ristique\", il consiste en caract\u00e8res \u00e9crits. Il ne parle pas, sinon par l'interm\u00e9diaire d'une langue qui fournit non seulement l'expression phon\u00e9tique des caract\u00e8res, mais aussi la formulation des axiomes permettant de d\u00e9terminer la valeur de ces caract\u00e8res. Il est vrai qu'\u00e0 la rigueur on pourrait d\u00e9chiffrer des caract\u00e8res inconnus, mais cela suppose toujours un savoir acquis, une pens\u00e9e d\u00e9j\u00e0 form\u00e9e par l'usage de la parole. Donc, en toutes hypoth\u00e8ses, le symbolisme math\u00e9matique est le fruit d'une \u00e9laboration secondaire, supposant au pr\u00e9alable l'usage d'un discours et la possibilit\u00e9 de concevoir des conventions explicites. Il n'en reste pas moins que l'algorithme math\u00e9matique exprimera des lois formelles de symbolisation, des structures syntaxiques, ind\u00e9pendantes de tel ou tel moyen d'expression particulier.\u00a0\u00bb Sur ces probl\u00e8mes, cf. aussi G.-G. Granger, *Pens\u00e9e formelle et sciences de l'homme, p. 38 sq. et notamment pp. 43 et 50 sq. (sur le *Renversement des rapports de la langue orale et de l'\u00e9criture).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/12e/",
    "page": 12,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/126/",
      "title": "Pens\u00e9e formelle et sciences de l'homme",
      "page": "50",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le symbolisme math\u00e9matique est une convention d'\u00e9criture, un symbolisme scriptural. C'est seulement par un abus de vocabulaire ou par analogie que l'on parle d'un \"langage math\u00e9matique\". L'algorithme est en r\u00e9alit\u00e9 une \"caract\u00e9ristique\", il consiste en caract\u00e8res \u00e9crits. Il ne parle pas, sinon par l'interm\u00e9diaire d'une langue qui fournit non seulement l'expression phon\u00e9tique des caract\u00e8res, mais aussi la formulation des axiomes permettant de d\u00e9terminer la valeur de ces caract\u00e8res. Il est vrai qu'\u00e0 la rigueur on pourrait d\u00e9chiffrer des caract\u00e8res inconnus, mais cela suppose toujours un savoir acquis, une pens\u00e9e d\u00e9j\u00e0 form\u00e9e par l'usage de la parole. Donc, en toutes hypoth\u00e8ses, le symbolisme math\u00e9matique est le fruit d'une \u00e9laboration secondaire, supposant au pr\u00e9alable l'usage d'un discours et la possibilit\u00e9 de concevoir des conventions explicites. Il n'en reste pas moins que l'algorithme math\u00e9matique exprimera des lois formelles de symbolisation, des structures syntaxiques, ind\u00e9pendantes de tel ou tel moyen d'expression particulier.\u00a0\u00bb Sur ces probl\u00e8mes, cf. aussi G.-G. Granger, *Pens\u00e9e formelle et sciences de l'homme, p. 38 sq. et notamment pp. 43 et 50 sq. (sur le *Renversement des rapports de la langue orale et de l'\u00e9criture).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/12f/",
    "page": 12,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
      "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
      "page": "44",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Tous les ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 l'histoire de l'\u00e9criture font une place au probl\u00e8me de l'introduction de l'\u00e9criture phon\u00e9tique dans des cultures qui jusqu'ici ne la pratiquaient pas. Cf. par ex. EP, p. 44 sq. ou *La r\u00e9forme de l'\u00e9criture chinoise*, in *Linguistique, Recherches internationales \u00e0 la lumi\u00e8re du marxisme*, n\u00b0 7, mai-juin 1958.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/12g/",
    "page": 12,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/142/",
      "title": "La r\u00e9forme de l'\u00e9criture chinoise",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Tous les ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 l'histoire de l'\u00e9criture font une place au probl\u00e8me de l'introduction de l'\u00e9criture phon\u00e9tique dans des cultures qui jusqu'ici ne la pratiquaient pas. Cf. par ex. EP, p. 44 sq. ou *La r\u00e9forme de l'\u00e9criture chinoise*, in *Linguistique, Recherches internationales \u00e0 la lumi\u00e8re du marxisme*, n\u00b0 7, mai-juin 1958.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/13a/",
    "page": 13,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/181/",
      "title": "Dictionnaire de la langue fran\u00e7aise. Tome 4",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Grammatologie*\u00a0: \u00ab\u00a0Trait\u00e9 des lettres, de l'alphabet, de la syllabation, de la lecture et de l'\u00e9criture\u00a0\u00bb, Littr\u00e9. \u00c0 notre connaissance, ce mot n'a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, de nos jours, pour d\u00e9signer le projet d'une science moderne, que par I. J. Gelb. Cf. *A study of writing the foundations of grammatology*, 1952 (le sous-titre dispara\u00eet dans la r\u00e9\u00e9dition de 1963). Malgr\u00e9 un souci de classification syst\u00e9matique ou simplifi\u00e9e et malgr\u00e9 des hypoth\u00e8ses controvers\u00e9es sur la monog\u00e9n\u00e8se ou la polyg\u00e9n\u00e8se des \u00e9critures, ce livre r\u00e9pond au mod\u00e8le des histoires classiques de l'\u00e9criture.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/13b/",
    "page": 13,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/98/",
      "title": "A study of writing the foundations of grammatology, 1952",
      "page": "23",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Grammatologie*\u00a0: \u00ab\u00a0Trait\u00e9 des lettres, de l'alphabet, de la syllabation, de la lecture et de l'\u00e9criture\u00a0\u00bb, Littr\u00e9. \u00c0 notre connaissance, ce mot n'a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, de nos jours, pour d\u00e9signer le projet d'une science moderne, que par I. J. Gelb. Cf. *A study of writing the foundations of grammatology*, 1952 (le sous-titre dispara\u00eet dans la r\u00e9\u00e9dition de 1963). Malgr\u00e9 un souci de classification syst\u00e9matique ou simplifi\u00e9e et malgr\u00e9 des hypoth\u00e8ses controvers\u00e9es sur la monog\u00e9n\u00e8se ou la polyg\u00e9n\u00e8se des \u00e9critures, ce livre r\u00e9pond au mod\u00e8le des histoires classiques de l'\u00e9criture.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Exergue"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/15a/",
    "page": 15,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/116/",
      "title": "La Naissance de la trag\u00e9die",
      "page": "172",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Socrate, celui qui n'\u00e9crit pas.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/16a/",
    "page": 16,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/227/",
      "title": "Langue et \u00e9criture",
      "page": "35",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Parler ici d'une \u00e9criture premi\u00e8re ne revient pas \u00e0 affirmer une priorit\u00e9 chronologique de fait. On conna\u00eet ce d\u00e9bat\u00a0\u00a0: l'\u00e9criture est-elle, comme l'affirmaient par exemple Metchnaninov et Marr, puis Loukotka, \u00ab\u00a0ant\u00e9rieure au langage phon\u00e9tique\u00a0\u00bb\u00a0? (Conclusion assum\u00e9e par la premi\u00e8re \u00e9dition de la Grande Encyclop\u00e9die Sovi\u00e9tique, puis contredite par Staline. Sur ce d\u00e9bat, cf. V. Istrine, *Langue et \u00e9criture*, in *Linguistique, op. cit.*, pp. 35, 60. Ce d\u00e9bat s'est aussi fix\u00e9 autour des th\u00e8ses du P. van Ginneken. Sur la discussion de ces th\u00e8ses, cf. J. F\u00e9vrier, *Histoire de l'\u00e9criture*, Payot, 1948-1959, p. 5 sq.) Nous essaierons de montrer plus loin pourquoi les termes et les pr\u00e9misses d'un tel d\u00e9bat appellent la suspicion.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/16b/",
    "page": 16,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/227/",
      "title": "Langue et \u00e9criture",
      "page": "60",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Parler ici d'une \u00e9criture premi\u00e8re ne revient pas \u00e0 affirmer une priorit\u00e9 chronologique de fait. On conna\u00eet ce d\u00e9bat\u00a0\u00a0: l'\u00e9criture est-elle, comme l'affirmaient par exemple Metchnaninov et Marr, puis Loukotka, \u00ab\u00a0ant\u00e9rieure au langage phon\u00e9tique\u00a0\u00bb\u00a0? (Conclusion assum\u00e9e par la premi\u00e8re \u00e9dition de la Grande Encyclop\u00e9die Sovi\u00e9tique, puis contredite par Staline. Sur ce d\u00e9bat, cf. V. Istrine, *Langue et \u00e9criture*, in *Linguistique, op. cit.*, pp. 35, 60. Ce d\u00e9bat s'est aussi fix\u00e9 autour des th\u00e8ses du P. van Ginneken. Sur la discussion de ces th\u00e8ses, cf. J. F\u00e9vrier, *Histoire de l'\u00e9criture*, Payot, 1948-1959, p. 5 sq.) Nous essaierons de montrer plus loin pourquoi les termes et les pr\u00e9misses d'un tel d\u00e9bat appellent la suspicion.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/16c/",
    "page": 16,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/228/",
      "title": "Histoire de l'\u00e9criture",
      "page": "5",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Parler ici d'une \u00e9criture premi\u00e8re ne revient pas \u00e0 affirmer une priorit\u00e9 chronologique de fait. On conna\u00eet ce d\u00e9bat\u00a0\u00a0: l'\u00e9criture est-elle, comme l'affirmaient par exemple Metchnaninov et Marr, puis Loukotka, \u00ab\u00a0ant\u00e9rieure au langage phon\u00e9tique\u00a0\u00bb\u00a0? (Conclusion assum\u00e9e par la premi\u00e8re \u00e9dition de la Grande Encyclop\u00e9die Sovi\u00e9tique, puis contredite par Staline. Sur ce d\u00e9bat, cf. V. Istrine, *Langue et \u00e9criture*, in *Linguistique, op. cit.*, pp. 35, 60. Ce d\u00e9bat s'est aussi fix\u00e9 autour des th\u00e8ses du P. van Ginneken. Sur la discussion de ces th\u00e8ses, cf. J. F\u00e9vrier, *Histoire de l'\u00e9criture*, Payot, 1948-1959, p. 5 sq.) Nous essaierons de montrer plus loin pourquoi les termes et les pr\u00e9misses d'un tel d\u00e9bat appellent la suspicion.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/17a/",
    "page": 17,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/86/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "plus fondamentale que celle qui, avant cette conversion, passait pour le simple \u00ab\u00a0suppl\u00e9ment \u00e0 la parole\u00a0\u00bb (Rousseau).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/17b/",
    "page": 17,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/10/",
      "title": "La voix et le ph\u00e9nom\u00e8ne",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est un probl\u00e8me que nous abordons plus directement dans *La voix et le ph\u00e9nom\u00e8ne* (P.U.F. 1967).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/20a/",
    "page": 20,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "126",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. par ex. EP. pp. 126, 148, 355, etc. D'un autre point de vue, cf. Jakobson, *Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale* (tr. fr. p. 116)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/20b/",
    "page": 20,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/237/",
      "title": "Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique.",
      "page": "148",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. par ex. EP. pp. 126, 148, 355, etc. D'un autre point de vue, cf. Jakobson, *Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale* (tr. fr. p. 116)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/20c/",
    "page": 20,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "355",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. par ex. EP. pp. 126, 148, 355, etc. D'un autre point de vue, cf. Jakobson, *Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale* (tr. fr. p. 116)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/20d/",
    "page": 20,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "116",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. par ex. EP. pp. 126, 148, 355, etc. D'un autre point de vue, cf. Jakobson, *Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale* (tr. fr. p. 116)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/21a/",
    "page": 21,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/125/",
      "title": "Organon: Cat\u00e9gories, De L'interpr\u00e9tation",
      "page": "77",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Si, pour Aristote, par exemple, \u00ab\u00a0les sons \u00e9mis par la voix (*\u03c4\u1f70 \u1f10\u03bd \u03c4\u1fc7 \u03c6\u03c9\u03bd\u1fc7*) sont les symboles des \u00e9tats de l'\u00e2me (*\u03c0\u03b1\u03b8\u03ae\u03bc\u03b1\u03c4\u03b1 \u03c4\u1fc6\u03c2 \u03c8\u03c5\u03c7\u1fc6\u03c2*) et les mots \u00e9crits les symboles des mots \u00e9mis par la voix\u00a0\u00bb (*De l'interpr\u00e9tation* 1, 16 a 3), c'est que la voix, productrice des *premiers symboles*, a un rapport de proximit\u00e9 essentielle et imm\u00e9diate avec l'\u00e2me.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/21b/",
    "page": 21,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/125/",
      "title": "Organon: Cat\u00e9gories, De L'interpr\u00e9tation",
      "page": "78",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0De m\u00eame que l'\u00e9criture n'est pas la m\u00eame pour tous les hommes, les mots parl\u00e9s ne sont pas non plus les m\u00eames, alors que les \u00e9tats de l'\u00e2me dont ces expressions sont *imm\u00e9diatement les signes* (*\u03c3\u03b7\u03bc\u03b5\u1f76\u03b1 \u03c0\u03c1\u03ce\u03c4\u03c9\u03c2*) sont identiques chez tous, comme sont identiques aussi les choses dont ces \u00e9tats sont les images\u00a0\u00bb (16 a. Nous soulignons).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/22a/",
    "page": 22,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/110/",
      "title": "Esth\u00e9tique, III, I.",
      "page": "16",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ce mouvement id\u00e9al, par lequel, dirait-on, se manifeste la simple subjectivit\u00e9, l'\u00e2me du corps r\u00e9sonnant, l'oreille le per\u00e7oit de la m\u00eame mani\u00e8re th\u00e9orique que celle dont l'\u0153il per\u00e7oit la couleur ou la forme, l'int\u00e9riorit\u00e9 de l'objet devenant ainsi celle du sujet lui-m\u00eame\u00a0\u00bb (*Esth\u00e9tique*, III, I., tr. fr. p. 16).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/22b/",
    "page": 22,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/110/",
      "title": "Esth\u00e9tique, III, I.",
      "page": "296",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u2026 L'oreille au contraire, sans se tourner pratiquement vers les objets, per\u00e7oit le r\u00e9sultat de ce tremblement int\u00e9rieur du corps par lequel se manifeste et se r\u00e9v\u00e8le, non la figure mat\u00e9rielle, mais une premi\u00e8re id\u00e9alit\u00e9 venant de l'\u00e2me\u00a0\u00bb (p. 296).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/22c/",
    "page": 22,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/6/",
      "title": "Le probl\u00e8me de l'\u00eatre chez Aristote",
      "page": "106-108",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est ce que montre Pierre Aubenque (*Le probl\u00e8me de l'\u00eatre chez Aristote*, p. 106 sq.). Au cours d'une remarquable analyse, dont nous nous inspirons ici, P. Aubenque note en effet\u00a0: \u00ab\u00a0Dans d'autres textes, il est vrai, Aristote qualifie de symbole le rapport du langage aux choses\u00a0: \"Il n'est pas possible d'apporter dans la discussion les choses elles-m\u00eames, mais, au lieu des choses, nous devons nous servir de leurs noms comme de symboles.\" L'interm\u00e9diaire que constituait l'\u00e9tat d'\u00e2me et ici supprim\u00e9 ou du moins n\u00e9glig\u00e9, mais cette suppression est l\u00e9gitime, puisque les \u00e9tats d'\u00e2me se comportant comme les choses, celles-ci peuvent leur \u00eatre imm\u00e9diatement substitu\u00e9es. En revanche, on ne peut pas substituer, sans plus, le nom \u00e0 la chose\u00a0\u2026\u00a0\u00bb (p. 107-108).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/22d/",
    "page": 22,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/6/",
      "title": "Le probl\u00e8me de l'\u00eatre chez Aristote",
      "page": "107-108",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est ce que montre Pierre Aubenque (*Le probl\u00e8me de l'\u00eatre chez Aristote*, p. 106 sq.). Au cours d'une remarquable analyse, dont nous nous inspirons ici, P. Aubenque note en effet\u00a0: \u00ab\u00a0Dans d'autres textes, il est vrai, Aristote qualifie de symbole le rapport du langage aux choses\u00a0: \"Il n'est pas possible d'apporter dans la discussion les choses elles-m\u00eames, mais, au lieu des choses, nous devons nous servir de leurs noms comme de symboles.\" L'interm\u00e9diaire que constituait l'\u00e9tat d'\u00e2me et ici supprim\u00e9 ou du moins n\u00e9glig\u00e9, mais cette suppression est l\u00e9gitime, puisque les \u00e9tats d'\u00e2me se comportant comme les choses, celles-ci peuvent leur \u00eatre imm\u00e9diatement substitu\u00e9es. En revanche, on ne peut pas substituer, sans plus, le nom \u00e0 la chose\u00a0\u2026\u00a0\u00bb (p. 107-108).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/24a/",
    "page": 24,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "162",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "La pens\u00e9e structuraliste moderne l'a clairement \u00e9tabli\u00a0: le langage est un syst\u00e8me de signes, la linguistique est partie int\u00e9grante de la science des signes, la *s\u00e9miotique* (ou, dans les termes de Saussure, la *s\u00e9miologie*). La d\u00e9finition m\u00e9di\u00e9vale \u2013 aliquid stat pro aliquo \u2013 que notre \u00e9poque a ressuscit\u00e9, s'est montr\u00e9e toujours valable et f\u00e9conde. C'est ainsi que la marque constitutive de tout signe en g\u00e9n\u00e9ral, du signe linguistique en particulier, r\u00e9side dans son caract\u00e8re double\u00a0: chaque unit\u00e9 linguistique est bipartite et comporte deux aspects\u00a0; l'un sensible et l'autre intelligible \u2013 d'une part le signans (le *signifiant* de Saussure), d'autre part le *signatum* (le signifi\u00e9). Ces deux \u00e9l\u00e9ments constitutifs du signe linguistique (et du signe en g\u00e9n\u00e9ral) se supposent et s'appellent n\u00e9cessairement l'un l'autre. \u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/24b/",
    "page": 24,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/72/",
      "title": "Le discours et le symbole",
      "page": "54",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur ce probl\u00e8me, sur la tradition du concept du signe et sur l'originalit\u00e9 de l'apport saussurien \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette continuit\u00e9, cf. Ortigues, *op. cit*, p. 54 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/26a/",
    "page": 26,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/212/",
      "title": "Phaedrus",
      "page": "(278a)170",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "l'\u00e9criture de la v\u00e9rit\u00e9 dans l'\u00e2me, oppos\u00e9e par le *Ph\u00e8dre* (278 a) \u00e0 la mauvaise \u00e9criture (\u00e0 l'\u00e9criture au sens \u00ab\u00a0propre\u00a0\u00bb et courant, \u00e0 l'\u00e9criture \u00ab\u00a0sensible\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0dans l'espace\u00a0\u00bb)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/26a/",
    "page": 26,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/214/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "(278a)289",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "l'\u00e9criture de la v\u00e9rit\u00e9 dans l'\u00e2me, oppos\u00e9e par le *Ph\u00e8dre* (278 a) \u00e0 la mauvaise \u00e9criture (\u00e0 l'\u00e9criture au sens \u00ab\u00a0propre\u00a0\u00bb et courant, \u00e0 l'\u00e9criture \u00ab\u00a0sensible\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0dans l'espace\u00a0\u00bb)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/26a/",
    "page": 26,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/215/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "(278a)94",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "l'\u00e9criture de la v\u00e9rit\u00e9 dans l'\u00e2me, oppos\u00e9e par le *Ph\u00e8dre* (278 a) \u00e0 la mauvaise \u00e9criture (\u00e0 l'\u00e9criture au sens \u00ab\u00a0propre\u00a0\u00bb et courant, \u00e0 l'\u00e9criture \u00ab\u00a0sensible\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0dans l'espace\u00a0\u00bb)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/26b/",
    "page": 26,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/114/",
      "title": "La litt\u00e9rature europ\u00e9enne et le Moyen \u00c2ge latin",
      "page": "372",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans *Le symbolisme du livre*, ce beau chapitre de *La litt\u00e9rature europ\u00e9enne et le Moyen \u00c2ge latin, E. R. Curtius d\u00e9crit avec une grande richesse d'exemples l'\u00e9volution qui conduit du *Ph\u00e8dre* \u00e0 Calderon, jusqu'\u00e0 para\u00eetre \u00ab\u00a0inverser la situation\u00a0\u00bb (tr. fr. p. 372) par la \u00ab\u00a0nouvelle consid\u00e9ration dont jouissait le livre\u00a0\u00bb (p. 374).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/26b/",
    "page": 26,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/114/",
      "title": "La litt\u00e9rature europ\u00e9enne et le Moyen \u00c2ge latin",
      "page": "476",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans *Le symbolisme du livre*, ce beau chapitre de *La litt\u00e9rature europ\u00e9enne et le Moyen \u00c2ge latin, E. R. Curtius d\u00e9crit avec une grande richesse d'exemples l'\u00e9volution qui conduit du *Ph\u00e8dre* \u00e0 Calderon, jusqu'\u00e0 para\u00eetre \u00ab\u00a0inverser la situation\u00a0\u00bb (tr. fr. p. 372) par la \u00ab\u00a0nouvelle consid\u00e9ration dont jouissait le livre\u00a0\u00bb (p. 374).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/26c/",
    "page": 26,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/114/",
      "title": "La litt\u00e9rature europ\u00e9enne et le Moyen \u00c2ge latin",
      "page": "476",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans *Le symbolisme du livre*, ce beau chapitre de *La litt\u00e9rature europ\u00e9enne et le Moyen \u00c2ge latin, E. R. Curtius d\u00e9crit avec une grande richesse d'exemples l'\u00e9volution qui conduit du *Ph\u00e8dre* \u00e0 Calderon, jusqu'\u00e0 para\u00eetre \u00ab\u00a0inverser la situation\u00a0\u00bb (tr. fr. p. 372) par la \u00ab\u00a0nouvelle consid\u00e9ration dont jouissait le livre\u00a0\u00bb (p. 374).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/27a/",
    "page": 27,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/102/",
      "title": "Difficile libert\u00e9",
      "page": "44",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rabbi Eliezer a dit\u00a0: \u00ab\u00a0Si toutes les mers \u00e9taient d'encre, tous les \u00e9tangs plant\u00e9s de calames, si le ciel et la terre \u00e9taient des parchemins et si tous les humains exer\u00e7aient l'art d'\u00e9crire \u2013 ils n'\u00e9puiseraient pas la Thora apprise par moi, alors que la Thora elle-m\u00eame ne s'en trouve diminu\u00e9e que d'autant qu'emporte la pointe du pinceau tremp\u00e9 dans la mer. \u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/27b/",
    "page": 27,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/7/",
      "title": "Il Saggiatore",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La nature est \u00e9crite en langage math\u00e9matique.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/27c/",
    "page": 27,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/103/",
      "title": "Discours de la m\u00e9thode",
      "page": "51",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u2026 \u00e0 lire le grand livre du monde\u2026\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/27c/",
    "page": 27,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/104/",
      "title": "Discours de la m\u00e9thode",
      "page": "51",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u2026 \u00e0 lire le grand livre du monde\u2026\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/27d/",
    "page": 27,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/101/",
      "title": "Dialogues sur la religion naturelle",
      "page": "73",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Et ce livre qu'est la nature contient une grande et inexplicable \u00e9nigme, plut\u00f4t qu'aucun discours ou raisonnement intelligible.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/27e/",
    "page": 27,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/8/",
      "title": "La paling\u00e9n\u00e9sie philosophique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il me para\u00eet plus philosophique de pr\u00e9sumer que notre terre est un livre que le grand \u00catre a donn\u00e9 \u00e0 lire \u00e0 des intelligences qui nous sont fort sup\u00e9rieures, et o\u00f9 elles \u00e9tudient \u00e0 fond les traits infiniment multiples et vari\u00e9s de son adorable sagesse.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/27f/",
    "page": 27,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/9/",
      "title": "La symbolique du r\u00eave/ Die Symbolik des Traumes",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Cette langue faite d'images et d'hi\u00e9roglyphes, dont se sert la Sagesse supr\u00eame dans toutes ses r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 l'humanit\u00e9 \u2013 qui se retrouve dans le langage tout voisin de la Po\u00e9sie \u2013 et qui, dans notre condition actuelle, ressemble davantage \u00e0 l'expression m\u00e9taphorique du r\u00eave qu'\u00e0 la prose de la veille, \u2013 on peut se demander si cette langue n'est pas la v\u00e9ritable langue de la religion sup\u00e9rieure. Si, tandis que nous nous croyons \u00e9veill\u00e9s, nous ne sommes pas plong\u00e9s dans un sommeil mill\u00e9naire, ou au moins dans l'\u00e9cho de ses r\u00eaves, o\u00f9 nous ne percevons de la langue de Dieu que quelques paroles isol\u00e9es et obscures, comme un dormeur per\u00e7oit les discours de son entourage.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/28a/",
    "page": 28,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/73/",
      "title": "Karl Japsers et la philosophie de l'existence",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le monde est le manuscrit d'un autre, inaccessible \u00e0 une lecture universelle et que seule l'existence d\u00e9chiffre.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/28b/",
    "page": 28,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rosuseau r\u00e9p\u00e8te le geste platonicien en se r\u00e9f\u00e9rant maintenant \u00e0 un autre mod\u00e8le de la pr\u00e9sence\u00a0: pr\u00e9sence \u00e0 soi dans le sentiment, dnas le cogito sensible qui porte simultan\u00e9ment en soi l'inscription de la loi divine. D'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9criture repr\u00e9sentative, d\u00e9chue, seconde, institu\u00e9e, l'\u00e9criture au sense propre et \u00e9troit, est condamn\u00e9e dans *L'essai sur l'origine des langues* (elle \u00ab\u00a0\u00e9nerve\u00a0\u00bb la parole\u00a0; \u00ab\u00a0juger du g\u00e9nie\u00a0\u00bb par les livres, c'est \u00ab\u00a0vouloir peindre un homme sur son cadavre\u00a0\u00bb, etc.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/28c/",
    "page": 28,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rosuseau r\u00e9p\u00e8te le geste platonicien en se r\u00e9f\u00e9rant maintenant \u00e0 un autre mod\u00e8le de la pr\u00e9sence\u00a0: pr\u00e9sence \u00e0 soi dans le sentiment, dnas le cogito sensible qui porte simultan\u00e9ment en soi l'inscription de la loi divine. D'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9criture repr\u00e9sentative, d\u00e9chue, seconde, institu\u00e9e, l'\u00e9criture au sense propre et \u00e9troit, est condamn\u00e9e dans *L'essai sur l'origine des langues* (elle \u00ab\u00a0\u00e9nerve\u00a0\u00bb la parole\u00a0; \u00ab\u00a0juger du g\u00e9nie\u00a0\u00bb par les livres, c'est \u00ab\u00a0vouloir peindre un homme sur son cadavre\u00a0\u00bb, etc.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/28d/",
    "page": 28,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rosuseau r\u00e9p\u00e8te le geste platonicien en se r\u00e9f\u00e9rant maintenant \u00e0 un autre mod\u00e8le de la pr\u00e9sence\u00a0: pr\u00e9sence \u00e0 soi dans le sentiment, dnas le cogito sensible qui porte simultan\u00e9ment en soi l'inscription de la loi divine. D'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9criture repr\u00e9sentative, d\u00e9chue, seconde, institu\u00e9e, l'\u00e9criture au sense propre et \u00e9troit, est condamn\u00e9e dans *L'essai sur l'origine des langues* (elle \u00ab\u00a0\u00e9nerve\u00a0\u00bb la parole\u00a0; \u00ab\u00a0juger du g\u00e9nie\u00a0\u00bb par les livres, c'est \u00ab\u00a0vouloir peindre un homme sur son cadavre\u00a0\u00bb, etc.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/28e/",
    "page": 28,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/169/",
      "title": "Lettre \u00e0 Vernes",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La Bible est le plus sublime de tous les livres\u2026 mais enfin c'est un livre\u2026 ce n'est point sur quelques feuilles \u00e9parses qu'il faut aller chercher la loi de Dieu, mais dans le c\u0153ur de l'homme o\u00f9 sa main daigna l'\u00e9crire\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/28f/",
    "page": 28,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/202/",
      "title": "L'Etat de guerre",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Si la loi naturelle n'\u00e9tait \u00e9crite que dans la raison humaine, elle serait peu capable de diriger la plupart de nos actions. Mais elle est encore grav\u00e9e dans le c\u0153ur de l'homme en caract\u00e8res ineffa\u00e7ables. C'est l\u00e0 qu'elle lui crie\u2026\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/29a/",
    "page": 29,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/130/",
      "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
      "page": "107",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Plus je rentre en moi, plus je me consulte, et plus je lis ces mots \u00e9crits dans mon \u00e2me\u00a0: sois juste et tu seras heureux\u2026 Je ne tire point ces r\u00e8gles des principes d'une haute philosophie, mais je les trouve au fond de mon c\u0153ur \u00e9crites par la nature en caract\u00e8res ineffa\u00e7ables. \u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/29b/",
    "page": 29,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/111/",
      "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
      "page": "589",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La conscience est la voix de l'\u00e2me, les passions sont la voix du corps\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/29b/",
    "page": 29,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/111/",
      "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
      "page": "594",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La conscience est la voix de l'\u00e2me, les passions sont la voix du corps\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/29b/",
    "page": 29,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/130/",
      "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
      "page": "97",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Plus je rentre en moi, plus je me consulte, et plus je lis ces mots \u00e9crits dans mon \u00e2me\u00a0: sois juste et tu seras heureux\u2026 Je ne tire point ces r\u00e8gles des principes d'une haute philosophie, mais je les trouve au fond de mon c\u0153ur \u00e9crites par la nature en caract\u00e8res ineffa\u00e7ables. \u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/29c/",
    "page": 29,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/111/",
      "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
      "page": "565",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On e\u00fbt dit que la nature \u00e9talait \u00e0 nos yeux toute sa magnificence pour en offrir le texte \u00e0 nos entretiens\u2026 \u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/29c/",
    "page": 29,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/130/",
      "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
      "page": "51",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On e\u00fbt dit que la nature \u00e9talait \u00e0 nos yeux toute sa magnificence pour en offrir le texte \u00e0 nos entretiens\u2026 \u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/29d/",
    "page": 29,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/111/",
      "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0J'ai donc referm\u00e9 tous les livres. Il en est un seul ouvert \u00e0 tous les yeux, c'est celui de la nature. C'est dans ce grand et sublime livre que j'apprends \u00e0 servir et adorer son auteur.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/29d/",
    "page": 29,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/130/",
      "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
      "page": "159p",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0J'ai donc referm\u00e9 tous les livres. Il en est un seul ouvert \u00e0 tous les yeux, c'est celui de la nature. C'est dans ce grand et sublime livre que j'apprends \u00e0 servir et adorer son auteur.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/30a/",
    "page": 30,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/10/",
      "title": "La voix et le ph\u00e9nom\u00e8ne",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est un th\u00e8me que nous essayons de d\u00e9velopper ailleurs (*La voix et le ph\u00e9nom\u00e8ne*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/32a/",
    "page": 32,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/139/",
      "title": "Was ist Metaphysik",
      "page": "46",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Le logos *de* l'\u00eatre, \u00ab\u00a0la Pens\u00e9e ob\u00e9issante \u00e0 la Voix de l'\u00catre\u00a0\u00bb est la premi\u00e8re et la derni\u00e8re ressource du signe, de la diff\u00e9rence entre le *signans* et le *signatum*.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/32b/",
    "page": 32,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/141/",
      "title": "Sein und Zeit",
      "page": "267",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "L'instance de la voix domine aussi l'analyse du *Gewissen* dans *Sein und Zeit* (p. 267 sq.).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/33a/",
    "page": 33,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/136/",
      "title": "Unterwegs zur Sprache",
      "page": "159",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Le mot \u00ab\u00a0\u00eatre\u00a0\u00bb, ou en tout cas les mots d\u00e9signant dans les langues diff\u00e9rentes le sens de l'\u00eatre, serait avec quelques autres, un \u00ab\u00a0mot originaire\u00a0\u00bb (*Urwort*), le mot transcendantal assurant la possibilit\u00e9 de l'\u00eatre-mot \u00e0 tous les autres mots.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/33b/",
    "page": 33,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/136/",
      "title": "Unterwegs zur Sprache",
      "page": "219",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Le mot \u00ab\u00a0\u00eatre\u00a0\u00bb, ou en tout cas les mots d\u00e9signant dans les langues diff\u00e9rentes le sens de l'\u00eatre, serait avec quelques autres, un \u00ab\u00a0mot originaire\u00a0\u00bb (*Urwort*), le mot transcendantal assurant la possibilit\u00e9 de l'\u00eatre-mot \u00e0 tous les autres mots.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/35a/",
    "page": 35,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/139/",
      "title": "Was ist Metaphysik",
      "page": "46",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est ainsi qu'apr\u00e8s avoir \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0voix de l'\u00eatre\u00a0\u00bb, Heidegger rappelle qu'elle est silencieuse, muette, insonore, sans mot, originairement *a-phone* (*die Gew\u00e4hr der lautlosen Stimme verborgener Quellen\u2026*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/35b/",
    "page": 35,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/115/",
      "title": "Introduction \u00e0 la m\u00e9taphysique",
      "page": "50",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "D\u00e8s l'*Introduction \u00e0 la m\u00e9taphysique*, Heidegger renonce au projet et au mot d'ontologie.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/36a/",
    "page": 36,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/115/",
      "title": "Introduction \u00e0 la m\u00e9taphysique",
      "page": "103",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Introduction \u00e0 la m\u00e9taphysique* (1935), tr. fr., p. 103\u00a0: \u00ab\u00a0Tout ceci oriente dans la direction de ce \u00e0 quoi nous nous sommes heurt\u00e9s dans notre premi\u00e8re tentative pour caract\u00e9riser l'exp\u00e9rience et l'interpr\u00e9tation grecques de l'\u00eatre. Un examen attentif de l'interpr\u00e9tation usuelle de l'infinitif nous montre que le mot \"\u00eatre\" tire son sens du caract\u00e8re unitaire et d\u00e9termin\u00e9 de l'horizon qui en commande la compr\u00e9hension. R\u00e9sumons-nous en effet\u00a0: nous comprenons le substantif verbal \"\u00eatre\" \u00e0 partir de l'infinitif, qui de son c\u00f4t\u00e9 renvoie au \"est\", et \u00e0 sa multiplicit\u00e9 que nous avons expos\u00e9e. La forme verbale d\u00e9termin\u00e9e et particuli\u00e8re \"est\", *la troisi\u00e8me personne du singulier de l'indicatif pr\u00e9sent*, a ici un privil\u00e8ge. Nous ne comprenons pas l'\u00eatre en ayant \u00e9gard \u00e0 \"tu es\", \"vous \u00eates\", \"je suis\", ou \"ils seraient\", qui tous pourtant constituent aussi, et au m\u00eame titre que le \"est\", des formes du verbe \"\u00eatre\". Nous sommes amen\u00e9s involontairement, comme si pour un peu il n'y avait pa d'autre possibilit\u00e9, \u00e0 nous rendre clair l'infinitif \"\u00eatre\" \u00e0 partir du \"est\". Il en r\u00e9sulte que l'\"\u00eatre\" a cette signification que nous avons indiqu\u00e9e, qui rappelle la fa\u00e7on dont les Grecs comprenaient l'estance de l'\u00eatre, et qu'il poss\u00e8de ainsi un caract\u00e8re d\u00e9termin\u00e9 qui ne nous est pas tomb\u00e9 de n'importe o\u00f9, mais qui gouverne depuis bien longtemps notre \u00eatre-l\u00e0 provenutel. Du coup, notre recherche de ce en quoi est d\u00e9termin\u00e9e la signification du mot \"\u00eatre\" devient express\u00e9ment ce qu'elle est, une m\u00e9ditation sur l'origine de notre pro-venance latente.\u00a0\u00bb Il faudrait, bien s\u00fbr, citer toute l'analyse qui se conclut ainsi.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/37a/",
    "page": 37,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/140/",
      "title": "Zur Seinsfrage",
      "page": "31",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Heidegger le rappelle aussi lorsque dans *Zur Seinsfrage*, pour la m\u00eame raison, il ne laisse lire le mot \u00ab\u00a0\u00eatre\u00a0\u00bb que sous une croix (*kreuzweise Durchstreichung*). Cette croix n'est pourtant pas un \u00ab\u00a0signe simplement n\u00e9gatif\u00a0\u00bb (p. 31).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/37b/",
    "page": 37,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/138/",
      "title": "Vom Wesen des Grundes",
      "page": "16",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "La diff\u00e9rence-ontico-ontologique et son fondement (Grund) dans la \u00ab\u00a0transcendance du Dasein\u00a0\u00bb (*Vom Wesen des Grundes*, p. 16) ne seraient pas absolument originaires.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/38a/",
    "page": 38,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/109/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "255",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "(\u00ab\u00a0L'\u00e9criture alphab\u00e9tique exprime des *sons* qui sont eux-m\u00eames d\u00e9j\u00e0 des signes. Elle consiste donc en signes de signes (\u00ab\u00a0aus Zeichen der Zeichen\u00a0\u00bb, *Encyclop\u00e9die* \u00a7 459), mais c'est aussi la meilleure \u00e9criture, l'\u00e9criture de l'esprit\u00a0: son effacement devant la voix, ce qui en elle respecte l'int\u00e9riorit\u00e9 id\u00e9ale des signifiants phoniques, tout ce par quoi elle sublime l'espace et la vue, tout cela en fait l'\u00e9criture de l'histoire, c'est-\u00e0-dire celle de l'esprit infini se rapportant \u00e0 lui-m\u00eame dans son discours et dans sa culture\u00a0:",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/38b/",
    "page": 38,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/109/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "257",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il s'ensuit qu'apprendre \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire une \u00e9criture alphab\u00e9tique doit \u00eatre regard\u00e9 comme un moyen de culture infin (*unendliches Bildungsmittel*) que l'on n'appr\u00e9cie pas assez\u00a0; parce qu'ainsi l'esprit s'\u00e9loignant du concret sensible, dirige son attention sur le moment plus formel, le mot sonore et ses \u00e9l\u00e9ments abstraits, et contribue de mani\u00e8re essentielle \u00e0 fonder et \u00e0 purifier dans le sujet le sol de l'int\u00e9riorit\u00e9.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/39a/",
    "page": 39,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/109/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "257",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'habitude acquise supprime aussi plus tard la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'\u00e9criture alphab\u00e9tique, \u00e0 savoir de para\u00eetre, dans l'int\u00e9r\u00eat de la vue, un d\u00e9tour (*Umweg*) par l'ou\u00efe pour parvenir aux repr\u00e9sentations, et en fait pour nous une \u00e9criture hi\u00e9roglyphique, en sorte qu'en en usant, nous n'avons pas besoin d'avoir pr\u00e9sente \u00e0 la conscience la m\u00e9diation des sons.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/39b/",
    "page": 39,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/109/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "257",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Outre que par la pratique qui transforme en hi\u00e9roglyphes cette \u00e9criture alphab\u00e9tique, *se conserve* [nous soulignons] l'aptitude \u00e0 l'abstraction acquise au cours d'un tel exercice, la lecture des hi\u00e9roglyphes est pour soi-m\u00eame une lecture sourde et une \u00e9criture muette (*ein taubes Lesen und ein stummes Schreiben*). Ce qui est audible ou temporel, ce qui est visible ou spatial ont chacun leur propre fondement et ils sont en premier lieu d'\u00e9gale valeur\u00a0; mais dans l'\u00e9criture alphab\u00e9tique il n'y a qu'un fondement et cela suivant une relation r\u00e9gl\u00e9e, \u00e0 savoir que la langue visible se rapporte seulement comme un signe \u00e0 la langue sonore\u00a0; l'intelligence s'exprime de mani\u00e8re imm\u00e9diate et inconditionn\u00e9e par la parole \u00bb (*ibid.*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/39c/",
    "page": 39,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/109/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "255",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0C'est seulement \u00e0 l'ex\u00e9g\u00e9tisme de la culture spirituelle chinoise que convient l'\u00e9criture hi\u00e9roglyphique de ce peuple. Ce type d'\u00e9criture est d'ailleurs la part r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la fraction la plus \u00e9troite d'un peuple, celle qui d\u00e9tient le domaine exclusif de la culture spirituelle\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Une \u00e9criture hi\u00e9roglyphique exigerait une philosophie aussi ex\u00e9g\u00e9tique que l'est en g\u00e9n\u00e9ral la culture des Chinois\u00a0\u00bb (*ibid*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/39d/",
    "page": 39,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/109/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "255-257",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*dem Statarischen*, mot de vieil allemand qu'on avait \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de traduire jusqu'ici par \u00ab\u00a0immobile\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0statique\u00a0\u00bb (cf. Gibelin, pp. 255-257).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/39d/",
    "page": 39,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/71/",
      "title": "Le\u00e7ons sur la philosophie de la religion",
      "page": "255-257",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*dem Statarischen*, mot de vieil allemand qu'on avait \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de traduire jusqu'ici par \u00ab\u00a0immobile\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0statique\u00a0\u00bb (cf. Gibelin, pp. 255-257).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/40a/",
    "page": 40,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/109/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "256",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Cette situation, la notation analytique des repr\u00e9sentations dans l'\u00e9criture hi\u00e9roglyphique, qui a s\u00e9duit Leibniz jusqu'\u00e0 lui faire pr\u00e9f\u00e9rer \u00e0 tort cette \u00e9criture \u00e0 l'\u00e9criture alphab\u00e9tique, contredit plut\u00f4t l'exigence fondamentale du langage en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 savoir le nom\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0\u2026\u00a0toute diff\u00e9rence (*Abweichung*) dans l'analyse produirait une autre formation du substantif \u00e9crit.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/40b/",
    "page": 40,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/11/",
      "title": "L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/41a/",
    "page": 41,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/87/",
      "title": "Fragment d'un Essai sur les langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "L'\u00e9criture n'est que la repr\u00e9sentation de la parole\u00a0; il est bizarre qu'on donne plus de soin \u00e0 d\u00e9terminer l'image que l'objet.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/45a/",
    "page": 45,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "46",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La langue a une tradition orale ind\u00e9pendante de l'\u00e9criture\u00a0\u00bb (*Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale*, Clg., p. 46).",
    "interventions": [
      "https://derridas-margins.princeton.edu/interventions/40dd8b80-f27e-4613-888d-014e70188e79/"
    ],
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/45b/",
    "page": 45,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/212/",
      "title": "Phaedrus",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rappelons la d\u00e9finition aristot\u00e9licienne\u00a0: \u00ab\u00a0Les sons \u00e9mis par la voix sont les symboles des \u00e9tats de l'\u00e2me, et les mots \u00e9crits les symboles des mots \u00e9mis par la voix.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/45c/",
    "page": 45,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "45",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Langage et \u00e9criture sont deux syst\u00e8mes de signes distincts\u00a0; *l'unique raison d'\u00eatre* du second est de *repr\u00e9senter* le premier \u00bb (Clg., p. 45. Nous soulignons).",
    "interventions": [
      "https://derridas-margins.princeton.edu/interventions/b80dd0ac-8cd6-4912-aa41-cb592bb58795/",
      "https://derridas-margins.princeton.edu/interventions/f8428a6c-ee8d-4c13-b96e-7f534287d76a/"
    ],
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/45d/",
    "page": 45,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "45",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'objet linguistique n'est pas d\u00e9fini par la combinaison du mot \u00e9crit et du mot parl\u00e9\u00a0; *ce dernier constitue \u00e0 lui seul cet objet*\u00a0\u00bb (p. 45. Nous soulignons).",
    "interventions": [
      "https://derridas-margins.princeton.edu/interventions/0c404663-0e0b-4f23-a3bf-1bf756ef23c1/",
      "https://derridas-margins.princeton.edu/interventions/8aa36523-8a02-4fb8-af02-d3ba9db9996f/"
    ],
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/46a/",
    "page": 46,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "99",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nous proposons de consderver le mot *signe* pour d\u00e9signer le total, et de remplacer *concept* et *image acoustique* respectivement par *signifi\u00e9* et *signifiant*.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/46b/",
    "page": 46,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "156",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Le *mot* est donc d\u00e9j\u00e0 une unit\u00e9 constitu\u00e9e, un effet de \u00ab\u00a0ce fait en quelque sorte myst\u00e9rieux, que la \"pens\u00e9e-son\" implique des divisions\u00a0\u00bb (p. 156).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/46c/",
    "page": 46,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/166/",
      "title": "Le Mot",
      "page": "39",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "in *Diog\u00e8ne*, 51, 1965. A. Martinet fait allusion \u00e0 l'\u00ab\u00a0audace\u00a0\u00bb qu'il \u00ab\u00a0aurait fallu\u00a0\u00bb nagu\u00e8re pour \u00ab\u00a0envisager d'\u00e9carter le terme \"mot\" au cas o\u00f9 la recherche aurait montr\u00e9 qu'il n'y a pas possibilit\u00e9 de donner de ce terme une d\u00e9finition universellement applicable\u00a0\u00bb. (p. 39) \u2026 \u00ab\u00a0La s\u00e9miologie, telle que de r\u00e9centes \u00e9tudes le laissent entrevoir, n'a aucun besoin du mot.\u00a0\u00bb (p. 40) \u2026 \u00ab\u00a0Il y a longtemps que grammariens et linguistes se sont avis\u00e9s que l'analyse de l'\u00e9nonc\u00e9 pouvait se poursuivre au-del\u00e0 du mot sans verser pour cela dans la phon\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire aboutir \u00e0 des segments du discours, comme la syllabe ou le phon\u00e8me, qui n'ont plus rien \u00e0 faire avec le sens.\u00a0\u00bb (p. 41). \u00ab\u00a0Nous touchons l\u00e0 \u00e0 ce qui rend la notion de mot si suspecte \u00e0 tout v\u00e9ritable linguiste\u00a0: il ne saurait \u00eatre question pour lui d'accepter les graphies traditionnelles sans v\u00e9rifier, au pr\u00e9alable, si elles reproduisent fid\u00e8lement la structure v\u00e9ritable de la langue qu'elles sont cens\u00e9es noter.\u00a0\u00bb (p. 48). A. Martinet propose pour conclure de remplacer, \u00ab\u00a0dans la pratique linguistique\u00a0\u00bb, la notion de mot par celle de \u00ab\u00a0syntagme\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0groupe de plusieurs signes minima\u00a0\u00bb qu'on appellera \u00ab\u00a0mon\u00e8mes\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/46d/",
    "page": 46,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/166/",
      "title": "Le Mot",
      "page": "40",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "in *Diog\u00e8ne*, 51, 1965. A. Martinet fait allusion \u00e0 l'\u00ab\u00a0audace\u00a0\u00bb qu'il \u00ab\u00a0aurait fallu\u00a0\u00bb nagu\u00e8re pour \u00ab\u00a0envisager d'\u00e9carter le terme \"mot\" au cas o\u00f9 la recherche aurait montr\u00e9 qu'il n'y a pas possibilit\u00e9 de donner de ce terme une d\u00e9finition universellement applicable\u00a0\u00bb. (p. 39) \u2026 \u00ab\u00a0La s\u00e9miologie, telle que de r\u00e9centes \u00e9tudes le laissent entrevoir, n'a aucun besoin du mot.\u00a0\u00bb (p. 40) \u2026 \u00ab\u00a0Il y a longtemps que grammariens et linguistes se sont avis\u00e9s que l'analyse de l'\u00e9nonc\u00e9 pouvait se poursuivre au-del\u00e0 du mot sans verser pour cela dans la phon\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire aboutir \u00e0 des segments du discours, comme la syllabe ou le phon\u00e8me, qui n'ont plus rien \u00e0 faire avec le sens.\u00a0\u00bb (p. 41). \u00ab\u00a0Nous touchons l\u00e0 \u00e0 ce qui rend la notion de mot si suspecte \u00e0 tout v\u00e9ritable linguiste\u00a0: il ne saurait \u00eatre question pour lui d'accepter les graphies traditionnelles sans v\u00e9rifier, au pr\u00e9alable, si elles reproduisent fid\u00e8lement la structure v\u00e9ritable de la langue qu'elles sont cens\u00e9es noter.\u00a0\u00bb (p. 48). A. Martinet propose pour conclure de remplacer, \u00ab\u00a0dans la pratique linguistique\u00a0\u00bb, la notion de mot par celle de \u00ab\u00a0syntagme\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0groupe de plusieurs signes minima\u00a0\u00bb qu'on appellera \u00ab\u00a0mon\u00e8mes\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/46e/",
    "page": 46,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/166/",
      "title": "Le Mot",
      "page": "41",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "in *Diog\u00e8ne*, 51, 1965. A. Martinet fait allusion \u00e0 l'\u00ab\u00a0audace\u00a0\u00bb qu'il \u00ab\u00a0aurait fallu\u00a0\u00bb nagu\u00e8re pour \u00ab\u00a0envisager d'\u00e9carter le terme \"mot\" au cas o\u00f9 la recherche aurait montr\u00e9 qu'il n'y a pas possibilit\u00e9 de donner de ce terme une d\u00e9finition universellement applicable\u00a0\u00bb. (p. 39) \u2026 \u00ab\u00a0La s\u00e9miologie, telle que de r\u00e9centes \u00e9tudes le laissent entrevoir, n'a aucun besoin du mot.\u00a0\u00bb (p. 40) \u2026 \u00ab\u00a0Il y a longtemps que grammariens et linguistes se sont avis\u00e9s que l'analyse de l'\u00e9nonc\u00e9 pouvait se poursuivre au-del\u00e0 du mot sans verser pour cela dans la phon\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire aboutir \u00e0 des segments du discours, comme la syllabe ou le phon\u00e8me, qui n'ont plus rien \u00e0 faire avec le sens.\u00a0\u00bb (p. 41). \u00ab\u00a0Nous touchons l\u00e0 \u00e0 ce qui rend la notion de mot si suspecte \u00e0 tout v\u00e9ritable linguiste\u00a0: il ne saurait \u00eatre question pour lui d'accepter les graphies traditionnelles sans v\u00e9rifier, au pr\u00e9alable, si elles reproduisent fid\u00e8lement la structure v\u00e9ritable de la langue qu'elles sont cens\u00e9es noter.\u00a0\u00bb (p. 48). A. Martinet propose pour conclure de remplacer, \u00ab\u00a0dans la pratique linguistique\u00a0\u00bb, la notion de mot par celle de \u00ab\u00a0syntagme\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0groupe de plusieurs signes minima\u00a0\u00bb qu'on appellera \u00ab\u00a0mon\u00e8mes\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/46f/",
    "page": 46,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/166/",
      "title": "Le Mot",
      "page": "48",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "in *Diog\u00e8ne*, 51, 1965. A. Martinet fait allusion \u00e0 l'\u00ab\u00a0audace\u00a0\u00bb qu'il \u00ab\u00a0aurait fallu\u00a0\u00bb nagu\u00e8re pour \u00ab\u00a0envisager d'\u00e9carter le terme \"mot\" au cas o\u00f9 la recherche aurait montr\u00e9 qu'il n'y a pas possibilit\u00e9 de donner de ce terme une d\u00e9finition universellement applicable\u00a0\u00bb. (p. 39) \u2026 \u00ab\u00a0La s\u00e9miologie, telle que de r\u00e9centes \u00e9tudes le laissent entrevoir, n'a aucun besoin du mot.\u00a0\u00bb (p. 40) \u2026 \u00ab\u00a0Il y a longtemps que grammariens et linguistes se sont avis\u00e9s que l'analyse de l'\u00e9nonc\u00e9 pouvait se poursuivre au-del\u00e0 du mot sans verser pour cela dans la phon\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire aboutir \u00e0 des segments du discours, comme la syllabe ou le phon\u00e8me, qui n'ont plus rien \u00e0 faire avec le sens.\u00a0\u00bb (p. 41). \u00ab\u00a0Nous touchons l\u00e0 \u00e0 ce qui rend la notion de mot si suspecte \u00e0 tout v\u00e9ritable linguiste\u00a0: il ne saurait \u00eatre question pour lui d'accepter les graphies traditionnelles sans v\u00e9rifier, au pr\u00e9alable, si elles reproduisent fid\u00e8lement la structure v\u00e9ritable de la langue qu'elles sont cens\u00e9es noter.\u00a0\u00bb (p. 48). A. Martinet propose pour conclure de remplacer, \u00ab\u00a0dans la pratique linguistique\u00a0\u00bb, la notion de mot par celle de \u00ab\u00a0syntagme\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0groupe de plusieurs signes minima\u00a0\u00bb qu'on appellera \u00ab\u00a0mon\u00e8mes\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/47a/",
    "page": 47,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/166/",
      "title": "Le Mot",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ce qu'un linguiste contemporain peut dire du mot illustre bien \u00e0 quelle r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale des concepts traditionnels la recherche fonctionnaliste et structuraliste des trente-cinq derni\u00e8res ann\u00e9es a d\u00fb proc\u00e9der afin de donner une base scientifique \u00e0 l'observation et \u00e0 la description des langues. Certaines applications de la linguistique, comme les recherches relatives \u00e0 la traduction m\u00e9canique, par l'accent qu'elles mettent sur la forme \u00e9crite du langage, pourraient faire croire \u00e0 l'importance fonci\u00e8re des divisions du texte \u00e9crit et faire oublier que c'est de l'\u00e9nonc\u00e9 oral qu'il faut toujours partir pour comprendre la nature r\u00e9elle du langage humain. Aussi est-il, plus que jamais, indispensable d'insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de pousser l'examen au-del\u00e0 des apparences imm\u00e9diates et des structures le plus famili\u00e8res au chercheur. C'est derri\u00e8re l'\u00e9cran du mot qu'apparaissent bien souvent les traits r\u00e9ellement fondamentaux du langage humain.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/48a/",
    "page": 48,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "47",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il n'y a que deux syst\u00e8mes d'\u00e9criture\u00a0: 1. le syst\u00e8me id\u00e9ographique, dans lequel le mot est repr\u00e9sent\u00e9 par un signe unique et \u00e9tranger aux sons dont il se compose. Ce signe se rapporte \u00e0 l'ensemble du mot, et par-l\u00e0, indirectement \u00e0 l'id\u00e9e qu'il exprime. L'exemple classique de ce syst\u00e8me est l'\u00e9criture chinoise. 2. le syst\u00e8me dit commun\u00e9ment \"phon\u00e9tique\", qui vise \u00e0 reproduire la suite des sons se succ\u00e9dant dans le mot. Les \u00e9critures phon\u00e9tiques sont tant\u00f4t syllabiques, tant\u00f4t alphab\u00e9tiques, c'est-\u00e0-dire bas\u00e9es sur les \u00e9l\u00e9ments irr\u00e9ductibles de la parole. D'ailleurs les \u00e9critures id\u00e9ographiques deviennent volontiers mixtes\u00a0: certains id\u00e9ogrammes, d\u00e9tourn\u00e9s de leur valeur premi\u00e8re, finissent par repr\u00e9senter des sons isol\u00e9s\u00a0\u00bb (p. 47).",
    "interventions": [
      "https://derridas-margins.princeton.edu/interventions/101b80cd-ba98-4634-b289-c4336310f732/",
      "https://derridas-margins.princeton.edu/interventions/2eccd8dd-3cd3-43f2-8c72-0b09cdf0e63a/"
    ],
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/48b/",
    "page": 48,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "48",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nous bornerons notre \u00e9tude au syst\u00e8me phon\u00e9tique, et tout sp\u00e9cialement \u00e0 celui qui est en usage aujourd'hui et dont le prototype est l'alphabet grec\u00a0\u00bb (p. 48).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/49a/",
    "page": 49,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "44",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Si l'\u00e9criture n'est que la \u00ab\u00a0figuration\u00a0\u00bb (p. 44) de la langue, on a le droit de l'exclure de l'int\u00e9riorit\u00e9 du syst\u00e8me (car il faudrait croire qu'il y a ici un *dedans* de la langue), comme l'image doit pouvoir s'exclure sans dommage du syst\u00e8me de la r\u00e9alit\u00e9.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/49b/",
    "page": 49,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "44",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Se proposant pour th\u00e8me \u00ab\u00a0la repr\u00e9sentation de la langue par l'\u00e9criture\u00a0\u00bb, Saussure commence ainsi par poser que l'\u00e9criture est \u00ab\u00a0en elle-m\u00eame \u00e9trang\u00e8re au syst\u00e8me interne\u00a0\u00bb de la langue (p. 44).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/50a/",
    "page": 50,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "44",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Bien que l'\u00e9criture soit en elle-m\u00eame \u00e9trang\u00e8re au syst\u00e8me interne, il est impossible de faire abstraction d'un proc\u00e9d\u00e9 par lequel la langue est sans cesse figur\u00e9e\u00a0; il est n\u00e9cessaire d'en conna\u00eetre l'utilit\u00e9, les d\u00e9fauts et les dangers\u00a0\u00bb (p. 44).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/50b/",
    "page": 50,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "45",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est qu'il s'agit, plut\u00f4t que de dessiner, de prot\u00e9ger et m\u00eame de restaurer le syst\u00e8me interne de la langue dans la puret\u00e9 de son concept contre la contamination la plus grave, la plus perfide, la plus permanente, qui n'a cess\u00e9 de le menacer, de l'alt\u00e9rer m\u00eame, au cours de ce que Saussure veut \u00e0 toute force consid\u00e9rer comme une histoire externe, comme une s\u00e9rie d'accidents affectant la langue et lui survenant *du dehors*, au moment de la \u00ab\u00a0notation\u00a0\u00bb (p. 45), comme si l'\u00e9criture commen\u00e7ait et finissait avec la notation.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/50c/",
    "page": 50,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/212/",
      "title": "Phaedrus",
      "page": "165",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Le mal d'\u00e9criture vient du dehors (\u1f14\u03be\u03c9\u03b8\u03b5\u03bd) disait d\u00e9j\u00e0 le *Ph\u00e8dre* (275 a).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/50c/",
    "page": 50,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/214/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "287",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Le mal d'\u00e9criture vient du dehors (\u1f14\u03be\u03c9\u03b8\u03b5\u03bd) disait d\u00e9j\u00e0 le *Ph\u00e8dre* (275 a).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/50c/",
    "page": 50,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/215/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "88",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Le mal d'\u00e9criture vient du dehors (\u1f14\u03be\u03c9\u03b8\u03b5\u03bd) disait d\u00e9j\u00e0 le *Ph\u00e8dre* (275 a).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/51a/",
    "page": 51,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "51",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'\u00e9criture voile la vue de la langue\u00a0: elle n'est pas un v\u00eatement mais un travestissement\u00a0\u00bb (p. 51).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/51b/",
    "page": 51,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "46",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le lien naturel, dit Saussure, le seul v\u00e9ritable, celui du son\u00a0\u00bb (p. 46).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/51c/",
    "page": 51,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "47",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'image graphique finit par s'imposer aux d\u00e9pens du son\u2026 et le rapport naturel est renvers\u00e9 \u00bb (p. 47).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/52a/",
    "page": 52,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "46",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0D'abord l'image graphique des mots nous frappe comme un objet permanent et solide, plus propre que le son \u00e0 constituer l'unit\u00e9 de la langue \u00e0 travers le temps. Ce lien a beau \u00eatre *superficiel* et cr\u00e9er une unit\u00e9 purement *factice* ; il est beaucoup plus *facile* \u00e0 saisir que le lien *naturel*, le seul v\u00e9ritable, celui du son\u00a0\u00bb (p. 46. Nous soulignons).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/52b/",
    "page": 52,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Il s'agirait bien, comme Rousseau par exemple, d'une rupture avec la nature, d'une usurpation allant de pair avec l'aveuglement th\u00e9orique sur l'essence naturelle du langage, en tout cas sur le lien naturel entre les \u00ab\u00a0signes institu\u00e9s\u00a0\u00bb de la voix et \u00ab\u00a0le premier langage de l'homme\u00a0\u00bb, le \u00ab\u00a0cri de la nature\u00a0\u00bb (*Second Discours*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/52c/",
    "page": 52,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "45",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Saussure\u00a0: \u00ab\u00a0Mais le mot \u00e9crit se m\u00eale si intimement au mot parl\u00e9 dont il est *l'image* qu'il finit par *usurper* le r\u00f4le principal\u00a0\u00bb (p. 45. Nous soulignons).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/52d/",
    "page": 52,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/87/",
      "title": "Fragment d'un Essai sur les langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rousseau\u00a0: \u00ab\u00a0L'\u00e9criture n'est que la repr\u00e9sentation de la parole\u00a0; il est *bizarre* qu'on donne plus de soin \u00e0 d\u00e9terminer l'*image* que l'*objet*\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/52e/",
    "page": 52,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "52",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00c9tendons notre citation pour y rendre sensibles le ton et l'affect de ces propositions th\u00e9oriques. Saussure *s'en prend* \u00e0 l'\u00e9criture\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Un autre r\u00e9sultat, c'est que moins l'\u00e9criture repr\u00e9sente ce qu'elle doit repr\u00e9senter, plus se renforce la tendance \u00e0 la prendre pour base\u00a0; les grammairiens s'acharnent \u00e0 attirer l'attention sur la forme \u00e9crite. Psychologiquement, la chose s'explique tr\u00e8s bien, mais elle a des cons\u00e9quences f\u00e2cheuse. L'emploi qu'on fait des mots \"prononcer\" et \"prononciation\" est une cons\u00e9cration de cet abus et renverse le rapport l\u00e9gitime et r\u00e9el existant entre l'\u00e9criture et la langue. Quand on dit qu'il faut prononcer une lettre de telle ou de telle fa\u00e7on, on prend l'image pour mod\u00e8le. Pour que *oi* puisse se prononcer *wa*, il faudrait qu'il exist\u00e2t pour lui-m\u00eame. En r\u00e9alit\u00e9, c'est *wa* qui s'\u00e9crit *oi*.\u00a0\u00bb Au lieu de m\u00e9diter cette \u00e9trange proposition, la *possibilit\u00e9* d'un tel *texte* (\u00ab\u00a0c'est *wa* qui s'\u00e9crit *oi*\u00a0\u00bb), Saussure encha\u00eene\u00a0: \u00ab\u00a0Pour expliquer cette bizarrerie, on ajoute que dans ce cas il s'agit d'une prononciation exceptionnelle de *o* et de *i*\u00a0; encore une expression fausse, puisqu'elle implique une d\u00e9pendance de la langue \u00e0 l'\u00e9gard de la forme \u00e9crite. On dirait qu'on se permet quelque chose contre l'\u00e9criture, comme si le signe graphique \u00e9tait la norme.\u00a0\u00bb (p. 52).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/52e/",
    "page": 52,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "52p",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Saussure\u00a0: \u00ab\u00a0Quand on dit qu'il faut prononcer une lettre de telle ou telle fa\u00e7on, on prend l'*image* pour le mod\u00e8le\u2026 Pour expliquer cette *bizarrerie*, on ajoute que dans ce cas il s'agit d'une prononciation exceptionnelle.\u00a0\u00bb (p. 52).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/53a/",
    "page": 53,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "47",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On finit par oublier qu'on apprend \u00e0 parler avant d'apprendre \u00e0 \u00e9crire, et le rapport naturel est invers\u00e9 \u00bb (p. 47).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/54a/",
    "page": 54,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "47",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La langue litt\u00e9raire accro\u00eet encore l'importance imm\u00e9rit\u00e9e de l'\u00e9criture. L'\u00e9criture s'arroge de ce fait une importance \u00e0 laquelle elle n'a pas droit\u00a0\u00bb (p. 47).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/54b/",
    "page": 54,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "46",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Quand les linguistes s'embarrassent dans une faute th\u00e9orique \u00e0 ce sujet, quand ils se laissent prendre, ils sont *coupables*, leur faute est d'abord *morale*\u00a0: ils ont c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'imagination, \u00e0 la sensibilit\u00e9, \u00e0 la passion, ils sont tomb\u00e9s dans le \u00ab\u00a0pi\u00e8ge\u00a0\u00bb (p. 46) de l'\u00e9criture, se sont laiss\u00e9s fasciner par le \u00ab\u00a0prestige de l'\u00e9criture\u00a0\u00bb (*ibid*), de cette coutume, de cette seconde nature.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/54c/",
    "page": 54,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "46",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Quand les linguistes s'embarrassent dans une faute th\u00e9orique \u00e0 ce sujet, quand ils se laissent prendre, ils sont *coupables*, leur faute est d'abord *morale*\u00a0: ils ont c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'imagination, \u00e0 la sensibilit\u00e9, \u00e0 la passion, ils sont tomb\u00e9s dans le \u00ab\u00a0pi\u00e8ge\u00a0\u00bb (p. 46) de l'\u00e9criture, se sont laiss\u00e9s fasciner par le \u00ab\u00a0prestige de l'\u00e9criture\u00a0\u00bb (*ibid*), de cette coutume, de cette seconde nature.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/54d/",
    "page": 54,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La langue a donc une tradition orale ind\u00e9pendante de l'\u00e9criture, et bien autrement fixe\u00a0; mais le prestige de la forme \u00e9crite nous emp\u00eache de le voir.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/54e/",
    "page": 54,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les premiers linguistes s'y sont tromp\u00e9s, comme avant eux les humanistes. Bopp lui-m\u00eame\u2026 Ses successeurs imm\u00e9diats sont tomb\u00e9s dans le m\u00eame pi\u00e8ge.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/54f/",
    "page": 54,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
      "title": "Prononciation",
      "page": "1248",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rousseau adressait d\u00e9j\u00e0 le m\u00eame reproche aux Grammairiens :\u00a0\u00ab\u00a0Pour les Grammairiens, l'art de la parole n'est presque que l'art de l'\u00e9criture.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/54g/",
    "page": 54,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "55",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il faudrait substituer tout de suite le naturel \u00e0 l'artificiel\u00a0; mais cela est impossible tant qu'on n'a pas \u00e9tudi\u00e9 les sons de la langue\u00a0; car d\u00e9tach\u00e9s de leurs signes graphiques, ils ne repr\u00e9sentent plus que des notions vagues, et l'on pr\u00e9f\u00e8re encore l'appui, m\u00eame trompeur, de l'\u00e9criture. Aussi les premiers linguistes, qui ignoraient tout de la physiologie des sons articul\u00e9s, sont-ils tomb\u00e9s \u00e0 tout instant dans ces pi\u00e8ces\u00a0: l\u00e2cher la lettre, c'\u00e9tait pour eux perdre pied\u00a0; pour nous, c'est un premier pas vers la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb (p. 55. Ouverture du chapitre sur *La phonologie*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/54h/",
    "page": 54,
    "page_location": "h",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
      "title": "Prononciation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Mnauscrit recueilli dans la *Pl\u00e9iade* sous le titre *Prononciation* (T. II, p. 1\u00a0248). On en situe la r\u00e9daction aux environs de 1761 (voir la note des \u00e9diteurs de la *Pl\u00e9iade*). La phrase que nous venons de citer est la derni\u00e8re du fragment tel qu'il est publi\u00e9 dans la *Pl\u00e9iade*. Elle n'appara\u00eet pas dans l'\u00e9dition partielle du m\u00eame groupe de notes par Streckeisen-Moultou, sous le titre de *Fragment d'un Essai sur les langues* et *Notes d\u00e9tach\u00e9es sur le m\u00eame sujet*, in *\u0152uvres in\u00e9dites de J.-J. Rousseau*, 1861, p. 295.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/54i/",
    "page": 54,
    "page_location": "i",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/87/",
      "title": "Fragment d'un Essai sur les langues",
      "page": "295",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Mnauscrit recueilli dans la *Pl\u00e9iade* sous le titre *Prononciation* (T. II, p. 1\u00a0248). On en situe la r\u00e9daction aux environs de 1761 (voir la note des \u00e9diteurs de la *Pl\u00e9iade*). La phrase que nous venons de citer est la derni\u00e8re du fragment tel qu'il est publi\u00e9 dans la *Pl\u00e9iade*. Elle n'appara\u00eet pas dans l'\u00e9dition partielle du m\u00eame groupe de notes par Streckeisen-Moultou, sous le titre de *Fragment d'un Essai sur les langues* et *Notes d\u00e9tach\u00e9es sur le m\u00eame sujet*, in *\u0152uvres in\u00e9dites de J.-J. Rousseau*, 1861, p. 295.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/55a/",
    "page": 55,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "14",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La critique philologique est en d\u00e9faut sur un point\u00a0: elle s'attache trop servilement \u00e0 la langue \u00e9crite et oublie la langue vivante\u00a0\u00bb (p. 14).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/55b/",
    "page": 55,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "53",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Tyrannie de la lettre\u00a0\u00bb, dit ailleurs Saussure (p. 53).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/55c/",
    "page": 55,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "53",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "L'action en retour de l'\u00e9criture sur la parole est \u00ab\u00a0vicieuse\u00a0\u00bb, dit Saussure, \u00ab\u00a0c'est l\u00e0 proprement un fait pathologique\u00a0\u00bb (p. 53).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/55d/",
    "page": 55,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/210/",
      "title": "Les anagrammes de Ferdinand de Saussure",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "L'inversion des rapports naturels aurait ainsi engendr\u00e9 le culte pervers de la lettre-image\u00a0: p\u00e9ch\u00e9 d'idol\u00e2trie, \u00ab\u00a0superstition pour la lettre\u00a0\u00bb dit Saussure dans les *Anagrammes* o\u00f9 il a d'ailleurs du mal \u00e0 prouver l'existence d'un \u00ab\u00a0phon\u00e8me ant\u00e9rieur \u00e0 toute \u00e9criture\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/55e/",
    "page": 55,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "111",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'homme qui pr\u00e9tendrait composer une langue immuable, que la post\u00e9rit\u00e9 devrait accepter telle quelle, ressemblerait \u00e0 la poule qui a couv\u00e9 un \u0153uf de canard\u00a0\u00bb (p. 111).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/56a/",
    "page": 56,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "57",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Y a-t-il lieu de substituer un alphabet phonologique \u00e0 l'orthographe usuelle ? Cette question int\u00e9ressante ne peut \u00eatre qu'effleur\u00e9e ici\u00a0; selon nous l'\u00e9criture phonologique doit rester au service des seuls linguistes. D'abord, comment faire adopter un syst\u00e8me uniforme aux Anglais, aux Allemands, aux Fran\u00e7ais, etc.\u00a0? En outre, un alphabet applicable \u00e0 toutes les langues risquerait d'\u00eatre encombr\u00e9 de signes diacritiques\u00a0; et sans parler de l'aspect d\u00e9solant que pr\u00e9senterait une page d'un texte pareil, il est \u00e9vident qu'\u00e0 force de pr\u00e9ciser, cette \u00e9criture obscurcirait ce qu'elle veut \u00e9claircir, et embrouillerait le lecteur. Ces inconv\u00e9nients ne seraient pas compens\u00e9s par des avantages suffisants. En dehors de la science, l'exactitude phonologique n'est pas tr\u00e8s d\u00e9sirable\u00a0\u00bb (p. 57).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/56b/",
    "page": 56,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
      "title": "Prononciation",
      "page": "1249",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "En apparence, Rousseau est plus prudent dans le fragment sur la *Prononciation*\u00a0: \u00ab\u00a0L'analyse de la pens\u00e9e se fait par la parole, et l'analyse de la parole par l'\u00e9criture\u00a0; la parole repr\u00e9sente la pens\u00e9e par des signes conventionnels, et l'\u00e9criture repr\u00e9sente de m\u00eame la parole\u00a0; ainsi l'art d'\u00e9crire n'est qu'une repr\u00e9sentation m\u00e9diate de la pens\u00e9e, *au moins quant aux langues vocales, les seules qui soient en usage parmi nous\u00a0\u00bb (p. 1 249). (Nous soulignons)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/57a/",
    "page": 57,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/212/",
      "title": "Phaedrus",
      "page": "166",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "D\u00e9claration de principe, v\u0153u pieux et violence historique d'une parole r\u00eavant sa pleine pr\u00e9sence \u00e0 soi, se vivant comme sa propre r\u00e9sumption\u00a0: soi-disant langage, auto-production de la parole dite vive, capable, disait Socrate, de se proter assistance \u00e0 elle-m\u00eame, logos qui croit \u00eatre \u00e0 lui-m\u00eame son propre p\u00e8re, s'\u00e9levant ainsi au-dessus du discours \u00e9crit, infans et infirme de ne pouvoir r\u00e9pondre quand on l'interroge et qui, ayant \u00ab\u00a0toujours besoin de l'assistance de son p\u00e8re\u00a0\u00bb (\u03c4\u03bf\u1fe6 \u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u1f78\u03c2 \u1f00\u03b5\u1fd6 \u03b4\u03b5\u1fd6\u03c4\u03b1\u03b9 \u03b2\u03bf\u03b7\u03b8\u03bf\u1fe6 \u2013 *Ph\u00e8dre* 275 d) doit donc \u00eatre n\u00e9 d'une coupure et d'une *expatriation* premi\u00e8res, le vouant \u00e0 l'errance, \u00e0 l'aveuglement et au deuil.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/57a/",
    "page": 57,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/214/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "288",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "D\u00e9claration de principe, v\u0153u pieux et violence historique d'une parole r\u00eavant sa pleine pr\u00e9sence \u00e0 soi, se vivant comme sa propre r\u00e9sumption\u00a0: soi-disant langage, auto-production de la parole dite vive, capable, disait Socrate, de se proter assistance \u00e0 elle-m\u00eame, logos qui croit \u00eatre \u00e0 lui-m\u00eame son propre p\u00e8re, s'\u00e9levant ainsi au-dessus du discours \u00e9crit, infans et infirme de ne pouvoir r\u00e9pondre quand on l'interroge et qui, ayant \u00ab\u00a0toujours besoin de l'assistance de son p\u00e8re\u00a0\u00bb (\u03c4\u03bf\u1fe6 \u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u1f78\u03c2 \u1f00\u03b5\u1fd6 \u03b4\u03b5\u1fd6\u03c4\u03b1\u03b9 \u03b2\u03bf\u03b7\u03b8\u03bf\u1fe6 \u2013 *Ph\u00e8dre* 275 d) doit donc \u00eatre n\u00e9 d'une coupure et d'une *expatriation* premi\u00e8res, le vouant \u00e0 l'errance, \u00e0 l'aveuglement et au deuil.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/57a/",
    "page": 57,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/215/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "89",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "D\u00e9claration de principe, v\u0153u pieux et violence historique d'une parole r\u00eavant sa pleine pr\u00e9sence \u00e0 soi, se vivant comme sa propre r\u00e9sumption\u00a0: soi-disant langage, auto-production de la parole dite vive, capable, disait Socrate, de se proter assistance \u00e0 elle-m\u00eame, logos qui croit \u00eatre \u00e0 lui-m\u00eame son propre p\u00e8re, s'\u00e9levant ainsi au-dessus du discours \u00e9crit, infans et infirme de ne pouvoir r\u00e9pondre quand on l'interroge et qui, ayant \u00ab\u00a0toujours besoin de l'assistance de son p\u00e8re\u00a0\u00bb (\u03c4\u03bf\u1fe6 \u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u1f78\u03c2 \u1f00\u03b5\u1fd6 \u03b4\u03b5\u1fd6\u03c4\u03b1\u03b9 \u03b2\u03bf\u03b7\u03b8\u03bf\u1fe6 \u2013 *Ph\u00e8dre* 275 d) doit donc \u00eatre n\u00e9 d'une coupure et d'une *expatriation* premi\u00e8res, le vouant \u00e0 l'errance, \u00e0 l'aveuglement et au deuil.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/57b/",
    "page": 57,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/212/",
      "title": "Phaedrus",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Soi-disant langage mais parole leurr\u00e9e de se croire toute vive, et violente de n'\u00eatre \u00ab\u00a0capable de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb (\u03b4\u03c5\u03bd\u03b1\u03c4\u1f78\u03c2 \u03bc\u1f72\u03bd \u1f00\u03bc\u1fe6\u03bd\u03b1\u03b9 \u1f11\u03b1\u03c5\u03c4\u1ff7) qu'en chassant l'autre et d'abord *son* autre, le pr\u00e9cipitant *dehors* et *en bas* sous le nom d'\u00e9criture.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/57b/",
    "page": 57,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/215/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Soi-disant langage mais parole leurr\u00e9e de se croire toute vive, et violente de n'\u00eatre \u00ab\u00a0capable de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb (\u03b4\u03c5\u03bd\u03b1\u03c4\u1f78\u03c2 \u03bc\u1f72\u03bd \u1f00\u03bc\u1fe6\u03bd\u03b1\u03b9 \u1f11\u03b1\u03c5\u03c4\u1ff7) qu'en chassant l'autre et d'abord *son* autre, le pr\u00e9cipitant *dehors* et *en bas* sous le nom d'\u00e9criture.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/58a/",
    "page": 58,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "33",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0C'est au psychologue \u00e0 d\u00e9terminer la place exacte de la s\u00e9miologie\u00a0\u00bb (p. 33).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/58b/",
    "page": 58,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "46",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Expliquer l'usurpation par le pouvoir de *dur\u00e9e* de l'\u00e9criture, par la vertu de *duret\u00e9* de la substance d'\u00e9criture, n'est-ce pas contredire en outre ce qui est ailleurs affirm\u00e9 de la tradition orale de la langue qui serait \u00ab\u00a0ind\u00e9pendante de l'\u00e9criture et bien autrement fixe\u00a0\u00bb (p. 46)\u00a0?",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/59a/",
    "page": 59,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "45",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La langue est ind\u00e9pendante de l'\u00e9criture\u00a0\u00bb (p. 45), telle est la v\u00e9rit\u00e9 de la nature.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/59b/",
    "page": 59,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "53-54",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Mais la tyrannie de la lettre va encore plus loin\u00a0: \u00e0 force de s'imposer \u00e0 la masse, elle influe sur la langue et la modifie. Cela n'arrive que dans les idiomes tr\u00e8s litt\u00e9raires, o\u00f9 le document \u00e9crit joue un r\u00f4le consid\u00e9rable. Alors l'image visuelle arrive \u00e0 cr\u00e9er des prononciations vicieuses\u00a0; c'est l\u00e0 proprement un fait pathologique. Cela se voit souvent en fran\u00e7ais. Ainsi pour le nom de famille *Lef\u00e8vre* (du latin *faber*), il y avait deux graphies, l'une populaire et simple, *Lef\u00e8vre*, l'autre savant et \u00e9tymologique, *Lefebvre*. Gr\u00e2ce \u00e0 la confusion de *v* et *u* dans l'ancienne \u00e9criture, *Lefebvre* a \u00e9t\u00e9 lu *Lef\u00e9bure*, avec un b qui n'a jamais exist\u00e9 r\u00e9ellement dans le mot, et un *u* provenant d'une \u00e9quivoque. Or maintenant cette forme est r\u00e9ellement prononc\u00e9e\u00a0\u00bb (pp. 53-54).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/60a/",
    "page": 60,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Elle nous explique que ce n'est pas l\u00e0 un \u00ab\u00a0jeu naturel\u00a0\u00bb et son accent est pessimiste\u00a0: \u00ab\u00a0Il est probable que ces d\u00e9formations deviendront toujours plus fr\u00e9quentes, et que l'on prononcera de plus en plus de lettres inutiles.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/60b/",
    "page": 60,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Comme chez Rousseau et dans le m\u00eame contexte, la capitale est accus\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c0 Paris, on dit d\u00e9j\u00e0\u00a0: *sept femmes* en faisant sonner le *t*.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/60c/",
    "page": 60,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "54",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Darmesteter pr\u00e9voit le jour o\u00f9 l'on prononcera m\u00eame les deux lettres finales de *vingt*, v\u00e9ritable *monstruosit\u00e9* orthographique. Ces *d\u00e9formations* phoniques appartiennent bien \u00e0 la langue, seulement elles *ne r\u00e9sultent pas de son jeu naturel*\u00a0; elles sont dues \u00e0 un facteur qui lui est *\u00e9tranger*. La linguistique doit les mettre en observation dans un *compartiment sp\u00e9cial*\u00a0: ce sont des cas *t\u00e9ratologiques*\u00a0\u00bb (p. 54. Nous soulignons).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/60d/",
    "page": 60,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "49",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Il en va de m\u00eame pour l'explication selon laquelle \u00ab\u00a0chez la plupart des individus les impressions visuelles sont plus nettes et plus durables que les impressions acoustiques\u00a0\u00bb (p. 49).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/61a/",
    "page": 61,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "21",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Elle contredit enfin et surtout l'affirmation capitale selon laquelle \u00ab\u00a0l'essentiel de la langue est \u00e9trang\u00e8re au caract\u00e8re phonique du signe linguistique\u00a0\u00bb (p. 21).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/62a/",
    "page": 62,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "23",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est ce logocentrisme qui, limitant par une mauvaise abstraction le syst\u00e8me interne de la langue en g\u00e9n\u00e9ral, emp\u00eache Saussure et la plupart de ses successeurs de d\u00e9terminer pleinement et explicitement ce qu a nom \u00ab\u00a0l'objet int\u00e9gral et concret de la linguistique\u00a0\u00bb (p. 23).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/62b/",
    "page": 62,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/14/",
      "title": "Principes de phonologie",
      "page": "2",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La face signifiante de la langue ne peut consister qu'en des r\u00e8gles d'apr\u00e8s lesquelles est ordonn\u00e9e la face phonique de l'acte de parole.\u00a0\u00bb Troubetzkoy, *Principes de phonologie*, tr. fr., p. 2.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/62c/",
    "page": 62,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "103",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est dans *Phonologie et phon\u00e9tique* de Jakobson et Halle (premi\u00e8re partie de *Fundamentals of language*, recueillie et traduite in *Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale*, p. 103) que la ligne phonologiste du projet saussurien se trouve, semble-t-il, le plus syst\u00e9matiquement et le plus rigoureusement d\u00e9fendue, notamment contre le point de vue \u00ab\u00a0alg\u00e9brique\u00a0\u00bb de Hjelmslev.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/62d/",
    "page": 62,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "101",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "p. 101. Au-del\u00e0 des scruples formul\u00e9s par Saussure lui-m\u00eame, tout un syst\u00e8me de critiques intra-linguistiques peut \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la th\u00e8se de l'\u00ab\u00a0arbitraire du signe\u00a0\u00bb. Cf. Jakobson, *\u00c0 la recherche de l'essence du langage*, Diog\u00e8ne 51, et Martinet, *La linguistique synchronique*, p. 34. Mais ces critiques n'entament pas \u2013 et n'y pr\u00e9tendent d'ailleurs pas \u2013 l'intention profonde de Saussure visant la discontinuit\u00e9 et l'immotivation propres \u00e0 la structure sinon \u00e0 l'origine du signe.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/62e/",
    "page": 62,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/144/",
      "title": "\u00c0 la recherche de l'essence du langage",
      "page": "51",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "p. 101. Au-del\u00e0 des scruples formul\u00e9s par Saussure lui-m\u00eame, tout un syst\u00e8me de critiques intra-linguistiques peut \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la th\u00e8se de l'\u00ab\u00a0arbitraire du signe\u00a0\u00bb. Cf. Jakobson, *\u00c0 la recherche de l'essence du langage*, Diog\u00e8ne 51, et Martinet, *La linguistique synchronique*, p. 34. Mais ces critiques n'entament pas \u2013 et n'y pr\u00e9tendent d'ailleurs pas \u2013 l'intention profonde de Saussure visant la discontinuit\u00e9 et l'immotivation propres \u00e0 la structure sinon \u00e0 l'origine du signe.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/62f/",
    "page": 62,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/23/",
      "title": "La linguistique synchronique: \u00c9tudes et Recherches",
      "page": "34",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "p. 101. Au-del\u00e0 des scruples formul\u00e9s par Saussure lui-m\u00eame, tout un syst\u00e8me de critiques intra-linguistiques peut \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la th\u00e8se de l'\u00ab\u00a0arbitraire du signe\u00a0\u00bb. Cf. Jakobson, *\u00c0 la recherche de l'essence du langage*, Diog\u00e8ne 51, et Martinet, *La linguistique synchronique*, p. 34. Mais ces critiques n'entament pas \u2013 et n'y pr\u00e9tendent d'ailleurs pas \u2013 l'intention profonde de Saussure visant la discontinuit\u00e9 et l'immotivation propres \u00e0 la structure sinon \u00e0 l'origine du signe.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/64a/",
    "page": 64,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "101",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Outre que le phon\u00e8me est l'*inimaginable* lui-m\u00eame, et qu'aucune visibilit\u00e9 ne peut lui *ressembler*, il suffit de tenir compte de ce que dit Saussure de la diff\u00e9rence entre le symbole et le signe (p. 101) pour ne plus comprendre comment il peut \u00e0 la fois dire de l'\u00e9criture qu'elle est \u00ab\u00a0image\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0figuration\u00a0\u00bb de la langue et d\u00e9finir ailleurs la langue et l'\u00e9criture comme \u00ab\u00a0deux syst\u00e8mes de signes distincts\u00a0\u00bb (p. 45).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/64b/",
    "page": 64,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "45",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Outre que le phon\u00e8me est l'*inimaginable* lui-m\u00eame, et qu'aucune visibilit\u00e9 ne peut lui *ressembler*, il suffit de tenir compte de ce que dit Saussure de la diff\u00e9rence entre le symbole et le signe (p. 101) pour ne plus comprendre comment il peut \u00e0 la fois dire de l'\u00e9criture qu'elle est \u00ab\u00a0image\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0figuration\u00a0\u00bb de la langue et d\u00e9finir ailleurs la langue et l'\u00e9criture comme \u00ab\u00a0deux syst\u00e8mes de signes distincts\u00a0\u00bb (p. 45).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/64c/",
    "page": 64,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/229/",
      "title": "L'interpr\u00e9tation du r\u00eave",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Par un mouvement dont on sait ce qu'il donna \u00e0 penser \u00e0 Freud dans le *Traumdeutung*, Saussure accumule ainsi les arguments contradictoires pour emporter la d\u00e9cision satisfaisante\u00a0: l'exclusion de l'\u00e9criture.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/64d/",
    "page": 64,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "103",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Saussure n'a donc jamais pu penser que l'\u00e9criture f\u00fbt vraiment une \u00ab\u00a0image\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0figuration\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0repr\u00e9sentation\u00a0\u00bb de la langue parl\u00e9e, un symbole. Si l'on consid\u00e8re qu'il eut pourtant besoin de ces notions pour d\u00e9cider de l'ext\u00e9riorit\u00e9 de l'\u00e9criture, on doit conclure que tout une strate de son discours, l'intention du *chapitre VI* (*Repr\u00e9sentation de la langue par l'\u00e9criture*), n'\u00e9tait rien moins que scientifique.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/65a/",
    "page": 65,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "101",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Comme le mot \u00ab\u00a0arbitraire\u00a0\u00bb selon Saussure, elle \u00ab\u00a0ne doit pas donner l'id\u00e9e que le signifiant d\u00e9pend du libre choix du sujet parlant\u00a0\u00bb (p. 101).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/67a/",
    "page": 67,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/93/",
      "title": "Elements of Logic",
      "page": "302",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Symbols grow. They come into being by development out of other signs, particularly from icons, or from mixed signs partaking of the nature of icons and symbols. We think only in signs. These mental signs are of mixed nature\u00a0; the symbol parts of them are called concepts. If a man makes a new symbol, it is by thoughts involving concepts. So it is only out of symbols that a new symbol can grow. Omne symbolum de symbolo.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/68a/",
    "page": 68,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/93/",
      "title": "Elements of Logic",
      "page": "302",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La logique, en son sens g\u00e9n\u00e9ral, n'est, comme je crois l'avoir montr\u00e9, qu'un autre nom pour la s\u00e9miotique (\u03c3\u03b7\u03bc\u03b5\u03b9\u03c9\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae), la doctrine quasi n\u00e9cessaire, ou formelle, des signes.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/68b/",
    "page": 68,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/216/",
      "title": "Principles of Phenomenology",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La science de la s\u00e9miotique a trois branches. La premi\u00e8re est nomm\u00e9e par Duns Scot *grammatica speculativa*. Nous pourrions l'appeler *grammaire pure*. Elle a pour t\u00e2che de d\u00e9terminer ce qui doit \u00eatre vrai du representamen utilis\u00e9 par tout esprit scientifique pour qu'il puisse exprimer un sens quelconque (*any meaning*). La seconde est la logique proprement dite. C'est la science de ce qui est quasi n\u00e9cessairement vrai des representamina de toute intelligence scientifique pour qu'elle puisse avoir un *objet* quelconque, c'est-\u00e0-dire \u00eatre vraie. En d'autres termes, la logique proprement dite est la science formelle des conditions de la v\u00e9rit\u00e9 des repr\u00e9sentations. La troisi\u00e8me branche, je l'appellerais, en imitant la mani\u00e8re de Kant lorsqu'il restaure de vieilles associations de mots en instituant une nomenclature pour des conceptions nouvelles, *rh\u00e9torique pure*. Elle a pour t\u00e2che de d\u00e9terminer les lois selon lesquelles, dans toute intelligence scientifique, un signe donne naissance \u00e0 un autre signe, et plus sp\u00e9cialement selon lesquelles une pens\u00e9e en engendre une autre.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/69a/",
    "page": 69,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/216/",
      "title": "Principles of Phenomenology",
      "page": "93",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "On peut lire dans les *Principles of phenomenology* que \u00ab l'id\u00e9e de *manifestation* est l'id\u00e9e d'un signe\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/70a/",
    "page": 70,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/93/",
      "title": "Elements of Logic",
      "page": "302",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0A*nything which determines something else* (*its interpretant*) *to refer to an object to which itself refers* (*its object*) *in the same way, the interpretant becoming in turn a sign, and so an ad infinitum*\u2026 If the series of successive interpretants comes to an end, the sign is thereby rendered imperfect, at least [sic]\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/70b/",
    "page": 70,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/212/",
      "title": "Phaedrus",
      "page": "170",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "(Le *Ph\u00e8dre* (277 e) condamnait pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9criture comme jeu \u2013 *paidia* \u2013 et opposait cet enfantillage \u00e0 la gravit\u00e9 s\u00e9rieuse et adulte (*spoud\u00e9*) de la parole.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/70b/",
    "page": 70,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/214/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "292",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "(Le *Ph\u00e8dre* (277 e) condamnait pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9criture comme jeu \u2013 *paidia* \u2013 et opposait cet enfantillage \u00e0 la gravit\u00e9 s\u00e9rieuse et adulte (*spoud\u00e9*) de la parole.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/70b/",
    "page": 70,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/215/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "93",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "(Le *Ph\u00e8dre* (277 e) condamnait pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9criture comme jeu \u2013 *paidia* \u2013 et opposait cet enfantillage \u00e0 la gravit\u00e9 s\u00e9rieuse et adulte (*spoud\u00e9*) de la parole.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/71a/",
    "page": 71,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "33",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nous la nommerons [grammatologie]\u2026 Puisqu'elle n'existe pas encore, on ne peut dire ce qu'elle sera\u00a0; mais elle a droit \u00e0 l'existence, sa place est d\u00e9termin\u00e9e d'avance. La linguistique n'est qu'une partie de cette science g\u00e9n\u00e9rale, les lois que d\u00e9couvrira la [grammatologie] seront applicables \u00e0 la linguistique\u00a0\u00bb (p. 33).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/71b/",
    "page": 71,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/196/",
      "title": "La chose",
      "page": "214-218",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est bien \u00e9videmment \u00e0 Nietzsche que nous renvoient encore ces th\u00e8mes pr\u00e9sents dans la pens\u00e9e de Heidegger (cf. *La chose*, 1950, tr. fr. in *Essais et conf\u00e9rences*, p. 214 sq. *Le principe de raison*, 1955-1956, tr. fr. p. 240 sq.), de Fink (*Le jeu comme symbole du monde*, 1960) et, en France, de K. Axelos (*Vers la pens\u00e9e plan\u00e9taire*, 1964 et *Einf\u00fchrung ein ein k\u00fcnftiges Denken*, 1966).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/71c/",
    "page": 71,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/15/",
      "title": "Le Principe de raison",
      "page": "240",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est bien \u00e9videmment \u00e0 Nietzsche que nous renvoient encore ces th\u00e8mes pr\u00e9sents dans la pens\u00e9e de Heidegger (cf. *La chose*, 1950, tr. fr. in *Essais et conf\u00e9rences*, p. 214 sq. *Le principe de raison*, 1955-1956, tr. fr. p. 240 sq.), de Fink (*Le jeu comme symbole du monde*, 1960) et, en France, de K. Axelos (*Vers la pens\u00e9e plan\u00e9taire*, 1964 et *Einf\u00fchrung ein ein k\u00fcnftiges Denken*, 1966).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/71d/",
    "page": 71,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/119/",
      "title": "Le jeu comme symbole du monde",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est bien \u00e9videmment \u00e0 Nietzsche que nous renvoient encore ces th\u00e8mes pr\u00e9sents dans la pens\u00e9e de Heidegger (cf. *La chose*, 1950, tr. fr. in *Essais et conf\u00e9rences*, p. 214 sq. *Le principe de raison*, 1955-1956, tr. fr. p. 240 sq.), de Fink (*Le jeu comme symbole du monde*, 1960) et, en France, de K. Axelos (*Vers la pens\u00e9e plan\u00e9taire*, 1964 et *Einf\u00fchrung ein ein k\u00fcnftiges Denken*, 1966).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/71e/",
    "page": 71,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/137/",
      "title": "Vers la pens\u00e9e plan\u00e9taire",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est bien \u00e9videmment \u00e0 Nietzsche que nous renvoient encore ces th\u00e8mes pr\u00e9sents dans la pens\u00e9e de Heidegger (cf. *La chose*, 1950, tr. fr. in *Essais et conf\u00e9rences*, p. 214 sq. *Le principe de raison*, 1955-1956, tr. fr. p. 240 sq.), de Fink (*Le jeu comme symbole du monde*, 1960) et, en France, de K. Axelos (*Vers la pens\u00e9e plan\u00e9taire*, 1964 et *Einf\u00fchrung ein ein k\u00fcnftiges Denken*, 1966).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/71f/",
    "page": 71,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/53/",
      "title": "Einf\u00fchrung in ein k\u00fcnftiges Denken",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est bien \u00e9videmment \u00e0 Nietzsche que nous renvoient encore ces th\u00e8mes pr\u00e9sents dans la pens\u00e9e de Heidegger (cf. *La chose*, 1950, tr. fr. in *Essais et conf\u00e9rences*, p. 214 sq. *Le principe de raison*, 1955-1956, tr. fr. p. 240 sq.), de Fink (*Le jeu comme symbole du monde*, 1960) et, en France, de K. Axelos (*Vers la pens\u00e9e plan\u00e9taire*, 1964 et *Einf\u00fchrung ein ein k\u00fcnftiges Denken*, 1966).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/72a/",
    "page": 72,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "101",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab On peut donc dire, \u00e9crit Saussure, que les signes enti\u00e8rement arbitraires r\u00e9alisent mieux que les autres l'id\u00e9al du proc\u00e8s s\u00e9miologique\u00a0; c'est pourquoi la langue, le plus complexe et le plus r\u00e9pandu des syst\u00e8mes d'expression, est aussi le plus caract\u00e9ristique de tous\u00a0; en ce sens la linguistique peut devenir le *patron g\u00e9n\u00e9ral de toute s\u00e9miologie*, bien que la langue ne soit qu'un syst\u00e8me particulier\u00a0\u00bb (p. 101. Nous soulignons).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/72b/",
    "page": 72,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/220/",
      "title": "Rh\u00e9torique de l'image",
      "page": "2",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il faut en somme admettre d\u00e8s maintenant la possibilit\u00e9 de renverser un jour la proposition de Saussure\u00a0: la linguistique n'est pas une partie, m\u00eame privil\u00e9gi\u00e9e, de la science g\u00e9n\u00e9rale des signes, c'est la s\u00e9miologie qui est une partie de la linguistique. \u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/72c/",
    "page": 72,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/220/",
      "title": "Rh\u00e9torique de l'image",
      "page": "2",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Ce renversement coh\u00e9rent, soumettant la s\u00e9miologie \u00e0 une \u00ab\u00a0trans-linguistique\u00a0\u00bb, conduit \u00e0 sa pleine explicitation une linguistique histoirquement domin\u00e9e par la m\u00e9taphysique logocentrique, pour laquelle en effet il n'y a, il ne devrait y avoir \u00ab\u00a0de sens que nomm\u00e9\u00a0\u00bb (*ibid.*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/72d/",
    "page": 72,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "33",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Demandons-nous, de fa\u00e7on plus int\u00e9rieure et plus concr\u00e8te, en quoi la langue n'est pas seulement une esp\u00e8ce d'\u00e9criture, \u00ab\u00a0comparable \u00e0 l'\u00e9criture\u00a0\u00bb \u2013 dit curieusement Saussure (p. 33) \u2013 mais une esp\u00e8ce *de* l'\u00e9criture.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/73a/",
    "page": 73,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "33",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La langue est comparable \u00e0 un syst\u00e8me de signes exprimant des id\u00e9es, et par l\u00e0, *comparable \u00e0 l'\u00e9criture*, \u00e0 l'alphabet des sourds-muets, aux rites symboliques, aux formes de politesse, aux signaux militaires, etc. Elle est seulement le plus important de ces syst\u00e8mes\u00a0\u00bb (p. 33. Nous soulignons).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/73b/",
    "page": 73,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "163",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Si la partie conceptuelle de la valeur est constitu\u00e9e uniquement par des rapports et des diff\u00e9rences avec les autres termes de la langue, on peut en dire autant de sa partie mat\u00e9rielle. Ce qui importe dans le mot, ce n'est pas le son lui-m\u00eame, mais les diff\u00e9rences phoniques qui permettent de distinguer ce mot de tous les autres, car ce sont elles qui portent la signification\u2026\u00a0jamais un fragment de langue ne pourra \u00eatre fond\u00e9, en derni\u00e8re analyse, sur autre chose que sur sa non-co\u00efncidence avec le reste\u00a0\u00bb (p. 163).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/73c/",
    "page": 73,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "165",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Comme on constate un \u00e9tat de choses identique dans cet autre syst\u00e8me de signes qu'est l'\u00e9criture, nous le prendrons comme terme de comparaison pour \u00e9clairer toute cette question\u00a0\u00bb (p. 165).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/73d/",
    "page": 73,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "165-166",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Comme on constate un \u00e9tat de choses identique dans cet autre syst\u00e8me de signes qu'est l'\u00e9criture, nous le prendrons comme terme de comparaison pour \u00e9clairer toute cette question. En fait :\r\n1) Les signes de l'\u00e9criture sont arbitraires\u00a0; aucun rapport, par exemple, entre la lettre *t* et le son qu'elle d\u00e9signe\u00a0;\r\n2) la valeur des lettres est purement n\u00e9gative et diff\u00e9rentielle\u00a0; ainsi une m\u00eame personne peut \u00e9crire *t* avec des variantes telle que: [\u2026]. La seule chose essentielle est que ce signe ne se confonde pas sous sa plume avec celui de *l*, de *d*, etc.\u00a0;\r\n3) les valeurs de l'\u00e9criture n'agissent que par leur opposition r\u00e9ciproque au sein d'un syst\u00e8me d\u00e9fini, compos\u00e9 d'un nombre d\u00e9termin\u00e9 de lettres. Ce caract\u00e8re, sans \u00eatre identique au second, est \u00e9troitement li\u00e9 avec lui, parce que tous deux d\u00e9pendent du premier. Le signe graphique \u00e9tant arbitraire, sa forme importe peu, ou plut\u00f4t n'a d'importance que dans les limites impos\u00e9es par le syst\u00e8me\u00a0;\r\n4) le moyen de production du signe est totalement indiff\u00e9rent, car il n'int\u00e9resse pas le syst\u00e8me (cela d\u00e9coule aussi du premier caract\u00e8re). Que j'\u00e9crive les lettres en blanc ou en noir, en creux ou en relief, avec une plume ou un ciseau, cela est sans importance pour leur signification\u00a0\u00bb (165-166).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/74a/",
    "page": 74,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "21",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'essentiel de la langue, nous le verrons, est \u00e9tranger au caract\u00e8re phonique du signe linguistique\u00a0\u00bb (p. 21).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/74b/",
    "page": 74,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "164",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il est impossible que le son, \u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel, appartienne lui-m\u00eame \u00e0 la langue. Il n'est pour elle qu'une chose secondaire, une mati\u00e8re qu'elle met en \u0153uvre. Toutes les valeurs conventionnelles pr\u00e9sentent ce caract\u00e8re de ne pas se confondre avec l'\u00e9l\u00e9ment tangible qui leur sert de support\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Dans son essence, il [le signifiant linguistique] n'est aucunement phonique, il est incorporel, constitu\u00e9, non par sa substance mat\u00e9rielle, mais uniquement par les diff\u00e9rences qui s\u00e9parent son image acoustique de toutes les autres\u00a0\u00bb (p. 164).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/74c/",
    "page": 74,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "163",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0*Arbitraire et diff\u00e9rentiel* sont deux qualit\u00e9s corr\u00e9latives\u00a0\u00bb (p. 163).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/75a/",
    "page": 75,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "166",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ce qu'il y a d'id\u00e9e ou de mati\u00e8re phonique dans un signe importe moins que ce qu'il y a autour de lui dans les autres signes\u00a0\u00bb (p. 166).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/75b/",
    "page": 75,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "56",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab La phonologie, elle \u2013 il faut le r\u00e9p\u00e9ter \u2013 n'en est [de la science de la langue] qu'une discipline auxiliaire et ne rel\u00e8ve que de la parole \u00bb (p. 56).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/75c/",
    "page": 75,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "111",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La continuit\u00e9 du signe dans le temps, li\u00e9e \u00e0 l'alt\u00e9ration dans le temps, est un principe de la s\u00e9miologie g\u00e9n\u00e9rale\u00a0; on en trouverait confirmation dans les syst\u00e8mes d'\u00e9criture, le langage de sourds-muets, etc.\u00a0\u00bb (p. 111).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/75d/",
    "page": 75,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et dans le texte cit\u00e9 plus haut, Jakobson et Halle soutiennent que l'\u00ab\u00a0exigence th\u00e9orique\u00a0\u00bb d'une recherche des invariants mettant entre parenth\u00e8ses la substance sonore comme un contenu (empirique et contingent) est :\r\n1. *impracticable* puisque, \u00ab\u00a0comme le note Eli Fischer Jorgensen\u00a0\u00bb, \u00abon tient compte de la substance sonore \u00e0 toute \u00e9tape de l'analyse\u00a0\u00bb. Mais est-ce l\u00e0 \u00ab\u00a0une troublante contradiction\u00a0\u00bb, comme le veulent Jakobson et Halle\u00a0?",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/75e/",
    "page": 75,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et dans le texte cit\u00e9 plus haut, Jakobson et Halle soutiennent que l'\u00ab exigence th\u00e9orique \u00bb d'une recherche des invariants mettant entre parenth\u00e8ses la substance sonore comme un contenu (empirique et contingent) est :\r\n1. *impracticable* puisque, \u00ab comme le note Eli Fischer Jorgensen \u00bb, \u00abon tient compte de la substance sonore \u00e0 toute \u00e9tape de l'analyse \u00bb. Mais est-ce l\u00e0 \u00ab une troublante contradiction \u00bb, comme le veulent Jakobson et Halle ?",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/75f/",
    "page": 75,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et dans le texte cit\u00e9 plus haut, Jakobson et Halle soutiennent que l'\u00ab exigence th\u00e9orique \u00bb d'une recherche des invariants mettant entre parenth\u00e8ses la substance sonore comme un contenu (empirique et contingent) est :\r\n1. *impracticable* puisque, \u00ab comme le note Eli Fischer Jorgensen \u00bb, \u00abon tient compte de la substance sonore \u00e0 toute \u00e9tape de l'analyse \u00bb. Mais est-ce l\u00e0 \u00ab une troublante contradiction \u00bb, comme le veulent Jakobson et Halle ?",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/75g/",
    "page": 75,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et dans le texte cit\u00e9 plus haut, Jakobson et Halle soutiennent que l'\u00ab exigence th\u00e9orique \u00bb d'une recherche des invariants mettant entre parenth\u00e8ses la substance sonore comme un contenu (empirique et contingent) est :\r\n1. *impracticable* puisque, \u00ab comme le note Eli Fischer Jorgensen \u00bb, \u00abon tient compte de la substance sonore \u00e0 toute \u00e9tape de l'analyse \u00bb. Mais est-ce l\u00e0 \u00ab une troublante contradiction \u00bb, comme le veulent Jakobson et Halle ?",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/76a/",
    "page": 76,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "2. *inadmissible en droit* puisque l'on ne peut consid\u00e9rer que \u00ab\u00a0dans le langage, la forme s'oppose \u00e0 la substance comme une constante \u00e0 une variable\u00a0\u00bb. C'est au cours de cette deuxi\u00e8me d\u00e9monstration que des formules litt\u00e9ralement saussuriennes r\u00e9apparissent au sujet des rapports entre parole et \u00e9criture\u00a0; l'ordre de l'\u00e9criture est l'ordre de l'ext\u00e9riorit\u00e9, de l'\u00ab\u00a0occasionnel\u00a0\u00bb, de l'\u00ab\u00a0accessoire\u00a0\u00bb, de l'\u00ab\u00a0auxiliaire\u00a0\u00bb, du \u00ab\u00a0*parasitaire*\u00a0\u00bb (p. 116-117. Nous soulignons). L'argumentation de Jakobson et de Halle faite appel \u00e0 la gen\u00e8se factuelle et invoque la secondarit\u00e9 de l'\u00e9criture au sens courant\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n'est qu'apr\u00e8s avoir ma\u00eetris\u00e9 le langage parl\u00e9 que l'on apprend \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/76b/",
    "page": 76,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "116",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "2. *inadmissible en droit* puisque l'on ne peut consid\u00e9rer que \u00ab dans le langage, la forme s'oppose \u00e0 la substance comme une constante \u00e0 une variable \u00bb. C'est au cours de cette deuxi\u00e8me d\u00e9monstration que des formules litt\u00e9ralement saussuriennes r\u00e9apparissent au sujet des rapports entre parole et \u00e9criture ; l'ordre de l'\u00e9criture est l'ordre de l'ext\u00e9riorit\u00e9, de l'\u00ab occasionnel \u00bb, de l'\u00ab accessoire \u00bb, de l'\u00ab auxiliaire \u00bb, du \u00ab *parasitaire* \u00bb (p. 116-117. Nous soulignons). L'argumentation de Jakobson et de Halle faite appel \u00e0 la gen\u00e8se factuelle et invoque la secondarit\u00e9 de l'\u00e9criture au sens courant : \u00ab Ce n'est qu'apr\u00e8s avoir ma\u00eetris\u00e9 le langage parl\u00e9 que l'on apprend \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire \u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/76c/",
    "page": 76,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "2. *inadmissible en droit* puisque l'on ne peut consid\u00e9rer que \u00ab dans le langage, la forme s'oppose \u00e0 la substance comme une constante \u00e0 une variable \u00bb. C'est au cours de cette deuxi\u00e8me d\u00e9monstration que des formules litt\u00e9ralement saussuriennes r\u00e9apparissent au sujet des rapports entre parole et \u00e9criture ; l'ordre de l'\u00e9criture est l'ordre de l'ext\u00e9riorit\u00e9, de l'\u00ab occasionnel \u00bb, de l'\u00ab accessoire \u00bb, de l'\u00ab auxiliaire \u00bb, du \u00ab *parasitaire* \u00bb (p. 116-117. Nous soulignons). L'argumentation de Jakobson et de Halle faite appel \u00e0 la gen\u00e8se factuelle et invoque la secondarit\u00e9 de l'\u00e9criture au sens courant : \u00ab Ce n'est qu'apr\u00e8s avoir ma\u00eetris\u00e9 le langage parl\u00e9 que l'on apprend \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire \u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/76d/",
    "page": 76,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "116",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans un autre moment de la critique, Jakobson et Halle rappellent l'imperfection de la repr\u00e9sentation graphique\u00a0; cette imperfection tient aux \u00ab\u00a0structures fondamentales dissemblables des lettres et des phon\u00e8mes\u00a0\u00bb\u00a0: \r\n\u00ab\u00a0Les lettres ne reproduisent jamais compl\u00e8tement les diff\u00e9rents traits distinctifs sur lesquels repose le syst\u00e8me phon\u00e9matique, et n\u00e9gligent infailliblement les relations structurales entre ces traits\u00a0\u00bb (p. 116).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/77a/",
    "page": 77,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "117",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Jusqu'\u00e0 quel point Saussure aurait-il soutenu l'ins\u00e9parabilit\u00e9 de la mati\u00e8re et de la forme qui reste l\u2019argument le plus important de Jakobson et Halle (p. 117)\u00a0?",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/77b/",
    "page": 77,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/23/",
      "title": "La linguistique synchronique: \u00c9tudes et Recherches",
      "page": "18",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Apr\u00e8s avoir expliqu\u00e9 pourquoi \u00ab\u00a0une langue morte \u00e0 l'id\u00e9ographie parfaite\u00a0\u00bb, c'est-\u00e0-dire une communication passant par le syst\u00e8me d'une \u00e9criture g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, \u00ab\u00a0ne pourrait avoir aucune autonomie r\u00e9elle\u00a0\u00bb, et pourquoi *n\u00e9anmoins*, \u00ab\u00a0un tel syst\u00e8me serait quelque chose de si particulier qu'on peut fort bien comprendre que les linguistes *d\u00e9sirent l'exclure* du domaine de leur science\u00a0\u00bb (*La linguistique synchronique*, p. 18. Nous soulignons.), A. Martinet critique ceux qui, \u00e0 la suite d'un certain Saussure, mettent en question le caract\u00e8re essentiellement phonique du signe linguistique\u00a0:",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/77c/",
    "page": 77,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/168/",
      "title": "Au sujet des fondements de la th\u00e9orie linguistique de Louis Hjelmslev",
      "page": "40",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cette fid\u00e9lit\u00e9 litt\u00e9rale s'exprime\u00a0: 1) dans l'expos\u00e9 critique de la tentative de Hjelmslev (*Au sujet des fondements de la th\u00e9orie linguistique de L. Hjelmslev*, in Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 de Linguistique de Paris, t. 42, p. 40)\u00a0: \u00ab\u00a0Hjelmslev est parfaitement logique avec lui-m\u00eame lorsqu'il d\u00e9clare qu'un texte \u00e9crit a pour la linguistique exactement la m\u00eame valeur qu'un texte parl\u00e9, puisque le choix de la substance n'importe pas. Il se refuse m\u00eame \u00e0 admettre que la substance parl\u00e9e soit primitive et la substance \u00e9crite d\u00e9riv\u00e9e. Il semble qu'il suffirait de lui faire remarquer qu'\u00e0 quelques exceptions pathologiques, pr\u00e8s, tous les hommes parlent, mais que peu savent \u00e9crire, ou encore que les enfants savent parler longtemps avant d'apprendre l'\u00e9criture. *Nous n\u2019insisterons donc pas*. \u00bb [Nous soulignons.]",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/77d/",
    "page": 77,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/105/",
      "title": "\u00c9l\u00e9ments de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "2) dans les *\u00c9l\u00e9ments de linguistique g\u00e9n\u00e9rale* dont tout le chapitre sur le caract\u00e8re vocal du langage reprend les arguments et les mots du *Chapitre VI* du *Cours*\u00a0: \u00ab\u00a0On apprend \u00e0 parler avant d'apprendre \u00e0 lire\u00a0: la lecture vient doubler la parole, *jamais l'inverse*. \u00bb (Nous soulignons. Cette proposition nous para\u00eet massivement contestable, et d\u00e9j\u00e0 au niveau de l'exp\u00e9rience commune qui a dans cette argumentation force de loi.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/77e/",
    "page": 77,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/168/",
      "title": "Au sujet des fondements de la th\u00e9orie linguistique de Louis Hjelmslev",
      "page": "11",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "A. Martinet conclut\u00a0: \u00ab\u00a0L'\u00e9tude de l'\u00e9criture repr\u00e9sente une discipline distincte de la linguistique, encore que, pratiquement ,une de ses annexes. La linguistique fait donc abstraction des faits de graphie\u00a0\u00bb (p. 11).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/77f/",
    "page": 77,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/166/",
      "title": "Le Mot",
      "page": "53",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "3) dans *Le mot* (d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9)\u00a0: \u00ab\u00a0C'est de l'\u00e9nonc\u00e9 oral qu'il faut toujours partir pour comprendre la nature r\u00e9elle du langage humain\u00a0\u00bb (p. 53).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/77g/",
    "page": 77,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/23/",
      "title": "La linguistique synchronique: \u00c9tudes et Recherches",
      "page": "8",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "4) enfin et surtout dans *La double articulation du langage*, in *La linguistique synchronique*, p. 8 sq. et p. 18 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/77h/",
    "page": 77,
    "page_location": "h",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/23/",
      "title": "La linguistique synchronique: \u00c9tudes et Recherches",
      "page": "18",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "4) enfin et surtout dans *La double articulation du langage*, in *La linguistique synchronique*, p. 8 sq. et p. 18 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/78a/",
    "page": 78,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/23/",
      "title": "La linguistique synchronique: \u00c9tudes et Recherches",
      "page": "19",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Beaucoup seront tent\u00e9s de donner raison \u00e0 Saussure qui \u00e9nonce que \"l'essentiel de la langue\u2026 est \u00e9tranger au caract\u00e8re phonique du signe linguistique\", et, d\u00e9passant l\u2019enseignement du ma\u00eetre, de d\u00e9clarer que le signe linguistique n'a pas n\u00e9cessairement ce caract\u00e8re phonique \u00bb (p. 19).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/78b/",
    "page": 78,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/23/",
      "title": "La linguistique synchronique: \u00c9tudes et Recherches",
      "page": "20-21",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On doit reconna\u00eetre que le parall\u00e9lisme entre cette \"dactylologie\" et la phonologie est complet aussi bien en mati\u00e8re synchronique que diachronique, et qu'on pouvait utiliser pour la premi\u00e8re la terminologie usuelle pour la seconde, sauf bien entendu lorsque les termes comportent une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la substance phonique. Il est clair que si nous ne *d\u00e9sirons* pas exclure du domaine linguistique les syst\u00e8mes du type de celui que nous venons d'imaginer, il est tr\u00e8s important de modifier la terminologie traditionnelle relative \u00e0 l'articulation des signifiants de fa\u00e7on \u00e0 en \u00e9liminer toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la substance phonique comme le fait Louis Hjelmslev lorsqu'il emploie \"c\u00e9n\u00e8me\" et \"c\u00e9n\u00e9matique\" au lieu de \"phon\u00e8me\" et \"phonologie\". *On comprendra toutefois que la plupart des linguistes h\u00e9sitent \u00e0 modifier de fond en comble l'\u00e9difice terminologique traditionnel pour le seul avantage th\u00e9orique de pouvoir inclure dans le domaine de leur science des syst\u00e8mes purement hypoth\u00e9tiques. Pour qu'il consentent \u00e0 envisager une telle r\u00e9volution*, il faudrait les convaincre que, dans les syst\u00e8mes linguistiques attest\u00e9s, ils n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 consid\u00e9rer la substance phonique des unit\u00e9s d'expression comme les int\u00e9ressant directement\u00a0\u00bb (p. 20-21. Nous soulignons).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/80a/",
    "page": 80,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/16/",
      "title": "Les principes de grammaire g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "117",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Les *Principes de grammaire g\u00e9n\u00e9rale* (1928) dissociaient dans la doctrine du *Cours* le principe phonologiste et le principe de la diff\u00e9rence. Ils d\u00e9gageaient un concept de *forme* qui permettait de distinguer entre la diff\u00e9rence formelle et la diff\u00e9rence phonique et cela \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la langue \u00ab\u00a0parl\u00e9e\u00a0\u00bb (p. 117).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/80b/",
    "page": 80,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/16/",
      "title": "Les principes de grammaire g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "118",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "La grammaire est ind\u00e9pendante de la s\u00e9mantique et de la phonologie (p. 118).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/80c/",
    "page": 80,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/165/",
      "title": "On the Principles of Phonematics",
      "page": "51",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Sa formalit\u00e9 suppose qu'\u00ab\u00a0il n'y a aucune connexion n\u00e9cessaire entre les sons et le langage\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/80d/",
    "page": 80,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/18/",
      "title": "\u00c9tudes de linguistique structurale organis\u00e9es au sein du Cercle linguistique de Copenhague",
      "page": "13",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Puisque la langue est une forme et non une substance (F. de Saussure), les gloss\u00e8mes sont par d\u00e9finition ind\u00e9pendants de la substance, immat\u00e9rielle (s\u00e9mantique, psychologique et logique) et mat\u00e9rielle (phonique, graphique, etc.)\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/81a/",
    "page": 81,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/17/",
      "title": "Essais linguistiques",
      "page": "77",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Une valeur \u00e9conomique est par d\u00e9finition une valeur \u00e0 double face\u00a0: non seulement elle joue le r\u00f4le de constante vis-\u00e0-vis des unit\u00e9s concr\u00e8tes de l'argent, mais elle joue aussi elle-m\u00eame le r\u00f4le des variables vis-\u00e0-vis d'une quantit\u00e9 fix\u00e9e de la marchandise qui lui sert d'\u00e9talon. En linguistique au contraire il n'y a rien qui corresponde \u00e0 l'\u00e9talon. C'est pourquoi le jeu d'\u00e9checs et non le fait \u00e9conomique reste pour F. de Saussure l'image la plus fid\u00e8le d'une grammaire. Le sch\u00e9ma de la langue est en derni\u00e8re analyse *un jeu* et rien de plus.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/81b/",
    "page": 81,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/131/",
      "title": "Prolegomena to a Theory of Language",
      "page": "103-104",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Hjelmslev critique l'id\u00e9e d'un langage *naturellement* li\u00e9 \u00e0 la substance d'expression phonique. C'est \u00e0 tort que l'on a jusqu'ici \u00ab\u00a0suppos\u00e9 que la substance-expression d'un langage parl\u00e9 devait consister exclusivement en \"sons\"\u00a0\u00bb.\r\n\r\n\u00ab\u00a0Ainsi, comme l'ont fait en particulier remarquer E. et K. Zwirner, on n'a pas tenu compte du fait que le discours est accompagn\u00e9, que certaines composantes du discours peuvent \u00eatre remplac\u00e9es par le geste, et qu'en r\u00e9alit\u00e9, comme le disent E. et K. Zwirner, ce ne sont pas seulement les pr\u00e9tendus organes de la parole (gorge, bouche et nez) qui participent \u00e0 l\u2019activit\u00e9 du langage \"naturel\" mais presque tout l'ensemble des muscles stri\u00e9s. En outre, il est possible de remplacer la substance habituelle des gestes-et-sons par toute autre substance appropri\u00e9e dans d'autres circonstances ext\u00e9rieures. Ainsi la m\u00eame forme linguistique peut aussi \u00eatre manifest\u00e9e dans l'\u00e9criture, comme cela se produit dans la notation phon\u00e9tique ou phon\u00e9matique et dans les orthographes dites phon\u00e9tiques, comme par exemple le danois. Voil\u00e0 une substance \"graphique\" qui s'adresse exclusivement \u00e0 l'\u0153il et qui n'exige pas d'\u00eatre transpos\u00e9e en \"substance\" phon\u00e9tique pour \u00eatre saisie ou comprise. Et cette \"substance\" graphique peut \u00eatre, pr\u00e9cis\u00e9ment du point de vue de la substance, de diff\u00e9rentes sortes.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/82a/",
    "page": 82,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/131/",
      "title": "Prolegomena to a Theory of Language",
      "page": "103",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0En outre, on ne sait jamais en toute certitude ce qui est d\u00e9riv\u00e9 et ce qui ne l'est pas\u00a0; nous ne devons pas oublier que la d\u00e9couverte de l'\u00e9criture alphab\u00e9tique est cach\u00e9e dans la pr\u00e9histoire (B. Russell a tout \u00e0 fait raison d'attirer notre attention sur le fait que nous n'avons aucun moyen de d\u00e9cider si la plus ancienne forme de l'expression humaine est \u00e9criture ou parole), si bien que l'affirmation selon laquelle elle repose sur une analyse phon\u00e9tique ne constitue que l'une des hypoth\u00e8ses diachroniques\u00a0; elle aurait pu aussi bien reposer sur une analyse formelle de la structure linguistique. Mais en tout cas, comme le reconna\u00eet la linguistique moderne, les consid\u00e9rations diachroniques ne sont pas pertinentes pour la description synchronique\u00a0\u00bb (pp. 104-105).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/82b/",
    "page": 82,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/145/",
      "title": "Speech and Writing",
      "page": "11",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Cela est d'autant plus curieux lorsque nous consid\u00e9rons que les cons\u00e9quences pratiques en ont \u00e9t\u00e9 largement tir\u00e9es, en ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es des milliers d'ann\u00e9es avant Saussure, car c'est seulement gr\u00e2ce au concept de la diff\u00e9rence entre forme et substance que nous pouvons expliquer la possibilit\u00e9, pour le langage et l'\u00e9criture, d'exister en m\u00eame temps comme expressions d'un seul et m\u00eame langage. Si l'une de ces deux substances, le flux de l'air ou le flux de l'encre (*the stream of air or the stream of ink*), \u00e9tait une partie int\u00e9grante du langage lui-m\u00eame, il ne serait pas possible de passer de l'une \u00e0 l'autre sans changer le langage.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/82c/",
    "page": 82,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/147/",
      "title": "La stratification du langage",
      "page": "41",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi *La stratification du langage* (1954) in *Essais linguistiques* (Travaux du cercle linguistique de Copenhague, XII, 1959). Le projet et la terminologie d'une *graph\u00e9matique*, science de la substance d'expression graphique, y sont pr\u00e9cis\u00e9s (p. 41). La complexit\u00e9 de l'alg\u00e8bre propos\u00e9e a pour but de rem\u00e9dier au fait que, du point de vue de la distinction entre forme et substance, \u00ab\u00a0la terminologie saussurienne peut pr\u00eater \u00e0 confusion\u00a0\u00bb (p. 48). Hjelmslev y d\u00e9montre comment \u00ab\u00a0une seule et m\u00eame forme de l'expression peut \u00eatre manifest\u00e9e par des substances diverses\u00a0: phonique, graphique, signaux par pavillons, etc.\u00a0\u00bb (p. 49).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/82d/",
    "page": 82,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/147/",
      "title": "La stratification du langage",
      "page": "48",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi *La stratification du langage* (1954) in *Essais linguistiques* (Travaux du cercle linguistique de Copenhague, XII, 1959). Le projet et la terminologie d'une *graph\u00e9matique*, science de la substance d'expression graphique, y sont pr\u00e9cis\u00e9s (p. 41). La complexit\u00e9 de l'alg\u00e8bre propos\u00e9e a pour but de rem\u00e9dier au fait que, du point de vue de la distinction entre forme et substance, \u00ab la terminologie saussurienne peut pr\u00eater \u00e0 confusion \u00bb (p. 48). Hjelmslev y d\u00e9montre comment \u00ab une seule et m\u00eame forme de l'expression peut \u00eatre manifest\u00e9e par des substances diverses : phonique, graphique, signaux par pavillons, etc. \u00bb (p. 49).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/82e/",
    "page": 82,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/147/",
      "title": "La stratification du langage",
      "page": "49",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi *La stratification du langage* (1954) in *Essais linguistiques* (Travaux du cercle linguistique de Copenhague, XII, 1959). Le projet et la terminologie d'une *graph\u00e9matique*, science de la substance d'expression graphique, y sont pr\u00e9cis\u00e9s (p. 41). La complexit\u00e9 de l'alg\u00e8bre propos\u00e9e a pour but de rem\u00e9dier au fait que, du point de vue de la distinction entre forme et substance, \u00ab la terminologie saussurienne peut pr\u00eater \u00e0 confusion \u00bb (p. 48). Hjelmslev y d\u00e9montre comment \u00ab une seule et m\u00eame forme de l'expression peut \u00eatre manifest\u00e9e par des substances diverses : phonique, graphique, signaux par pavillons, etc. \u00bb (p. 49).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/83a/",
    "page": 83,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/131/",
      "title": "Prolegomena to a Theory of Language",
      "page": "105",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Hjelmslev reconna\u00eet qu'une \u00ab\u00a0analyse de l'\u00e9criture ne tenant pas compte du son n'a pas encore \u00e9t\u00e9 entreprise\u00a0\u00bb (p. 105).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/83b/",
    "page": 83,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/145/",
      "title": "Speech and Writing",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Tout en regrettant aussi que \u00ab\u00a0la substance de l'encre n'ait pas eu droit, de la part des linguistes, \u00e0 l'attention qu'ils ont prodigu\u00e9e \u00e0 la substance de l'air\u00a0\u00bb, H. J. Uldall d\u00e9limite cette probl\u00e9matique et souligne l'ind\u00e9pendance mutuelle des substances d'expression.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/83c/",
    "page": 83,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/145/",
      "title": "Speech and Writing",
      "page": "13",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Il l'illustre en particulier par le fait que, dans l'orthographe, aucun graph\u00e8me ne correspond aux accents de prononciation (c'\u00e9tait pour Rousseau la mis\u00e8re et la menace de l'\u00e9criture), et que, r\u00e9ciproquement, dans la prononciation, aucun phon\u00e8me ne corresponde \u00e0 l'espacement (*spacing*) entre les mots \u00e9crits (p. 13-14).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/83d/",
    "page": 83,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/19/",
      "title": "Zum Problem der geschriebenen Sprache",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Speech and writing*, 1938, in *Acta linguistica*, IV, 1944, p. 11 sq. Uldall y renvoie aussi \u00e0 une \u00e9tude du Dr. Joseph Vachek, *Zum Problem der geschreibenen Sprache* (*Travaux du Cercle linguistique de Prague*, VIII, 1939) pour indiquer \u00ab\u00a0la diff\u00e9rence entre les points de vue phonologique et gloss\u00e9matique\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/83e/",
    "page": 83,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/148/",
      "title": "Remarques sur les principes de l'analyse phon\u00e9mique",
      "page": "231",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi Eli Fischer-Jorgensen \u00ab\u00a0Remarques sur les principes de l'analyse phon\u00e9matique\u00a0\u00bb, in *Recherches Structurales*, 1949 (*Travaux du Cercle linguistique de Prague*, vol. V, p. 231 sq.)\u00a0; B. Siertsema, *A study of glossematics*, 1955 (et notamment le ch. VI), et Hennings Spang-Hanssen, *Glossematics*, in *Trends in European and American linguistics. 1930-1960*, 1963, p. 147 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/83f/",
    "page": 83,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/20/",
      "title": "A study of glossematics",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi Eli Fischer-Jorgensen \u00ab Remarques sur les principes de l'analyse phon\u00e9matique \u00bb, in *Recherches Structurales*, 1949 (*Travaux du Cercle linguistique de Prague*, vol. V, p. 231 sq.) ; B. Siertsema, *A study of glossematics*, 1955 (et notamment le ch. VI), et Hennings Spang-Hanssen, *Glossematics*, in *Trends in European and American linguistics. 1930-1960*, 1963, p. 147 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/83g/",
    "page": 83,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/150/",
      "title": "Glossematics",
      "page": "147",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi Eli Fischer-Jorgensen \u00ab Remarques sur les principes de l'analyse phon\u00e9matique \u00bb, in *Recherches Structurales*, 1949 (*Travaux du Cercle linguistique de Prague*, vol. V, p. 231 sq.) ; B. Siertsema, *A study of glossematics*, 1955 (et notamment le ch. VI), et Hennings Spang-Hanssen, *Glossematics*, in *Trends in European and American linguistics. 1930-1960*, 1963, p. 147 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/84a/",
    "page": 84,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/131/",
      "title": "Prolegomena to a Theory of Language",
      "page": "114",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Et d\u00e9j\u00e0, de mani\u00e8re tr\u00e8s programmatique, dans les *Prol\u00e9gom\u00e8nes* (tr. angl. p. 114-115). Cf. aussi Ad. Stender Petersen, *Esquisse d'une th\u00e9orie structurale de la litt\u00e9rature*\u00a0; et Svend Johansen, *La notion de signe dans la gloss\u00e9matique et dans l'esth\u00e9tique*, in *Travaux du Cercle linguistique de Copenhague*, vol. V, 1949.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/84b/",
    "page": 84,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/21/",
      "title": "Esquisse d'une signe dans la gloss\u00e9matique et dans l'esth\u00e9tique",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Et d\u00e9j\u00e0, de mani\u00e8re tr\u00e8s programmatique, dans les *Prol\u00e9gom\u00e8nes* (tr. angl. p. 114-115). Cf. aussi Ad. Stender Petersen, *Esquisse d'une th\u00e9orie structurale de la litt\u00e9rature* ; et Svend Johansen, *La notion de signe dans la gloss\u00e9matique et dans l'esth\u00e9tique*, in *Travaux du Cercle linguistique de Copenhague*, vol. V, 1949.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/84c/",
    "page": 84,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/167/",
      "title": "La notion de signe dans la gloss\u00e9matique et dans l'esth\u00e9tique",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Et d\u00e9j\u00e0, de mani\u00e8re tr\u00e8s programmatique, dans les *Prol\u00e9gom\u00e8nes* (tr. angl. p. 114-115). Cf. aussi Ad. Stender Petersen, *Esquisse d'une th\u00e9orie structurale de la litt\u00e9rature* ; et Svend Johansen, *La notion de signe dans la gloss\u00e9matique et dans l'esth\u00e9tique*, in *Travaux du Cercle linguistique de Copenhague*, vol. V, 1949.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/85a/",
    "page": 85,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/77/",
      "title": "Omkring sprogteoriens grundl\u00e6ggelse",
      "page": "9",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Omkring*, p. 9, (tr. angl. *Prolegomena*, p. 8).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/85b/",
    "page": 85,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/77/",
      "title": "Omkring sprogteoriens grundl\u00e6ggelse",
      "page": "14",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "p. 14",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/85b/",
    "page": 85,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/131/",
      "title": "Prolegomena to a Theory of Language",
      "page": "8",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Omkring*, p. 9, (tr. angl. *Prolegomena*, p. 8).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/85d/",
    "page": 85,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/77/",
      "title": "Omkring sprogteoriens grundl\u00e6ggelse",
      "page": "12",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ce qui n'emp\u00eache pas Hjelmslev de \u00ab\u00a0s'aventurer \u00e0 appeler\u00a0\u00bb son principe directeur un \u00ab\u00a0principe empirique\u00a0\u00bb (p. 12, tr. angl. p. 11).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/85e/",
    "page": 85,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/131/",
      "title": "Prolegomena to a Theory of Language",
      "page": "11",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ce qui n'emp\u00eache pas Hjelmslev de \u00ab s'aventurer \u00e0 appeler \u00bb son principe directeur un \u00ab principe empirique \u00bb (p. 12, tr. angl. p. 11). \u00ab\u00a0Mais, ajoute-t-il, nous sommes tout pr\u00eat \u00e0 abandonner ce nom si l'investigation \u00e9pist\u00e9mologique montre qu'il est impropre. De notre point de vue, c'est une simple question de terminologie qui n'affecte pas le maintien du principe.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/86a/",
    "page": 86,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/131/",
      "title": "Prolegomena to a Theory of Language",
      "page": "14",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Ainsi, par exemple, l'exp\u00e9rience dont \u00ab\u00a0la th\u00e9orie, dit Hjelmslev, doit \u00eatre ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb n'est pas le tout de l'exp\u00e9rience.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/86b/",
    "page": 86,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/131/",
      "title": "Prolegomena to a Theory of Language",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Sans cela, le progr\u00e8s d\u00e9cisif accompli par un formalisme respectueux de l'originalit\u00e9 de son objet, du \u00ab\u00a0syst\u00e8me immanent de ses objets\u00a0\u00bb, est guett\u00e9 par l'objectivisme scientiste.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/87a/",
    "page": 87,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/96/",
      "title": "L'origine de la g\u00e9om\u00e9trie",
      "page": "60",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Quant \u00e0 cette critique d'origine en g\u00e9n\u00e9ral (empirique et/ou transcendantale) nous avons tent\u00e9 ailleurs d'indiquer le sch\u00e9ma d'une argumentation (Introduction \u00e0 *L'origine de la g\u00e9om\u00e9trie* de Husserl, 1962, p. 60).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/89a/",
    "page": 89,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "98",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "On sait que Saussure distingue entre l'\u00ab\u00a0image acoustique\u00a0\u00bb et le son objectif (p. 98).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/89b/",
    "page": 89,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "98",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Or l'\u00ab\u00a0image acoustique\u00a0\u00bb, l'appara\u00eetre structur\u00e9 du son, la \u00ab\u00a0mati\u00e8re sensible\u00a0\u00bb *v\u00e9cue* et *inform\u00e9e* par la diff\u00e9rance, ce que Husserl appellerait la structure *hyl\u00e8/morph\u00e8*, distincte de toute r\u00e9alit\u00e9 mondaine, Saussure la nomme \u00ab\u00a0image psychique\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Cette derni\u00e8re [l'image acoustique] n'est pas le son mat\u00e9riel, chose purement physique, mais l'empreinte psychique de ce son, la repr\u00e9sentation que nous en donne le t\u00e9moignage de nos sens\u00a0; elle est sensorielle, et s'il nous arrive de l'appeler \u00ab\u00a0mat\u00e9rielle\u00a0\u00bb, c'est seulement dans ce sens et par opposition \u00e0 l'autre terme de l'association, le concept, g\u00e9n\u00e9ralement plus abstrait \u00bb (p. 98).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/89c/",
    "page": 89,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "111",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Selon la plus ancienne de ces conceptions, qui remonte \u00e0 Baudouin de Courtenay mais n'est pas encore morte, le phon\u00e8me est un son imagin\u00e9 ou intentionnel, qui s'oppose au son effectivement \u00e9mis comme un ph\u00e9nom\u00e8ne \"psychophon\u00e9tique\" au fait \"physiophon\u00e9tique\". C'est l'\u00e9quivalent psychique d'un son int\u00e9rioris\u00e9.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/90a/",
    "page": 90,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/17/",
      "title": "Essais linguistiques",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "1\u00b0 qu'on peut la conserver sans qu'il soit n\u00e9cessaire d'affirmer que \u00ab le langage int\u00e9rieur se r\u00e9duit aux traits distinctifs \u00e0 l'exclusion des traits configuratifs ou redondants \u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/90b/",
    "page": 90,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/147/",
      "title": "La stratification du langage",
      "page": "56",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Hjelmslev formule les m\u00eames r\u00e9serves\u00a0: \u00ab\u00a0Chose curieuse, la linguistique, qui s'\u00e9tait mise en garde bien longtemps contre toute teinte de \"psychologisme\", semble ici, ne serait-ce que dans une certaine mesure et les proportions bien gard\u00e9es, \u00eatre de retour \u00e0 l'\"image acoustique\" de F. de Saussure, et \u00e9galement au \"concept\", \u00e0 condition d'interpr\u00e9ter ce mot en stricte conformit\u00e9 avec la doctrine que nous venons d'exposer, bref, reconna\u00eetre, bien qu'avec les r\u00e9serves qu'il faut, que des deux c\u00f4t\u00e9s du signe linguistique, on est en pr\u00e9sence d'un \"ph\u00e9nom\u00e8ne enti\u00e8rement psychique\" (Clg. p. 28). Mais c'est plut\u00f4t une partielle co\u00efncidence de nomenclatures qu'une analogie r\u00e9elle. Les termes introduits par F. de Saussure, et les interpr\u00e9tations donn\u00e9es dans le *Cours*, ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s parce qu'ils pr\u00eatent \u00e0 l'\u00e9quivoque, et il convient de ne pas refaire les erreurs. D'ailleurs nous h\u00e9sitons pour notre part devant la question de savoir dans quelle mesure les recherches que nous avons ici pr\u00e9conis\u00e9es peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant d'ordre psychologique\u00a0: la raison est que la psychologie para\u00eet \u00eatre une discipline dont la d\u00e9finition laisse encore consid\u00e9rablement \u00e0 d\u00e9sirer.\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0La stratification du langage\u00a0\u00bb, 1954, in *Essais linguistiques*, p. 56).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/90c/",
    "page": 90,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "28",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Hjelmslev formule les m\u00eames r\u00e9serves : \u00ab Chose curieuse, la linguistique, qui s'\u00e9tait mise en garde bien longtemps contre toute teinte de \"psychologisme\", semble ici, ne serait-ce que dans une certaine mesure et les proportions bien gard\u00e9es, \u00eatre de retour \u00e0 l'\"image acoustique\" de F. de Saussure, et \u00e9galement au \"concept\", \u00e0 condition d'interpr\u00e9ter ce mot en stricte conformit\u00e9 avec la doctrine que nous venons d'exposer, bref, reconna\u00eetre, bien qu'avec les r\u00e9serves qu'il faut, que des deux c\u00f4t\u00e9s du signe linguistique, on est en pr\u00e9sence d'un \"ph\u00e9nom\u00e8ne enti\u00e8rement psychique\" (Clg. p. 28). Mais c'est plut\u00f4t une partielle co\u00efncidence de nomenclatures qu'une analogie r\u00e9elle. Les termes introduits par F. de Saussure, et les interpr\u00e9tations donn\u00e9es dans le *Cours*, ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s parce qu'ils pr\u00eatent \u00e0 l'\u00e9quivoque, et il convient de ne pas refaire les erreurs. D'ailleurs nous h\u00e9sitons pour notre part devant la question de savoir dans quelle mesure les recherches que nous avons ici pr\u00e9conis\u00e9es peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant d'ordre psychologique : la raison est que la psychologie para\u00eet \u00eatre une discipline dont la d\u00e9finition laisse encore consid\u00e9rablement \u00e0 d\u00e9sirer. \u00bb (\u00ab La stratification du langage \u00bb, 1954, in *Essais linguistiques*, p. 56).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/90d/",
    "page": 90,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/164/",
      "title": "Langue et parole",
      "page": "76",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Hjelmslev, posant le m\u00eame probl\u00e8me, \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 ces \u00ab\u00a0nombreuses nuances dont le ma\u00eetre de Gen\u00e8ve a pu avoir pleinement conscience mais sur lesquelles il n'a pas jug\u00e9 utile d'insister\u00a0; les motifs qui ont pu d\u00e9terminer cette attitude nous \u00e9chappent naturellement \u00bb (p. 76).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/91a/",
    "page": 91,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/112/",
      "title": "Id\u00e9es I",
      "page": "138-140",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Husserl, qui critique dans *Id\u00e9es I* ce concept du \u00ab\u00a0portrait\u00a0\u00bb, montre aussi dans la *Krisis* (p. 63 sq) comment la ph\u00e9nom\u00e9nologie doit surmonter l'opposition naturaliste, dont vivent la psychologie et les sciences de l'homme, entre l'\u00ab\u00a0exp\u00e9rience interne\u00a0\u00bb et l'\u00ab\u00a0exp\u00e9rience externe\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/91b/",
    "page": 91,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/113/",
      "title": "Die Krisis der europ\u00e4ischen Wissenschaften und die transzendentale Ph\u00e4nomenologie: Eine Einleitung in die ph\u00e4nomenologische Philosophie",
      "page": "222-224",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Husserl, qui critique dans *Id\u00e9es I* ce concept du \u00ab portrait \u00bb, montre aussi dans la *Krisis* (p. 63 sq) comment la ph\u00e9nom\u00e9nologie doit surmonter l'opposition naturaliste, dont vivent la psychologie et les sciences de l'homme, entre l'\u00ab exp\u00e9rience interne \u00bb et l'\u00ab exp\u00e9rience externe \u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/91c/",
    "page": 91,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "112",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Il est donc indispensable de sauver la distinction entre le son apparaissant et l'appara\u00eetre du son pour \u00e9viter la pire mais la plus courante des confusions\u00a0; et il est en principe possible de le faire sans \u00ab\u00a0vouloir surmonter l'antinomie entre invariance et variabilit\u00e9 en attribuant la premi\u00e8re \u00e0 l'exp\u00e9rience interne et la seconde \u00e0 l'exp\u00e9rience externe\u00a0\u00bb (Jakobson, *op. cit*, p. 112).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/92a/",
    "page": 92,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/76/",
      "title": "Lettre",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Vous avez, je suppose, r\u00eav\u00e9 de trouver un seul mot pour d\u00e9signer la diff\u00e9rence et l'articulation. Au hasard du \u00ab\u00a0*Robert*\u00a0\u00bb, je l'ai peut-\u00eatre trouv\u00e9, \u00e0 condition de jouer sur le mot, ou plut\u00f4t d'en indiquer le double sens. Ce mot est *brisure*\u00a0: \u00ab\u00a0\u2013\u00a0Partie bris\u00e9e, cass\u00e9e. Cf. br\u00e8che, cassure, fracture, faille, fente, fragment. \u2013\u00a0Articulation par charni\u00e8re de deux parties d'un ouvrage de menuiserie, de serrurerie. La brisure d'un volet. Cf. joint.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/92b/",
    "page": 92,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "26",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La question de l'appareil vocal est donc secondaire dans le probl\u00e8me du langage. Une certaine d\u00e9finition de ce qu'on appelle *langage articul\u00e9* pourrait confirmer cette id\u00e9e. En latin, *articulus* signifie \u00ab\u00a0membre, partie, subdivision dans une suite de choses\u00a0\u00bb\u00a0; en mati\u00e8re de langage, l'articulation peut d\u00e9signer ou bien la subdivision de la cha\u00eene parl\u00e9e en syllabes, ou bien la subdivision de la cha\u00eene des significations en unit\u00e9s significatives\u2026\u00a0En s'attachant \u00e0 cette seconde d\u00e9finition, on pourrait dire que *ce n'est pas le langage parl\u00e9 qui est naturel \u00e0 l'homme*, mais la facult\u00e9 de constituer une langue, c'est-\u00e0-dire un syst\u00e8me de signes distincts correspondant \u00e0 des id\u00e9es distinctes\u00a0\u00bb (p. 26. Nous soulignons).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/95a/",
    "page": 95,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "169",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est parce que \u00ab\u00a0la langue est une forme et non une substance\u00a0\u00bb (p. 169) que, paradoxalement, l'activit\u00e9 de la parole peut et doit toujours y puiser.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/95b/",
    "page": 95,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "166",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Mais si elle est une forme, c'est parce que \u00ab\u00a0dans la langue il n'y a que des diff\u00e9rences\u00a0\u00bb (p. 166).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/95c/",
    "page": 95,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/135/",
      "title": "Un Coup de d\u00e9s jamais n'abolira le hasard",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Aucune intuition ne peut s'accomplir au lieu o\u00f9 \u00ab\u00a0les \"blancs\" en effet assument l'importance\u00a0\u00bb (*Pr\u00e9face* au *Coup de d\u00e9s*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/95d/",
    "page": 95,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "30",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et pourquoi Saussure dit de la langue qu'elle \u00ab\u00a0n'est pas une fonction du sujet parlant\u00a0\u00bb (p. 30).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/95e/",
    "page": 95,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/11/",
      "title": "L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous avons tent\u00e9 de ce point de vue une lecture de Freud (*Freud et la sc\u00e8ne de l'\u00e9criture*, in *L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence*). Elle met en \u00e9vidence la communication entre le concept de trace et la structure du \u00ab\u00a0\u00e0-retardement\u00a0\u00bb dont nous parlions plus haut.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/96a/",
    "page": 96,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/78/",
      "title": "La religion \u00e9gyptienne",
      "page": "39",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Par exemple\u00a0: \u00ab\u00a0En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, l'\u0153il d'Horus est devenu l'\u0153il lunaire. La lune, comme tout ce qui touche au monde astral, a beaucoup intrigu\u00e9 les \u00c9gyptiens. D'apr\u00e8s une l\u00e9gende, la lune aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par le dieu-soleil pour le remplacer pendant la nuit\u00a0: c'\u00e9tait Thot que R\u00ea avait d\u00e9sign\u00e9 pour exercer cette haute fonction de suppl\u00e9ance. Un autre mythe essayait d'expliquer les vicissitudes de la lune par un combat p\u00e9riodique dont les protagonistes \u00e9taient Horus et Seth. Au cours de la lutte, l'\u0153il d'Horus lui fut arrach\u00e9, mais Seth, finalement vaincu, fut oblig\u00e9 de rendre \u00e0 son vainqueur l'\u0153il qu'il lui avait enlev\u00e9\u00a0; d'apr\u00e8s d'autres versions, l'\u0153il serait revenu lui-m\u00eame, ou encore aurait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 par Thot. Quoi qu'il en soit, Horus retrouve avec joie son \u0153il, et le remet \u00e0 sa place apr\u00e8s l'avoir purifi\u00e9. Les \u00c9gyptiens ont appel\u00e9 cet \u0153il l'*oudjat*, \"celui qui est en bonne sant\u00e9\". Nous verrons que le r\u00f4le de l'\u0153il *oudjat* a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable dans la religion fun\u00e9raire, dans la l\u00e9gende osirienne et dans la c\u00e9r\u00e9monie de l'offrande. Cette l\u00e9gende\u2026 eut plus tard une contre-partie solaire\u00a0: on racontait que le ma\u00eetre universel, \u00e0 l'origine du monde, s'\u00e9tait vu, on ne sait pour quelle raison, priv\u00e9 de son \u0153il. Il chargea Shou et Tefnout de le lui ramener. L'absence de ces deux messagers fut si longue que R\u00ea fut oblig\u00e9 de remplacer l'infid\u00e8le. L'\u0153il, lorsqu'il fut enfin ramen\u00e9 par Shou et par Tefnout, se mit dans une grande col\u00e8re (a), en voyant que sa place avait \u00e9t\u00e9 prise. R\u00ea, pour l'apaiser, le transforma en serpent-uraeus, et le pla\u00e7a sur son front comme symbole de sa puissance\u00a0; en outre, il le chargea de le d\u00e9fendre contre ses ennemis.\u00a0\u00bb (a) L'\u0153il versa des larmes (r\u00e9myt) d'o\u00f9 naquirent les hommes (r\u00e9met)\u00a0; l'origine mythique des hommes r\u00e9pose, comme on le voit, sur un simple jeu de mots (Jacques Vandier, *La religion \u00e9gyptienne*, PUF, p. 39-40.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/97a/",
    "page": 97,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "87-88",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le flux du langage parl\u00e9, physiquement continu, confronta \u00e0 l'origine la th\u00e9orie de la communication \u00e0 une situation \"consid\u00e9rablement plus compliqu\u00e9\" (Shannon et Weaver) que ce n'\u00e9tait le cas pour l'ensemble fini d'\u00e9l\u00e9ments discrets que pr\u00e9sentait le langage \u00e9crit. L'analyse linguistique, cependant, est arriv\u00e9e \u00e0 r\u00e9soudre le discours oral en une s\u00e9rie finie d'informations \u00e9l\u00e9mentaires. Ces unit\u00e9s discr\u00e8tes, ultimes, dites \"traits distinctifs\" sont group\u00e9es en \"faisceaux\" simultan\u00e9s, appel\u00e9s *phon\u00e8mes*, qui, \u00e0 leur tour, s'encha\u00eenent pour former des s\u00e9quences. Ainsi donc la forme, dans le langage, a une structure manifestement granulaire et est susceptible d'une description quantique.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/97b/",
    "page": 97,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1066",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On rapprochera ce mythe de suppl\u00e9ance de l'histoire de l'\u0153il chez Rousseau (cf. plus bas, p. 206).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/98a/",
    "page": 98,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/201/",
      "title": "La trace de l'autre",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. notamment *La trace de l'autre* in *Tijdscrift voor filosofie*, sept. 1963, et notre essai *Violence et m\u00e9taphysique, sur la pens\u00e9e d'E. Levinas*, in *L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence*.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/98b/",
    "page": 98,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/11/",
      "title": "L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. notamment *La trace de l'autre* in *Tijdscrift voor filosofie*, sept. 1963, et notre essai *Violence et m\u00e9taphysique, sur la pens\u00e9e d'E. Levinas*, in *L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence*.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/100a/",
    "page": 100,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/141/",
      "title": "Sein und Zeit",
      "page": "404-428",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Et surtout d'un \u00ab\u00a0concept vulgaire du temps\u00a0\u00bb. Nous empruntons cette expression \u00e0 Heidegger. Elle d\u00e9signe, \u00e0 la fin de *Sein und Zeit*, un concept du temps pens\u00e9 \u00e0 partir du mouvement spatial ou du maintenant, et qui domine toute la philosophie, de la *Physique* d'Aristote \u00e0 la *Logique* de Hegel.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/100b/",
    "page": 100,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/22/",
      "title": "Ousia et Gramm\u00e8, note sur une note de Sein und Zeit",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous nous permettons de renvoyer ici \u00e0 un essai (\u00e0 para\u00eetre), *Ousia et Gramm\u00e8, note sur une note de* Sein und Zeit.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/101a/",
    "page": 101,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "103",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les signifiants acoustiques ne disposent que de la ligne du temps\u00a0; leurs \u00e9l\u00e9ments se pr\u00e9sentent l'un apr\u00e8s l'autre\u00a0; ils forment une cha\u00eene. Ce caract\u00e8re appara\u00eet imm\u00e9diatement d\u00e8s qu'on les repr\u00e9sente par l'\u00e9criture...\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le signifiant, \u00e9tant de nature auditive, se d\u00e9roule dans le temps seul et a les caract\u00e8res qu'il emprunte au temps\u00a0: a) il repr\u00e9sente une \u00e9tendue, et,\r\nb) cette \u00e9tendue est mesurable dans une seule dimension\u00a0: c'est une ligne\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/101b/",
    "page": 101,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
      "title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "165",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0l'accord en musique\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/101c/",
    "page": 101,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/210/",
      "title": "Les anagrammes de Ferdinand de Saussure",
      "page": "254",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Que les \u00e9l\u00e9ments qui forment un mot *se suivent*, c'est l\u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 qu'il vaudrait mieux ne pas consid\u00e9rer, en linguistique, comme une chose sans int\u00e9r\u00eat parce qu'\u00e9vidente, mais qui donne d'avance au contraire le principe central de toute r\u00e9flexion utile sur les mots. Dans un domaine infiniment sp\u00e9cial comme celui que nous avons \u00e0 traiter, c'est\r\ntoujours en vertu de la loi fondamentale du mot humain en g\u00e9n\u00e9ral que peut se poser une question comme celle de la\r\ncons\u00e9cutivit\u00e9 ou non-cons\u00e9cutivit\u00e9\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/101d/",
    "page": 101,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "64-65",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Voir aussi tout ce qui concerne le \u00ab\u00a0temps homog\u00e8ne\u00a0\u00bb, p. 64 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/101e/",
    "page": 101,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/166/",
      "title": "Le Mot",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi l'article de *Diog\u00e8ne* d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/101f/",
    "page": 101,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/210/",
      "title": "Les anagrammes de Ferdinand de Saussure",
      "page": "254",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Mercure de France*, f\u00e9v. 1964, p. 254. Pr\u00e9sentant ce texte, J. Starobinski \u00e9voque le mod\u00e8le musical et conclut\u00a0: \u00ab\u00a0Cette lecture se d\u00e9veloppe selon un autre *tempo* (et dans un autre temps)\u00a0: \u00e0 la limite, l'on sort du temps de la \u00ab\u00a0cons\u00e9cutivit\u00e9\u00a0\u00bb propre au langage habituel\u00a0\u00bb. On pourrait sans doute dire *propre au concept habituel* du temps et du langage.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/102a/",
    "page": 102,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/24/",
      "title": "Les sources manuscrites du cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale de Ferdinand de Saussure",
      "page": "190",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Si nous avons choisi de d\u00e9montrer la n\u00e9cessit\u00e9 de cette \u00ab\u00a0d\u00e9construction\u00a0\u00bb en privil\u00e9giant les r\u00e9f\u00e9rences saussuriennes, ce n'est pas seulement parce que Saussure domine encore la linguistique et la s\u00e9miologie contemporaines\u00a0; c'est parce qu'il nous para\u00eet aussi se tenir aux limites\u00a0: \u00e0 la fois dans la m\u00e9taphysique qu'il faut d\u00e9construire et au-del\u00e0 du concept de signe (signifiant/signifi\u00e9) dont il se sert encore. Mais avec quels scrupules, quelles h\u00e9sitations interminables, notamment quand il s'agit de la diff\u00e9rence entre les deux \u00ab\u00a0faces\u00a0\u00bb du signe et de l'\u00a0\u00ab\u00a0arbitraire\u00a0\u00bb, on s'en rend mieux compte \u00e0 lire R. Godel, *Les sources manuscrites du cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale*, 1957, p. 190 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/103a/",
    "page": 103,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
      "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Notons-le au passage\u00a0: il n'est pas exclu que la litt\u00e9ralit\u00e9 du *Cours*, \u00e0 laquelle nous avons bien d\u00fb nous r\u00e9f\u00e9rer, paraisse un jour fort suspecte, \u00e0 la lumi\u00e8re des in\u00e9dits dont on pr\u00e9pare actuellement la publication. Nous pensons en particulier aux *Anagrammes*. Jusqu'\u00e0 quel point Saussure est-il responsable du *Cours* tel qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 et donn\u00e9 \u00e0 lire apr\u00e8s sa mort\u00a0? La question n'est pas neuve. Faut-il pr\u00e9ciser que, ici *du moins*, nous ne pouvons lui accorder aucune pertinence\u00a0? Sauf \u00e0 se m\u00e9prendre profond\u00e9ment sur la nature de notre projet, on aura per\u00e7u que, nous souciant fort peu de la pens\u00e9e *m\u00eame* de Ferdinand de Saussure *lui-m\u00eame*, nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un *texte* dont la litt\u00e9ralit\u00e9 a jou\u00e9 le r\u00f4le que l'on sait depuis 1915, fonctionnant dans un syst\u00e8me de lectures, d'influences, de m\u00e9connaissances, d'emprunts, de r\u00e9futations, etc. Ce que l'on a pu y lire \u2014 et aussi bien ce que l'on n'a pu y lire \u2014 sous le titre de *Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale* nous importait \u00e0 l'exclusion de toute intention cach\u00e9e et \u00ab\u00a0v\u00e9ritable\u00a0\u00bb de Ferdinand de Saussure. Si l'on d\u00e9couvrait que ce texte en a occult\u00e9 un autre \u2014 et l'on n'aura jamais affaire qu'\u00e0 des textes \u2014, et l'a occult\u00e9 dans un sens d\u00e9termin\u00e9, la lecture que nous venons de proposer n'en serait pas, du moins par cette seule raison, infirm\u00e9e. Bien au contraire. Cette situation a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue par les \u00e9diteurs du *Cours*, tout \u00e0 la fin de leur premi\u00e8re *Pr\u00e9face*.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/106a/",
    "page": 106,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/92/",
      "title": "La grande invention de l'\u00e9criture",
      "page": "3",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur les difficult\u00e9s empiriques d'une recherche des origines empiriques, cf. M. Cohen, *La grande invention de l'\u00e9criture*, 1958, T. I. p. 3 sq. Avec *Histoire de l'\u00e9criture*, de J. G. F\u00e9vrier (1948-1959), c'est en France l'ouvrage le plus important sur l'histoire g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9criture. M. V.-David leur a consacr\u00e9 une \u00e9tude dans *Critique*, juin 1960.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/106b/",
    "page": 106,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "M. V.-David leur a consacr\u00e9 une \u00e9tude dans *Critique*, juin 1960.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/107a/",
    "page": 107,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "34",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Les premiers projets d'une \u00ab\u00a0histoire g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9criture\u00a0\u00bb (l'expression est de Warburton et elle date de 1742) sont n\u00e9s dans un milieu de pens\u00e9e o\u00f9 le travail proprement scientifique devait sans cesse surmonter cela m\u00eame qui lui donnait son mouvement\u00a0: le pr\u00e9jug\u00e9 sp\u00e9culatif et la pr\u00e9somption id\u00e9ologique.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/107b/",
    "page": 107,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "352-353",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "M. V.-David en propose une explication particuli\u00e8re. \u00ab\u00a0Il est certain que, dans la pens\u00e9e du XIXe si\u00e8cle, un vide s'est produit, \u00e0 la suite de l'apologie, trop exclusive, des faits de langue (commenc\u00e9e avec Herder). Paradoxalement, le si\u00e8cle des grands d\u00e9chiffrements a fait table rase de la longue pr\u00e9paration \u00e0 ces d\u00e9chiffrements, en affichant sa d\u00e9saffection \u00e0 l'\u00e9gard du probl\u00e8mes des signes... Ainsi un vide reste \u00e0 combler, une continuit\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir... On ne saurait mieux faire en ce sens que de signaler... les textes de Leibniz qui traitent, souvent conjointement, des faits chinois et des projets d'\u00e9criture universelle, et des multiples positions possibles de l'\u00e9crit et du parl\u00e9... Mais peut-\u00eatre ne souffrons-nous pas uniquement des aveuglements du XIXe si\u00e8cle \u00e0 l'\u00e9gard des signes. Sans doute notre qualit\u00e9 de scripteurs \u00ab\u00a0alphab\u00e9tiques\u00a0\u00bb concourt-elle puissamment aussi \u00e0 nous dissimuler tels aspects essentiels de l'activit\u00e9 scripturale\u00a0\u00bb. (Intervention in E.P. p. 352-353).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/107c/",
    "page": 107,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/121/",
      "title": "Les dieux et le destin en Babylonie",
      "page": "97-111",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Elle l'a fait en particulier dans *Les dieux et le destin en Babylonie* (P.U.F. 1949)\u00a0; (cf, surtout le dernier chapitre sur *Le r\u00e8gne de l'\u00e9criture*)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/108a/",
    "page": 108,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/25/",
      "title": "Traict\u00e9 des Chiffres ou Secr\u00e8tes Mani\u00e8res d'Escrire",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Le travail critique progresse par \u00e9tapes et on peut reconstituer apr\u00e8s coup toute sa strat\u00e9gie. Il emporte d'abord le pr\u00e9jug\u00e9 \u00ab\u00a0*th\u00e9ologique*\u00a0\u00bb\u00a0: c'est ainsi que Fr\u00e9ret qualifie le mythe d'une \u00e9criture primitive et naturelle donn\u00e9e par Dieu, telle l'\u00e9criture h\u00e9bra\u00efque pour Blaise de Vigen\u00e8re\u00a0; dans son *Trait\u00e9 des chiffres ou secr\u00e8tes mani\u00e8res d'escrire* (1586), il dit de ces caract\u00e8res qu'ils sont \u00ab\u00a0les plus anciens de tous, voire formez du propre doigt du Souverain Dieu\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/108b/",
    "page": 108,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/26/",
      "title": "La Chine et la formation de l'esprit philosphique en France",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ceux qu'on appelait les \u00ab\u00a0J\u00e9suites de Canton\u00a0\u00bb s'attachaient \u00e0 d\u00e9couvrir la pr\u00e9sence des influences occidentales (jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes et \u00e9gyptiennes) dans l'\u00e9criture chinoise. Cf. V. Pinot, *La Chine et la formation de l'esprit philosophique en France (1640-1740)*, 1932, et D.E., p. 59. sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/108c/",
    "page": 108,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "59",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ceux qu'on appelait les \u00ab\u00a0J\u00e9suites de Canton\u00a0\u00bb s'attachaient \u00e0 d\u00e9couvrir la pr\u00e9sence des influences occidentales (jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes et \u00e9gyptiennes) dans l'\u00e9criture chinoise. Cf. V. Pinot, *La Chine et la formation de l'esprit philosophique en France (1640-1740)*, 1932, et D.E., p. 59. sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/108d/",
    "page": 108,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/27/",
      "title": "Polygraphia nova et universalis ex combinatoria arte detecta",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "C'est le pr\u00e9jug\u00e9 \u00ab\u00a0chinois\u00a0\u00bb\u00a0: tous les projets philosophiques d'\u00e9criture et de langage universels, pasilalie, polygraphie, pasigraphie, appel\u00e9s par Descartes, esquiss\u00e9s par le P. Kircher, Wilkins, Leibniz, etc., encourag\u00e8rent \u00e0 voir dans l'\u00e9criture chinoise, qu'on d\u00e9couvrait alors, un mod\u00e8le de langue philosophique ainsi soustrait \u00e0 l'histoire. Telle est en tout cas la *fonction* du mod\u00e8le chinois dans les projets de Leibniz.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/108e/",
    "page": 108,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/28/",
      "title": "An essay towards a real character and a philosophical language",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "C'est le pr\u00e9jug\u00e9 \u00ab\u00a0chinois\u00a0\u00bb\u00a0: tous les projets philosophiques d'\u00e9criture et de langage universels, pasilalie, polygraphie, pasigraphie, appel\u00e9s par Descartes, esquiss\u00e9s par le P. Kircher, Wilkins, Leibniz, etc., encourag\u00e8rent \u00e0 voir dans l'\u00e9criture chinoise, qu'on d\u00e9couvrait alors, un mod\u00e8le de langue philosophique ainsi soustrait \u00e0 l'histoire. Telle est en tout cas la *fonction* du mod\u00e8le chinois dans les projets de Leibniz.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/109a/",
    "page": 109,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/208/",
      "title": "Lettre \u00e0 Mersenne, 20 novembre 1629",
      "page": "229",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "En r\u00e9ponse \u00e0 Mersenne qui lui avait communiqu\u00e9 un placard, d'origine pour nous inconnue, vantant un syst\u00e8me de six propositions pour une langue universelle, Descartes commence par dire toute sa m\u00e9fiance.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/109b/",
    "page": 109,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/208/",
      "title": "Lettre \u00e0 Mersenne, 20 novembre 1629",
      "page": "229-230",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Il consid\u00e8re avec d\u00e9dain certaines propositions qui ne seraient destin\u00e9es selon lui qu'\u00e0 \u00ab\u00a0faire valoir la drogue\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0louer la marchandise\u00a0\u00bb. Et il a \u00ab\u00a0mauvaise opinion du mot \u00ab\u00a0*arcanum*\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0sit\u00f4t que je vois seulement le mot d'*arcanum* en quelque proposition, je commence \u00e0 en avoir mauvaise opinion\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/109c/",
    "page": 109,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/29/",
      "title": "Histoire de la langue universelle",
      "page": "10",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi L. Couturat et L. L\u00e9au, *Histoire de la langue universelle*, p. 10 sq",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/110a/",
    "page": 110,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/208/",
      "title": "Lettre \u00e0 Mersenne, 20 novembre 1629",
      "page": "230",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... la mauvaise rencontre des lettres, qui feraient souvent des sons d\u00e9sagr\u00e9ables et insupportables \u00e0 l'ou\u00efe\u00a0: car toute la diff\u00e9rence des inflexions des mots ne s'est faite par l'usage que pour \u00e9viter ce d\u00e9faut, et il est impossible que votre auteur ait pu rem\u00e9dier \u00e0 cet inconv\u00e9nient, faisant sa grammaire universelle pour toutes sortes de nations\u00a0; car ce qui est facile et agr\u00e9able \u00e0 notre langue, est rude et insupportable aux Allemands, et ainsi des autres.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/110b/",
    "page": 110,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/208/",
      "title": "Lettre \u00e0 Mersenne, 20 novembre 1629",
      "page": "231-232",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Cette langue exigerait de surcro\u00eet que l'on apprenne les \u00ab\u00a0mots primitifs\u00a0\u00bb de toutes les langues, \u00ab\u00a0ce qui est trop ennuyeux\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/110c/",
    "page": 110,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/208/",
      "title": "Lettre \u00e0 Mersenne, 20 novembre 1629",
      "page": "230-232",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Car si pour les mots primitifs chacun se sert de ceux de sa langue, il est vrai qu'il n'aura pas tant de peine, mais il ne sera aussi entendu que par ceux de son pays, sinon par \u00e9crit, lorsque celui qui le voudra entendre prendra la peine de chercher tous les mots dans le dictionnaire, ce qui est trop ennuyeux pour esp\u00e9rer qu'il passe en usage... Toute l'utilit\u00e9 donc que je vois qui peut r\u00e9ussir de cette invention, c'est pour l'\u00e9criture\u00a0: \u00e0 savoir, qu'il f\u00eet imprimer un gros dictionnaire en toutes les langues auxquelles il voudrait \u00eatre entendu, et m\u00eet des caract\u00e8res communs pour chaque mot primitif, qui r\u00e9pondissent au sens, et non pas aux syllabes, comme un m\u00eame caract\u00e8re pour *aimer*, *amare* et *\u03c6\u03b9\u03bb\u03b5\u03af\u03bd*\u00a0; et ceux qui auraient ce dictionnaire, et sauraient sa grammaire, pourraient en cherchant tous ces caract\u00e8res l'un apr\u00e8s l'autre interpr\u00e9ter en leur langue ce qui serait \u00e9crit. Mais cela ne serait bon que pour lire des myst\u00e8res et des r\u00e9v\u00e9lations\u00a0; car pour d'autres choses, il faudrait n'avoir gu\u00e8re \u00e0 faire, pour prendre la peine de chercher tous les mots dans un dictionnaire, et ainsi je ne vois pas ceci de grand usage. Mais peut-\u00eatre que je me trompe\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/111a/",
    "page": 111,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/94/",
      "title": "Opuscules et fragments in\u00e9dits de Leibniz",
      "page": "27",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Cependant quoyque cette langue d\u00e9pende de la vraye philosophie, elle ne d\u00e9pend pas de sa perfection. C'est \u00e0 dire\r\ncette langue peut estre \u00e9tablie, quoyque la philosophie ne soit pas parfaite\u00a0: et \u00e0 mesure que la science des hommes croistra, cette langue croistra aussi. En attendant elle sera d'un secours merveilleux et pour se servir de ce que nous s\u00e7avons, et pour voir ce qui nous manque, et pour inventer les moyens d'y arriver, mais sur tout pour exterminer les controverses dans les mati\u00e8res qui d\u00e9pendent du raisonnement. Car alors raisonner et calculer sera la m\u00eame chose\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/112a/",
    "page": 112,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/94/",
      "title": "Opuscules et fragments in\u00e9dits de Leibniz",
      "page": "98",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "La caract\u00e9ristique \u00ab\u00a0espargne l'esprit et l'imagination, dont il faut sur tout menager l'usage. C'est le but principal de\r\ncette grande science que j'ay accoustum\u00e9 d'appeler Caract\u00e9ristique, dont ce que nous appelons l'Alg\u00e8bre, ou Analyse,\r\nn'est qu'une branche fort petite\u00a0: puisque c'est elle qui donne les paroles aux langues, les lettres aux paroles, les chiffres \u00e0 l'Arithm\u00e9tique, les notes \u00e0 la Musique\u00a0; c'est elle qui nous apprend le secret de fixer le raisonnement, et de l'obliger \u00e0 laisser comme des traces visibles sur le papier en petit volume, pour estre examin\u00e9 \u00e0 loisir\u00a0: c'est enfin elle, qui nous fait raisonner \u00e0 peu de frais, en mettant des caract\u00e8res \u00e0 la place des choses, pour desembarrasser l'imagination\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/112b/",
    "page": 112,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/118/",
      "title": "Leibniz critique de Descartes",
      "page": "181-189",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "L'analytisme de Descartes est intuitionniste, celui de Leibniz renvoie au-del\u00e0 de l'\u00e9vidence, vers l'ordre, la relation, le point de vue.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/112c/",
    "page": 112,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/29/",
      "title": "Histoire de la langue universelle",
      "page": "1",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Malgr\u00e9 toutes les diff\u00e9rences qui s\u00e9parent les projets de langue ou d'\u00e9criture universelles \u00e0 cette \u00e9poque (notamment\r\nquant \u00e0 l'histoire et au langage), le concept du simple absolu y est toujours n\u00e9cessairement et indispensablement \u00e0 l'\u0153uvre.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/112d/",
    "page": 112,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/118/",
      "title": "Leibniz critique de Descartes",
      "page": "181-189",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Malgr\u00e9 toutes les diff\u00e9rences qui s\u00e9parent les projets de langue ou d'\u00e9criture universelles \u00e0 cette \u00e9poque (notamment\r\nquant \u00e0 l'histoire et au langage), le concept du simple absolu y est toujours n\u00e9cessairement et indispensablement \u00e0 l'\u0153uvre.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/112e/",
    "page": 112,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "(IV)",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Malgr\u00e9 toutes les diff\u00e9rences qui s\u00e9parent les projets de langue ou d'\u00e9criture universelles \u00e0 cette \u00e9poque (notamment\r\nquant \u00e0 l'histoire et au langage), le concept du simple absolu y est toujours n\u00e9cessairement et indispensablement \u00e0 l'\u0153uvre.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/112f/",
    "page": 112,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/90/",
      "title": "La Monadologie",
      "page": "1-3",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Or il serait facile de montrer qu'il renvoie toujours \u00e0 une th\u00e9ologie infinitiste et au logos ou entendement infini de Dieu.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/112g/",
    "page": 112,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/90/",
      "title": "La Monadologie",
      "page": "51",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Or il serait facile de montrer qu'il renvoie toujours \u00e0 une th\u00e9ologie infinitiste et au logos ou entendement infini de Dieu.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/112h/",
    "page": 112,
    "page_location": "h",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/79/",
      "title": "Lettre \u00e0 la princesse \u00c9lisabeth",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Il n'entre ici ni dans notre propos ni dans nos possibilit\u00e9s de faire la d\u00e9monstration interne du lien entre la caract\u00e9ristique et la th\u00e9ologie infinitiste de Leibniz. Il faudrait pour cela traverser et \u00e9puiser le contenu m\u00eame du projet. Nous renvoyons sur ce point aux ouvrages d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9s. Comme Leibniz lorsqu'il veut rappeler dans une lettre le lien entre l'existence de Dieu et la possibilit\u00e9 de l'\u00e9criture universelle, nous dirons ici que \u00ab\u00a0c'est une proposition dont [nous ne saurions] bien donner la d\u00e9monstration sans expliquer au long les fondements de la caract\u00e9ristique\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Mais \u00e0 pr\u00e9sent, il me suffit de remarquer que ce qui est le fondement de ma caract\u00e9ristique l'est aussi de la d\u00e9monstration de l'existence de Dieu\u00a0; car les pens\u00e9es simples sont les \u00e9l\u00e9ments de la caract\u00e9ristique, et les formes simples sont la source des choses. Or je soutiens que toutes les formes simples sont compatibles entre elles. C'est une proposition dont je ne saurais bien donner la d\u00e9monstration sans expliquer au long les fondements de la caract\u00e9ristique. Mais si elle est accord\u00e9e, il s'ensuit que la nature de Dieu qui enferme toutes les formes simples absolument prises, est possible. Or nous avons prouv\u00e9 ci-dessus, que Dieu est, pourvu qu'il soit possible. Donc il existe. Ce qu'il fallait d\u00e9montrer\u00a0\u00bb. (*Lettre \u00e0 la princesse Elisabeth*, 1678). Il y a un lien essentiel entre la possibilit\u00e9 de *l'argument ontologique* et celle de la Caract\u00e9ristique.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/112i/",
    "page": 112,
    "page_location": "i",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/79/",
      "title": "Lettre \u00e0 la princesse \u00c9lisabeth",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/113a/",
    "page": 113,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/94/",
      "title": "Opuscules et fragments in\u00e9dits de Leibniz",
      "page": "497",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0*Loqui* est voce articulata signum dare cogitationis suae. *Scribere* est id facere permanentibus in charta ductibus. Quos ad vocem referri non est necesse, ut apparet ex Sinensium characteribus\u00a0\u00bb (*Opuscules*, p. 497).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/113b/",
    "page": 113,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/91/",
      "title": "Nouveaux essais sur l'entendement humain",
      "page": "14-15",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il y a peut-\u00eatre quelques langues artificielles qui sont toutes de choix et enti\u00e8rement arbitraires, comme l'on croit que l'a \u00e9t\u00e9 celle de la Chine, ou comme le sont celles de Georgius Dalgarnus et de feu M. Wilkins, \u00e9v\u00eaque de Chester\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/113c/",
    "page": 113,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/30/",
      "title": "Ars signorum, vulgo character universalis et lingua philosophica",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Dalgarno publia en 1661 l'ouvrage intitul\u00e9 *Ars signorum, vulgo character universalis et lingua philosophica*.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/113d/",
    "page": 113,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/91/",
      "title": "Nouveaux essais sur l'entendement humain",
      "page": "12",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Aussi \u00e9tait-ce la pens\u00e9e de Golius, c\u00e9l\u00e8bre math\u00e9maticien et grand connaisseur des langues, que leur langue est artificielle, c'est-\u00e0-dire qu'elle a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e tout \u00e0 la fois par quelque habile homme pour \u00e9tablir un commerce de paroles entre quantit\u00e9 de nations diff\u00e9rentes qui habitaient ce grand pays que nous appelons la Chine, quoique cette langue pourrait se trouver alt\u00e9r\u00e9e maintenant par le long usage\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/114a/",
    "page": 114,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/80/",
      "title": "Lettre \u00e0 p\u00e8re Bouvet",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "... les caract\u00e8res chinois sont peut-estre plus philosophiques et paroissent bastis sur des consid\u00e9rations plus intellectuelles, telles que donnant les nombres, l'ordre et les relations\u00a0; ainsi il n'y a que des traits d\u00e9tach\u00e9s qui ne butent \u00e0 aucune ressemblance avec quelque esp\u00e8ce de corps.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/114b/",
    "page": 114,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/83/",
      "title": "Die philosophische Schriften",
      "page": "25",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Cette sorte de calcul donneroit en m\u00eame temps une esp\u00e8ce d'\u00e9criture universelle, qui auroit l'avantage de celle des Chinois, parce que chacun l'entendroit dans sa propre langue, mais qui surpasseroit infiniment la chinoise, en ce qu'on la pourroit apprendre en peu de semaines, ayant les caract\u00e8res bien li\u00e9s selon l'ordre et la connexion des choses, au lieu que les Chinois ayant une infinit\u00e9 de caract\u00e8res selon la vari\u00e9t\u00e9 des choses, il leur faut la vie d'un homme pour apprendre assez leur \u00e9criture\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/114c/",
    "page": 114,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "67",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Cela n'emp\u00eache pas Leibniz de promettre une \u00e9criture dont la chinoise ne sera encore qu'une \u00e9bauche\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Cette sorte de calcul donneroit en m\u00eame temps une esp\u00e8ce d'\u00e9criture universelle, qui auroit l'avantage de celle des Chinois, parce que chacun l'entendroit dans sa propre langue, mais qui surpasseroit infiniment la chinoise, en ce qu'on la pourroit apprendre en peu de semaines, ayant les caract\u00e8res bien li\u00e9s selon l'ordre et la connexion des choses, au lieu que les Chinois ayant une infinit\u00e9 de caract\u00e8res selon la vari\u00e9t\u00e9 des choses, il leur faut la vie d'un homme pour apprendre assez\r\nleur \u00e9criture\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/114d/",
    "page": 114,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/31/",
      "title": "Leibniz und China",
      "page": "18-20",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur tous ces probl\u00e8mes cf. aussi R.F. Merkel, *Leibniz und China*, in *Leibniz zu seinem 300 Geburtstag*, 1952. Sur les lettres \u00e9chang\u00e9es au sujet de la pens\u00e9e et de l'\u00e9criture chinoises avec le P. Bouvet, cf. p. 18-20 et Baruzi, *Leibniz*, 1909, p. 156-165.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/114e/",
    "page": 114,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/32/",
      "title": "Leibniz",
      "page": "156-165",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur tous ces probl\u00e8mes cf. aussi R.F. Merkel, *Leibniz und China*, in *Leibniz zu seinem 300 Geburtstag*, 1952. Sur les lettres \u00e9chang\u00e9es au sujet de la pens\u00e9e et de l'\u00e9criture chinoises avec le P. Bouvet, cf. p. 18-20 et Baruzi, *Leibniz*, 1909, p. 156-165.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/115a/",
    "page": 115,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "43",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Cet ouvrage est, en telle de ses parties, le premier manifeste de la recherche \u00e9gyptologique, puisque l'auteur y d\u00e9termine la *nature de la langue \u00e9gyptienne ancienne* \u2014 l'instrument de cette d\u00e9couverte lui ayant \u00e9t\u00e9 par ailleurs fourni (a). Le m\u00eame livre \u00e9carte cependant tout projet de d\u00e9chiffrement des hi\u00e9roglyphes. (a) cf. *Lingua aegyptiaca restituta*.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/115b/",
    "page": 115,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/85/",
      "title": "Prodromus Coptus sive Aegyptiacus",
      "page": "260",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les hi\u00e9roglyphes, lit-on dans le *Prodromus*, sont bien une \u00e9criture, mais non l'\u00e9criture compos\u00e9e de lettres, mots et parties du discours d\u00e9termin\u00e9es dont nous usons en g\u00e9n\u00e9ral. Ils sont une \u00e9criture beaucoup plus excellente, plus sublime et plus proche des abstractions, qui, par tel encha\u00eenement ing\u00e9nieux des symboles, ou son \u00e9quivalent, propose *d'un seul coup* (uno intuitu) \u00e0 l'intelligence du sage un raisonnement complexe, des notions \u00e9lev\u00e9es, ou quelque myst\u00e8re insigne cach\u00e9 dans le sein de la nature ou de la Divinit\u00e9\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/115c/",
    "page": 115,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "III",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "L'\u00e9tonnant P\u00e8re Kircher d\u00e9ploie ainsi tout son g\u00e9nie \u00e0 ouvrir l'Occident \u00e0 l'\u00e9gyptologie, mais l'excellence m\u00eame qu'il reconna\u00eet \u00e0 une \u00e9criture \u00ab\u00a0sublime\u00a0\u00bb en interdit tout d\u00e9chiffrement scientifique.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/115d/",
    "page": 115,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "46",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Le proc\u00e9d\u00e9 de la m\u00e9connaissance par assimilation n'est pas ici, comme dans le cas de Leibniz, de type rationaliste et\r\ncalculateur. Il est mystique\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Les hi\u00e9roglyphes, lit-on dans le Prodromus, sont bien une \u00e9criture, mais non l'\u00e9criture compos\u00e9e de lettres, mots et parties du discours d\u00e9termin\u00e9es dont nous usons en g\u00e9n\u00e9ral. Ils sont une \u00e9criture beaucoup plus excellente, plus sublime et plus proche des abstractions, qui, par tel encha\u00eenement ing\u00e9nieux des symboles, ou son \u00e9quivalent, propose d'un seul coup (uno intuitu) \u00e0 l'intelligence du sage un raisonnement complexe,\r\ndes notions \u00e9lev\u00e9es, ou quelque myst\u00e8re insigne cach\u00e9 dans le sein de la nature ou de la Divinit\u00e9.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/115e/",
    "page": 115,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "61",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur ses rapports avec Lulle, Becher, Dalgarno, Wilkins, Leibniz, cf. DE. p. 61 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/116a/",
    "page": 116,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/33/",
      "title": "R\u00e9flexions sur les principes g\u00e9n\u00e9raux de l'art d'\u00e9crire, et en particulier sur les fondements de l'\u00e9criture chinoise",
      "page": "629",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'\u00e9criture chinoise n'est donc pas une langue philosophique dans laquelle il n'y ait rien \u00e0 d\u00e9sirer... Les chinois n'ont jamais rien eu de pareil\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/116b/",
    "page": 116,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "80",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi *l'Essai sur la chronologie g\u00e9n\u00e9rale de l'Ecriture*, qui traite l'\u00a0\u00ab\u00a0histoire juda\u00efque\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0abstraction faite du respect religieux qu'inspire la Bible\u00a0\u00bb (DE. p. 80 sq.).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/116c/",
    "page": 116,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Mais Fr\u00e9ret n'est pas pour autant d\u00e9livr\u00e9 du pr\u00e9jug\u00e9 hi\u00e9roglyphiste\u00a0: celui que Warburton d\u00e9truit en critiquant violemment le P\u00e8re Kircher. Le propos apolog\u00e9tique qui anime cette critique n'en exclut pas l'efficacit\u00e9.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/116d/",
    "page": 116,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "126",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "La plus grande difficult\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de concevoir, de fa\u00e7on historique et syst\u00e9matique \u00e0 la fois, la cohabitation organis\u00e9e,\r\ndans un m\u00eame code graphique, d'\u00e9l\u00e9ments figuratifs, symboliques, abstraits et phon\u00e9tiques.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/116e/",
    "page": 116,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/35/",
      "title": "Le d\u00e9chiffrement des \u00e9critures",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Les techniques de d\u00e9chiffrement, on le sait, n'ont cess\u00e9 de progresser \u00e0 un rythme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/116f/",
    "page": 116,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "352",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Les techniques de d\u00e9chiffrement, on le sait, n'ont cess\u00e9 de progresser \u00e0 un rythme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/117b/",
    "page": 117,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/69/",
      "title": "Histoire de l'\u00e9criture dans l'antiquit\u00e9",
      "page": "XX",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le plus souvent les faits ne se conforment pas \u00e0 des distinctions qui... ne sont justes qu'en th\u00e9orie\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/117c/",
    "page": 117,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/92/",
      "title": "La grande invention de l'\u00e9criture",
      "page": "2",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Or cet instrumentalisme est partout impliqu\u00e9. Nulle part il n'est aussi syst\u00e9matiquement formul\u00e9, avec toutes ses cons\u00e9quences, que par M. Cohen\u00a0: Le langage \u00e9tant un \u00ab\u00a0instrument\u00a0\u00bb, l'\u00e9criture est \u00ab\u00a0la rallonge \u00e0 un instrument\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/117d/",
    "page": 117,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "M. V.-David critique cet intrumentalisme dans les travaux d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9s. L'instrumentalisme, dont on ne saurait exag\u00e9rer\r\nla d\u00e9pendance m\u00e9taphysique, inspire aussi souvent la d\u00e9finition linguistique de l'essence du langage, assimil\u00e9e \u00e0 une fonction et, ce qui est plus grave, \u00e0 une fonction ext\u00e9rieure \u00e0 son contenu ou \u00e0 son agent. C'est ce qu'implique toujours le concept d'outil.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/118a/",
    "page": 118,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/92/",
      "title": "La grande invention de l'\u00e9criture",
      "page": "49",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le probl\u00e8me est d'ordre linguistique, nous ne l'aborderons pas ici\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/118b/",
    "page": 118,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/105/",
      "title": "\u00c9l\u00e9ments de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "12-14",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ainsi, A. Martinet prend \u00e0 son compte et d\u00e9veloppe longuement la d\u00e9finition du langage comme \u00ab\u00a0instrument\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0outil\u00a0\u00bb, etc., alors que la nature \u00ab m\u00e9taphorique \u00bb de cette d\u00e9finition, reconnue par l'auteur, aurait d\u00fb la rendre probl\u00e9matique et renouveler la question sur le sens de l'instrumentalit\u00e9, sur le sens du fonctionnement et sur le fonctionnement du sens. (Cf. *El\u00e9ments de linguistique g\u00e9n\u00e9rale*, pp. 12-14, 25).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/118c/",
    "page": 118,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/105/",
      "title": "\u00c9l\u00e9ments de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
      "page": "25",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ainsi, A. Martinet prend \u00e0 son compte et d\u00e9veloppe longuement la d\u00e9finition du langage comme \u00ab\u00a0instrument\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0outil\u00a0\u00bb, etc., alors que la nature \u00ab m\u00e9taphorique \u00bb de cette d\u00e9finition, reconnue par l'auteur, aurait d\u00fb la rendre probl\u00e9matique et renouveler la question sur le sens de l'instrumentalit\u00e9, sur le sens du fonctionnement et sur le fonctionnement du sens. (Cf. *El\u00e9ments de linguistique g\u00e9n\u00e9rale*, pp. 12-14, 25).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/118d/",
    "page": 118,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/92/",
      "title": "La grande invention de l'\u00e9criture",
      "page": "6",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "l'opposition entre l'analyse et la synth\u00e8se, l'abstrait et le concret, qui joue un r\u00f4le d\u00e9cisif dans les classifications propos\u00e9es par J. F\u00e9vrier et M. Cohen et dans le d\u00e9bat qui les oppose\u00a0; un concept du concept sur lequel la r\u00e9flexion philosophique la plus classique a laiss\u00e9 peu de marques\u00a0; une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la conscience et \u00e0 l'inconscience qui appellerait de toute n\u00e9cessit\u00e9 un usage plus vigilant de ces notions et quelque consid\u00e9ration pour les recherches qui en font leur th\u00e8me\u00a0;",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/119a/",
    "page": 119,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "349",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0C'est [la math\u00e9matique] une langue sp\u00e9ciale qui n'a plus aucun rapport avec le langage, c'est une esp\u00e8ce de langue\r\nuniverselle, c'est-\u00e0-dire que nous constatons par les math\u00e9matiques que le langage \u2014 je me venge des linguistes \u2014 est\r\nabsolument incapable de rendre compte de certaines formes de la pens\u00e9e moderne. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'\u00e9criture, qui a\r\n\u00e9t\u00e9 tellement m\u00e9connue, prend la place du langage, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sa servante\u00a0\u00bb (EP. p. 349).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/120a/",
    "page": 120,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "II, 32",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "A. Leroi-Gourhan le montre bien\u00a0: refuser le nom d'homme et le pouvoir d'\u00e9criture au-del\u00e0 de sa propre communaut\u00e9, c'est un seul et m\u00eame geste. En v\u00e9rit\u00e9, les peuples dits \u00ab\u00a0sans \u00e9criture\u00a0\u00bb ne manquent jamais que **d'un** certain type d'\u00e9criture. Refuser \u00e0 telle ou telle technique de consignation le nom d'\u00e9criture, tel est l'\u00a0\u00ab\u00a0ethnocentrisme, qui d\u00e9finit le mieux la vision pr\u00e9scientifique de l'homme\u00a0\u00bb et fait en m\u00eame temps que \u00ab\u00a0dans de nombreux groupes humains, le seul mot par lequel les membres d\u00e9signent leur groupe ethnique est le mot \u00ab\u00a0homme\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb\u00a0(GP. 11, p. 32 et passim).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/120b/",
    "page": 120,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "12",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Mais il ne suffit pas de d\u00e9noncer l'ethnocentrisme et de d\u00e9finir l'unit\u00e9 anthropologique par la disposition de l'\u00e9criture. A. Leroi-Gourhan ne d\u00e9crit plus ainsi l'unit\u00e9 de l'homme et de l'aventure humaine par la simple possibilit\u00e9 de la graphie en\r\ng\u00e9n\u00e9ral\u00a0: plut\u00f4t comme une \u00e9tape ou une articulation dans l'histoire de la vie \u2014 de ce que nous appelons ici la diff\u00e9rance \u2014comme histoire du gramme. Au lieu de recourir aux concepts qui\u00a0servent habituellement \u00e0 distinguer l'homme des autres vivants (instinct et intelligence, absence ou pr\u00e9sence de la parole, de la soci\u00e9t\u00e9, de l'\u00e9conomie, etc., etc.), on fait ici appel \u00e0 la notion de *programme*. Il faut l'entendre, certes, au sens de la cybern\u00e9tique, mais celle-ci n'est elle-m\u00eame intelligible qu'\u00e0 partir d'une histoire des possibilit\u00e9s de la trace comme unit\u00e9 d'un double mouvement de protention et de r\u00e9tention. Ce mouvement d\u00e9borde largement les possibilit\u00e9s de la \u00ab conscience intentionnelle \u00bb. Celle-ci est une \u00e9mergence qui fait appara\u00eetre le gramme *comme tel* (c'est-\u00e0-dire selon une nouvelle structure de non-pr\u00e9sence) et rend sans doute possible le surgissement des syst\u00e8mes d'\u00e9criture au sens \u00e9troit. Depuis l'\u00a0\u00ab inscription g\u00e9n\u00e9tique\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0courtes cha\u00eenes\u00a0\u00bb programmatiques r\u00e9glant le comportement de l'amibe ou de l'ann\u00e9lide jusqu'au passage au-del\u00e0 de l'\u00e9criture alphab\u00e9tique aux ordres du logos et d'un certain homo sapiens, la possibilit\u00e9 du gramme structure le mouvement de son histoire selon des niveaux, des types, des rythmes rigoureusement originaux.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/120c/",
    "page": 120,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "23",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Mais il ne suffit pas de d\u00e9noncer l'ethnocentrisme et de d\u00e9finir l'unit\u00e9 anthropologique par la disposition de l'\u00e9criture. A. Leroi-Gourhan ne d\u00e9crit plus ainsi l'unit\u00e9 de l'homme et de l'aventure humaine par la simple possibilit\u00e9 de la graphie en\r\ng\u00e9n\u00e9ral\u00a0: plut\u00f4t comme une \u00e9tape ou une articulation dans l'histoire de la vie \u2014 de ce que nous appelons ici la diff\u00e9rance \u2014comme histoire du gramme. Au lieu de recourir aux concepts qui\u00a0servent habituellement \u00e0 distinguer l'homme des autres vivants (instinct et intelligence, absence ou pr\u00e9sence de la parole, de la soci\u00e9t\u00e9, de l'\u00e9conomie, etc., etc.), on fait ici appel \u00e0 la notion de *programme*. Il faut l'entendre, certes, au sens de la cybern\u00e9tique, mais celle-ci n'est elle-m\u00eame intelligible qu'\u00e0 partir d'une histoire des possibilit\u00e9s de la trace comme unit\u00e9 d'un double mouvement de protention et de r\u00e9tention. Ce mouvement d\u00e9borde largement les possibilit\u00e9s de la \u00ab conscience intentionnelle \u00bb. Celle-ci est une \u00e9mergence qui fait appara\u00eetre le gramme *comme tel* (c'est-\u00e0-dire selon une nouvelle structure de non-pr\u00e9sence) et rend sans doute possible le surgissement des syst\u00e8mes d'\u00e9criture au sens \u00e9troit. Depuis l'\u00a0\u00ab inscription g\u00e9n\u00e9tique\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0courtes cha\u00eenes\u00a0\u00bb programmatiques r\u00e9glant le comportement de l'amibe ou de l'ann\u00e9lide jusqu'au passage au-del\u00e0 de l'\u00e9criture alphab\u00e9tique aux ordres du logos et d'un certain homo sapiens, la possibilit\u00e9 du gramme structure le mouvement de son histoire selon des niveaux, des types, des rythmes rigoureusement originaux.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/120d/",
    "page": 120,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "262",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Mais il ne suffit pas de d\u00e9noncer l'ethnocentrisme et de d\u00e9finir l'unit\u00e9 anthropologique par la disposition de l'\u00e9criture. A. Leroi-Gourhan ne d\u00e9crit plus ainsi l'unit\u00e9 de l'homme et de l'aventure humaine par la simple possibilit\u00e9 de la graphie en\r\ng\u00e9n\u00e9ral\u00a0: plut\u00f4t comme une \u00e9tape ou une articulation dans l'histoire de la vie \u2014 de ce que nous appelons ici la diff\u00e9rance \u2014comme histoire du gramme. Au lieu de recourir aux concepts qui\u00a0servent habituellement \u00e0 distinguer l'homme des autres vivants (instinct et intelligence, absence ou pr\u00e9sence de la parole, de la soci\u00e9t\u00e9, de l'\u00e9conomie, etc., etc.), on fait ici appel \u00e0 la notion de *programme*. Il faut l'entendre, certes, au sens de la cybern\u00e9tique, mais celle-ci n'est elle-m\u00eame intelligible qu'\u00e0 partir d'une histoire des possibilit\u00e9s de la trace comme unit\u00e9 d'un double mouvement de protention et de r\u00e9tention. Ce mouvement d\u00e9borde largement les possibilit\u00e9s de la \u00ab conscience intentionnelle \u00bb. Celle-ci est une \u00e9mergence qui fait appara\u00eetre le gramme *comme tel* (c'est-\u00e0-dire selon une nouvelle structure de non-pr\u00e9sence) et rend sans doute possible le surgissement des syst\u00e8mes d'\u00e9criture au sens \u00e9troit. Depuis l'\u00a0\u00ab inscription g\u00e9n\u00e9tique\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0courtes cha\u00eenes\u00a0\u00bb programmatiques r\u00e9glant le comportement de l'amibe ou de l'ann\u00e9lide jusqu'au passage au-del\u00e0 de l'\u00e9criture alphab\u00e9tique aux ordres du logos et d'un certain homo sapiens, la possibilit\u00e9 du gramme structure le mouvement de son histoire selon des niveaux, des types, des rythmes rigoureusement originaux.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/121a/",
    "page": 121,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "I, 119",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "A. Leroi-Gourhan d\u00e9crit la lente transformation de la motricit\u00e9 manuelle qui d\u00e9livre le syst\u00e8me audio-phonique pour la parole, le regard et la main pour l'\u00e9criture.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/121b/",
    "page": 121,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "161",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "On acc\u00e8de alors \u00e0 cette repr\u00e9sentation de l'*anthropos*\u00a0: \u00e9quilibre pr\u00e9caire li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture manuelle-visuelle.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/122a/",
    "page": 122,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "183",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Cet \u00e9quilibre est lentement menac\u00e9. On sait du moins qu'\u00a0\u00ab\u00a0aucun changement majeur\u00a0\u00bb donnant naissance \u00e0 un \u00ab\u00a0homme futur\u00a0\u00bb qui ne serait plus un \u00ab\u00a0homme\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ne peut plus gu\u00e8re se produire sans la perte de la main, celle de la denture et par cons\u00e9quent celle de la station debout. Une humanit\u00e9 anodonte et qui vivrait couch\u00e9e en utilisant ce qui lui resterait de membres ant\u00e9rieurs pour appuyer sur des boutons n'est pas compl\u00e8tement inconcevable.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/122b/",
    "page": 122,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/184/",
      "title": "\u00c9loge de la main",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous renvoyons aussi \u00e0 l'\u00a0*Eloge de la main* de H. Focillon et au livre de Jean Brun, *La main et l'esprit*. Dans un contexte tout diff\u00e9rent, nous avions d\u00e9sign\u00e9 ailleurs l'*\u00e9poque* de l'\u00e9criture comme la *suspension* de l'*\u00eatre-debout (Force et signification* et *La parole souffl\u00e9e* in *L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/122c/",
    "page": 122,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/36/",
      "title": "La main et l'esprit",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous renvoyons aussi \u00e0 l'\u00a0*Eloge de la main* de H. Focillon et au livre de Jean Brun, *La main et l'esprit*. Dans un contexte tout diff\u00e9rent, nous avions d\u00e9sign\u00e9 ailleurs l'*\u00e9poque* de l'\u00e9criture comme la *suspension* de l'*\u00eatre-debout (Force et signification* et *La parole souffl\u00e9e* in *L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/122d/",
    "page": 122,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/11/",
      "title": "L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous renvoyons aussi \u00e0 l'\u00a0*Eloge de la main* de H. Focillon et au livre de Jean Brun, *La main et l'esprit*. Dans un contexte tout diff\u00e9rent, nous avions d\u00e9sign\u00e9 ailleurs l'*\u00e9poque* de l'\u00e9criture comme la *suspension* de l'*\u00eatre-debout (Force et signification* et *La parole souffl\u00e9e* in *L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence*).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/122e/",
    "page": 122,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/11/",
      "title": "L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/123a/",
    "page": 123,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "I (IV)",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "D\u00e9non\u00e7ant plus d'un pr\u00e9jug\u00e9, en particulier sur les rapports entre l'id\u00e9ogramme et le pictogramme, sur le pr\u00e9tendu \u00ab\u00a0r\u00e9alisme\u00a0\u00bb graphique, Leroi-Gourhan rappelle l'unit\u00e9, dans le mythogramme, de tout ce dont l'\u00e9criture lin\u00e9aire marque la disruption\u00a0: la technique (la graphique en particulier), l'art, la religion, l'\u00e9conomie. Pour retrouver l'acc\u00e8s \u00e0 cette unit\u00e9,\r\n\u00e0 cette autre structure d'unit\u00e9, il faut d\u00e9-s\u00e9dimenter \u00ab\u00a0quatre mille ans d'\u00e9criture lin\u00e9aire\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/123b/",
    "page": 123,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "278",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'auteur y montre en particulier que \u00ab\u00a0l'\u00e9mergence de l'\u00e9criture ne se fait pas plus \u00e0 partir d'un n\u00e9ant graphique que celle de l'agriculture ne se fait sans intervention d'\u00e9tats ant\u00e9rieurs\u00a0\u00bb (p. 278)\u00a0; et que l'\u00a0\u00ab id\u00e9ographie est ant\u00e9rieure \u00e0 la pictographie\u00a0\u00bb (p. 280).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/123c/",
    "page": 123,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "280",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'auteur y montre en particulier que \u00ab\u00a0l'\u00e9mergence de l'\u00e9criture ne se fait pas plus \u00e0 partir d'un n\u00e9ant graphique que celle de l'agriculture ne se fait sans intervention d'\u00e9tats ant\u00e9rieurs\u00a0\u00bb (p. 278)\u00a0; et que l'\u00a0\u00ab id\u00e9ographie est ant\u00e9rieure \u00e0 la pictographie\u00a0\u00bb (p. 280).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/123d/",
    "page": 123,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "I, 293-299",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Peut-\u00eatre peut-on interpr\u00e9ter ainsi certaines remarques de Leroi-Gourhan sur la \u00ab perte de la pens\u00e9e symbolique multi-dimensionnelle\u00a0\u00bb et sur la pens\u00e9e qui \u00ab\u00a0s'\u00e9carte du langage lin\u00e9aris\u00e9\u00a0\u00bb (I. pp. 293-299).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/124a/",
    "page": 124,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/236/",
      "title": "Les S\u00e9mites et l'alphabet. \u00c9critures concr\u00e8tes et \u00e9critures abstraites",
      "page": "138-139",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Cette solidarit\u00e9 appara\u00eet dans les processus de th\u00e9saurisation, de capitalisation, de s\u00e9dentarisation, de hi\u00e9rarchisation, de la formation de l'id\u00e9ologie par la classe de ceux qui \u00e9crivent ou plut\u00f4t qui disposent des scribes.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/124b/",
    "page": 124,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "I, 238-250",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Cette solidarit\u00e9 appara\u00eet dans les processus de th\u00e9saurisation, de capitalisation, de s\u00e9dentarisation, de hi\u00e9rarchisation, de la formation de l'id\u00e9ologie par la classe de ceux qui \u00e9crivent ou plut\u00f4t qui disposent des scribes.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/124c/",
    "page": 124,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "I, 252",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le d\u00e9veloppement des premi\u00e8res villes ne correspond pas seulement \u00e0 l'apparition du technicien du feu mais... l'\u00e9criture na\u00eet en m\u00eame temps que la m\u00e9tallurgie. Ici encore, il ne s'agit pas d'une co\u00efncidence...\u00a0\u00bb (I p. 252).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/124d/",
    "page": 124,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "I, 253",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0C'est au moment o\u00f9 commence \u00e0 s'\u00e9tablir le capitalisme agraire qu'appara\u00eet le moyen de le fixer dans une comptabilit\u00e9\r\n\u00e9crite et c'est aussi au moment o\u00f9 s'affirme la hi\u00e9rarchisation sociale que l'\u00e9criture construit ses premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9alogies.\u00a0\u00bb (p. 253).",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/124e/",
    "page": 124,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "II, 67",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'apparition de l'\u00e9criture n'est pas fortuite\u00a0; apr\u00e8s des mill\u00e9naires de m\u00fbrissement dans les syst\u00e8mes de repr\u00e9sentation\r\nmythographique \u00e9merge, avec le m\u00e9tal et l'esclavage, la notation lin\u00e9aire de la pens\u00e9e (voir chapitre VI). Son contenu n'est pas fortuit.\u00a0\u00bb (II, p. 67, cf. aussi pp. 161-162.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/124f/",
    "page": 124,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "161",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'apparition de l'\u00e9criture n'est pas fortuite\u00a0; apr\u00e8s des mill\u00e9naires de m\u00fbrissement dans les syst\u00e8mes de repr\u00e9sentation\r\nmythographique \u00e9merge, avec le m\u00e9tal et l'esclavage, la notation lin\u00e9aire de la pens\u00e9e (voir chapitre VI). Son contenu n'est pas fortuit.\u00a0\u00bb (II, p. 67, cf. aussi pp. 161-162.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/124g/",
    "page": 124,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
      "title": "Le geste et la parole",
      "page": "II, 261",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'\u00e9criture lin\u00e9aire a donc bien \u00ab constitu\u00e9, pendant plusieurs mill\u00e9naires, ind\u00e9pendamment de son r\u00f4le de conservateur de la m\u00e9moire collective, par son d\u00e9roulement \u00e0 une seule dimension, l'instrument d'analyse d'o\u00f9 est sortie la pens\u00e9e philosophique et scientifique. La conservation de la pens\u00e9e peut maintenant \u00eatre con\u00e7ue autrement que dans les livres qui ne gardent encore que pour peu de temps l'avantage de leur maniabilit\u00e9 rapide. Une vaste \u00ab\u00a0magn\u00e9toth\u00e8que\u00a0\u00bb \u00e0 s\u00e9lection \u00e9lectronique livrera dans un futur proche l'information pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9e et restitu\u00e9e instantan\u00e9ment. La lecture gardera pendant des si\u00e8cles encore son importance, malgr\u00e9 une sensible r\u00e9gression pour la majorit\u00e9 des hommes, mais l'\u00e9criture [entendons-la au sens d'inscription lin\u00e9aire] est vraisemblablement appel\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre rapidement, remplac\u00e9e par des appareils dictaphones \u00e0 impression automatique. Doit-on voir en cela une sorte de restitution de l'\u00e9tat ant\u00e9rieur \u00e0 l'inf\u00e9odation phon\u00e9tique de la main ? Je penserais plut\u00f4t qu'il s'agit l\u00e0 d'un aspect du ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ral de r\u00e9gression manuelle (v. p. 60) et d'une nouvelle \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb. Quant aux cons\u00e9quences \u00e0 longue \u00e9ch\u00e9ance sur les\r\nformes du raisonnement, sur un retour \u00e0 la pens\u00e9e diffuse et multidimensionnelle, elles sont impr\u00e9visibles au point actuel. La pens\u00e9e scientifique est plut\u00f4t g\u00ean\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 de s'\u00e9tirer dans la fili\u00e8re typographique et il est certain que si quelque proc\u00e9d\u00e9 permettait de pr\u00e9senter les livres de telle sorte que la mati\u00e8re des diff\u00e9rents chapitres s'offre simultan\u00e9ment sous toutes ses incidences, les auteurs et leurs usagers y trouveraient un avantage consid\u00e9rable. Il\r\nest certain toutefois que si le raisonnement scientifique n'a sans doute rien \u00e0 perdre avec la disparition de l'\u00e9criture, la philosophie, la litt\u00e9rature verront sans doute leurs formes \u00e9voluer. Cela n'est pas particuli\u00e8rement regrettable puisque l'imprim\u00e9 conservera les formes de penser curieusement archa\u00efques dont les hommes auront us\u00e9 pendant la p\u00e9riode du graphisme alphab\u00e9tique\u00a0; quant aux formes nouvelles elles seront aux anciennes comme l'acier au silex, non pas un instrument plus tranchant sans doute, mais un instrument plus maniable. L'\u00e9criture passera dans l'infrastructure sans alt\u00e9rer le fonctionnement de l'intelligence, comme une transition qui aura eu quelques mill\u00e9naires de primaut\u00e9.\u00a0\u00bb (GP, II, pp. 261-262. Cf. aussi EP, *Conclusions*.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/125b/",
    "page": 125,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "335-359",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'\u00e9criture lin\u00e9aire a donc bien \u00ab constitu\u00e9, pendant plusieurs mill\u00e9naires, ind\u00e9pendamment de son r\u00f4le de conservateur de la m\u00e9moire collective, par son d\u00e9roulement \u00e0 une seule dimension, l'instrument d'analyse d'o\u00f9 est sortie la pens\u00e9e philosophique et scientifique. La conservation de la pens\u00e9e peut maintenant \u00eatre con\u00e7ue autrement que dans les livres qui ne gardent encore que pour peu de temps l'avantage de leur maniabilit\u00e9 rapide. Une vaste \u00ab\u00a0magn\u00e9toth\u00e8que\u00a0\u00bb \u00e0 s\u00e9lection \u00e9lectronique livrera dans un futur proche l'information pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9e et restitu\u00e9e instantan\u00e9ment. La lecture gardera pendant des si\u00e8cles encore son importance, malgr\u00e9 une sensible r\u00e9gression pour la majorit\u00e9 des hommes, mais l'\u00e9criture [entendons-la au sens d'inscription lin\u00e9aire] est vraisemblablement appel\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre rapidement, remplac\u00e9e par des appareils dictaphones \u00e0 impression automatique. Doit-on voir en cela une sorte de restitution de l'\u00e9tat ant\u00e9rieur \u00e0 l'inf\u00e9odation phon\u00e9tique de la main ? Je penserais plut\u00f4t qu'il s'agit l\u00e0 d'un aspect du ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ral de r\u00e9gression manuelle (v. p. 60) et d'une nouvelle \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb. Quant aux cons\u00e9quences \u00e0 longue \u00e9ch\u00e9ance sur les\r\nformes du raisonnement, sur un retour \u00e0 la pens\u00e9e diffuse et multidimensionnelle, elles sont impr\u00e9visibles au point actuel. La pens\u00e9e scientifique est plut\u00f4t g\u00ean\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 de s'\u00e9tirer dans la fili\u00e8re typographique et il est certain que si quelque proc\u00e9d\u00e9 permettait de pr\u00e9senter les livres de telle sorte que la mati\u00e8re des diff\u00e9rents chapitres s'offre simultan\u00e9ment sous toutes ses incidences, les auteurs et leurs usagers y trouveraient un avantage consid\u00e9rable. Il\r\nest certain toutefois que si le raisonnement scientifique n'a sans doute rien \u00e0 perdre avec la disparition de l'\u00e9criture, la philosophie, la litt\u00e9rature verront sans doute leurs formes \u00e9voluer. Cela n'est pas particuli\u00e8rement regrettable puisque l'imprim\u00e9 conservera les formes de penser curieusement archa\u00efques dont les hommes auront us\u00e9 pendant la p\u00e9riode du graphisme alphab\u00e9tique\u00a0; quant aux formes nouvelles elles seront aux anciennes comme l'acier au silex, non pas un instrument plus tranchant sans doute, mais un instrument plus maniable. L'\u00e9criture passera dans l'infrastructure sans alt\u00e9rer le fonctionnement de l'intelligence, comme une transition qui aura eu quelques mill\u00e9naires de primaut\u00e9.\u00a0\u00bb (GP, II, pp. 261-262. Cf. aussi EP, *Conclusions*.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/126a/",
    "page": 126,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "5",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Puisque les trac\u00e9s individuels r\u00e9v\u00e8lent des particularit\u00e9s d'esprit de celui qui \u00e9crit, les trac\u00e9s nationaux doivent permettre dans une certaine mesure de rechercher des particularit\u00e9s de l'esprit collectif des peuples.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/126b/",
    "page": 126,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "342",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "La *XXIIe Semaine de synth\u00e8se*, colloque dont le contenu a \u00e9t\u00e9 recueilli dans *L'\u00e9criture et la psychologie des peuples*, fut plac\u00e9e sous le signe de cette remarque de Marcel Cohen (*La grande invention de l'\u00e9criture et son \u00e9volution*). Mais \u00e0 chaque instant les riches communications propos\u00e9es au cours de colloque pointent au-del\u00e0 du propos graphologique. M. Cohen reconna\u00eet lui-m\u00eame la difficult\u00e9 et le caract\u00e8re pr\u00e9matur\u00e9 d'une telle t\u00e2che\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Evidemment, nous ne pouvons pas entier dans la voie de la graphologie des peuples : ce serait trop d\u00e9licat, trop difficile. Mais nous pouvons \u00e9mettre cette id\u00e9e que ce n'est pas uniquement par des raisons techniques qu'il y a des diff\u00e9rences, il peut y avoir autre chose...\u00a0\u00bb (p. 342.)",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/127a/",
    "page": 127,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/74/",
      "title": "Essais de psychanalyse",
      "page": "95",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Nous pensons ici, bien \u00e9videmment, \u00e0 des recherches qui s'engageraient dans la direction de celles de M\u00e9lanie Klein. On en trouverait un exemple dans l'essai sur *Le r\u00f4le de l'\u00e9cole dans le d\u00e9veloppement libidinal de l'enfant* qui \u00e9voque, d'un point de vue clinique, tous les investissements dont sont charg\u00e9s les op\u00e9rations de la lecture et de l'\u00e9criture, la production et le maniement du chiffre, etc.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/128a/",
    "page": 128,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/74/",
      "title": "Essais de psychanalyse",
      "page": "98",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Texte de 1923, recueilli dans les *Essais de psychanalyse*, tr. fr. p. 95 sq. Nous en d\u00e9tachons quelques lignes\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Quand\r\nFritz *\u00e9crivait*, les lignes repr\u00e9sentaient pour lui des routes et les lettres roulaient dessus, mont\u00e9es sur des motocyclettes, c'est-\u00e0-dire sur le porte-plume. Par exemple, le \u00ab\u00a0i\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0e\u00a0\u00bb roulaient ensemble sur une motocyclette habituellement conduite par le \u00ab\u00a0i\u00a0\u00bb, et ils s'aimaient avec une tendresse tout \u00e0 fait inconnue dans le monde r\u00e9el. Comme ils roulaient toujours ensemble, ils \u00e9taient devenus si semblables qu'il n'y avait presque aucune diff\u00e9rence entre eux, car le d\u00e9but et la fin du \u00ab\u00a0i\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a0e\u00a0\u00bb \u00e9taient pareils (il parlait des minuscules de l'alphabet latin), et c'est seulement au milieu que le \u00ab\u00a0i\u00a0\u00bb avait un petit trait et le \u00ab\u00a0e\u00a0\u00bb un petit trou. En ce qui concerne les lettres \u00ab\u00a0i\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0e\u00a0\u00bb de l'alphabet\r\ngothique, il expliqua qu'elles roulaient elles aussi sur une motocyclette\u00a0; ce qui les distinguait des lettres latines, c'\u00e9tait quelque chose comme une autre marque de motocyclette, et le fait que le \u00ab\u00a0e\u00a0\u00bb avait une petite bo\u00eete \u00e0 la place du trou du \u00ab\u00a0e\u00a0\u00bb latin. Les \u00ab\u00a0i\u00a0\u00bb \u00e9taient adroits, intelligents et pleins de distinction, ils poss\u00e9daient beaucoup d'armes pointues et ils vivaient dans des grottes, entre lesquelles, cependant, il y avait aussi des montagnes, des jardins et des portes. Ils repr\u00e9sentaient le p\u00e9nis, et leur chemin repr\u00e9sentait le co\u00eft. D'autre part, les \u00ab\u00a0l\u00a0\u00bb furent d\u00e9crits comme stupides, maladroits, paresseux et sales. Ils vivaient dans des grottes sous la terre. Dans la ville des \u00ab l \u00bb, la poussi\u00e8re et les papiers s'amassaient dans les rues\u00a0; dans leurs petites maisons \u00ab\u00a0d\u00e9go\u00fbtantes\u00a0\u00bb, ils m\u00e9langeaient avec de l'eau une teinture achet\u00e9e au pays des \u00ab\u00a0i\u00a0\u00bb\u00a0; ils buvaient ce m\u00e9lange et ils le vendaient sous le nom de vin. Ils avaient du mal \u00e0 marcher et ils ne pouvaient pas creuser la terre parce qu'ils tenaient la b\u00eache \u00e0 l'envers, la t\u00eate en bas, etc. Il apparut \u00e0 l'\u00e9vidence que le \u00ab l \u00bb repr\u00e9sentait les f\u00e8ces. De nombreux fantasmes concernaient \u00e9galement les autres lettres. Ainsi, \u00e0 la place du double \u00ab\u00a0s\u00a0\u00bb, il n'en \u00e9crivait jamais qu'un seul, jusqu'\u00e0 ce qu'un fantasme perm\u00eet d'expliquer et d'\u00e9carter\r\ncette inhibition. Le \u00ab\u00a0s\u00a0\u00bb \u00e9tait lui-m\u00eame, l'autre \u00e9tait son p\u00e8re. Ils devaient s'embarquer ensemble sur un bateau \u00e0 moteur, car la plume \u00e9tait aussi un bateau, et le cahier un lac. Le \u00ab\u00a0s\u00a0\u00bb qui \u00e9tait lui-m\u00eame monta dans le bateau qui appartenait \u00e0 l'autre \u00ab\u00a0s\u00a0\u00bb et partit rapidement sur le lac. Voil\u00e0 pourquoi il n'\u00e9crivait pas les deux \u00ab\u00a0s\u00a0\u00bb ensemble. L'usage fr\u00e9quent qu'il faisait du \u00ab\u00a0s\u00a0\u00bb simple \u00e0 la place du \u00ab s \u00bb long \u00e9tait d\u00fb au fait suivant\u00a0: une partie du \u00ab\u00a0s\u00a0\u00bb long \u00e9tait ainsi omise, et c'\u00e9tait pour lui \u00ab\u00a0comme si on enlevait son nez \u00e0 une personne\u00a0\u00bb. Cette faute \u00e9tait donc provoqu\u00e9e par le d\u00e9sir de ch\u00e2trer le p\u00e8re\u00a0; elle disparut \u00e0 la suite de cette interpr\u00e9tation.\u00a0\u00bb Nous ne pouvons citer ici tous les exemples analogues que M. Klein analyse. Lisons encore ce passage de valeur plus g\u00e9n\u00e9rale\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Pour Ernst comme pour Fritz, je pus observer que\r\nleur inhibition \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9criture et de la lecture, bases de toute l'activit\u00e9 scolaire ult\u00e9rieure, provenait de la lettre \u00ab\u00a0i\u00a0\u00bb qui, avec son mouvement simple de \u00ab\u00a0mont\u00e9e\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0redescente\u00a0\u00bb, constitue en fait le fondement de toute l'\u00e9criture (note\u00a0: Au cours d'une r\u00e9union de la Soci\u00e9t\u00e9 de Psychanalyse de Berlin, Herr Rohr avait examin\u00e9 quelques d\u00e9tails de l'\u00e9criture chinoise et de son interpr\u00e9tation psychanalytique. Dans la discussion qui suivit, j'indiquai que l'\u00e9criture pictographique ancienne, fondement de notre \u00e9criture, est encore vivante dans les fantasmes de chaque enfant en particulier, de telle sorte que les divers traits, points, etc. de notre \u00e9criture actuelle ne seraient que des simplifications r\u00e9sultant de condensations, de d\u00e9placements et de m\u00e9canismes avec lesquels les, r\u00eaves et les n\u00e9vroses nous ont familiaris\u00e9s, \u2014 des simplifications de pictogrammes anciens dont il resterait cependant des traces chez l'individu).\r\nLa signification symbolique sexuelle du porte-plume appara\u00eet dans ces exemples... On peut observer que le sens symbolique sexuel du porte-plume se r\u00e9pand dans l'acte d'\u00e9crire en s'y d\u00e9chargeant. De la m\u00eame mani\u00e8re, la signification libidinale de la lecture provient de l'investissement symbolique du livre et de l'oeil. D'autres \u00e9l\u00e9ments fournis par les composantes pulsionnelles sont \u00e9galement \u00e0 l'\u0153uvre ici, bien entendu\u00a0: le fait de \u00ab\u00a0regarder par une \r\nouverture\u00a0\u00bb dans la lecture, les tendances exhibitionnistes, agressives et sadiques dans l'\u00e9criture\u00a0; \u00e0 l'origine de la signification sexuelle symbolique du porte-plume, il y a probablement celle de l'arme et de la main. Disons encore que l'activit\u00e9 de la lecture est plus passive, celle de l'\u00e9criture, plus active, et que les diverses fixations aux stades d'organisation pr\u00e9-g\u00e9nitaux ont un r\u00f4le important dans les inhibitions qui frappent l'une ou l'autre.\u00a0\u00bb (tr. fr. p. 98). Cf. aussi Ajuriaguerra, Coumes, Denner, Lavonde-Monod, Perron, Stambak, *L'\u00e9criture de l'enfant*, 1964.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/129a/",
    "page": 129,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/37/",
      "title": "L'\u00e9criture de l'enfant",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi Ajuriaguerra, Coumes, Denner, Lavonde-Monod, Perron, Stambak, *L'\u00e9criture de l'enfant*, 1964.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/129b/",
    "page": 129,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/95/",
      "title": "L'origine de la g\u00e9om\u00e9trie",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/129b/",
    "page": 129,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/96/",
      "title": "L'origine de la g\u00e9om\u00e9trie",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Dans la mesure o\u00f9 la constitution de l'objectivit\u00e9 id\u00e9ale doit essentiellement passer par le signifiant \u00e9crit, aucune th\u00e9orie de cette constitution n'a le droit de n\u00e9gliger les investissements de l'\u00e9criture.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/130a/",
    "page": 130,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/235/",
      "title": "L'\u00e9criture cun\u00e9iforme et la civilisation m\u00e9sopotamienne",
      "page": "74",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Et R. Labat montre qu'il est impossible ici de comprendre le syst\u00e8me sans passer par son histoire.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/130b/",
    "page": 130,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/232/",
      "title": "Les Primitifs. Signaux et symboles",
      "page": "10-11",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "A. M\u00e9traux, *Les primitifs, signaux et symboles, pictogrammes et proto\u00e9criture*. Un exemple, parmi tant d'autres, de ce que M\u00e9traux appelle \u00ab\u00a0\u00e9bauche de phon\u00e9tisme\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Ainsi, le chef Cheyenne qui s'appelle \u00ab\u00a0tortue-suivant-sa-femelle\u00a0\u00bb sera repr\u00e9sent\u00e9 par un personnage surmont\u00e9 de deux tortues. \u00ab\u00a0Petit-homme\u00a0\u00bb sera identifi\u00e9 \u00e0 une silhouette d'enfant dessin\u00e9e au-dessus de sa t\u00eate. Cette expression des noms propres ne pose gu\u00e8re de difficult\u00e9s lorsqu'il s'agit de choses concr\u00e8tes, mais elle met \u00e0 dure \u00e9preuve l'imagination du scribe s'il lui faut rendre par la pictographie des id\u00e9es\r\nabstraites. Pour transcrire le nom d'un individu appel\u00e9 \u00ab\u00a0grande-route\u00a0\u00bb, un indien Oglagla a eu recours \u00e0 la combinaison symbolique suivante\u00a0: des traits parall\u00e8les avec des traces de pas font songer \u00e0 la \u00ab\u00a0route\u00a0\u00bb, un oiseau peint pr\u00e8s de celle-ci \u00e9voque la rapidit\u00e9 qui est, \u00e9videmment, un des attributs des \u00ab\u00a0bonnes routes\u00a0\u00bb. Il est clair que seuls ceux qui connaissent d\u00e9j\u00e0 les noms correspondant \u00e0 ces symboles sont \u00e0 m\u00eame de les d\u00e9chiffrer. A ce titre, ces dessins auront donc une valeur mn\u00e9motechnique. Prenons, comme autre exemple, le nom propre \u00ab\u00a0Bonne-belette\u00a0\u00bb. De la bouche de l'animal, dessin\u00e9 de fa\u00e7on r\u00e9aliste, sortent deux traits ondul\u00e9s qui d'ordinaire symbolisent le flot des paroles. Ce signe\r\n\u00e9tant utilis\u00e9 pour les \u00ab\u00a0bons discours\u00a0\u00bb, on suppose que le lecteur ne retiendra que l'adjectif et oubliera l'id\u00e9e de discours\u00a0\u00bb, EP, pp. 10-11.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/131a/",
    "page": 131,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/232/",
      "title": "Les Primitifs. Signaux et symboles",
      "page": "12",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ainsi, le nom propre *T\u00e9ocaltitlan* est-il d\u00e9compos\u00e9 en plusieurs syllabes qui sont rendues par les images suivantes\u00a0:\r\nl\u00e8vres (*tentli*), rue (*otlim*), maison (*calli*) et enfin dent (*tlanti*). Le proc\u00e9d\u00e9 se rattache \u00e9troitement \u00e0 celui... qui consiste \u00e0 sugg\u00e9rer le nom d'un personnage par les images des \u00eatres ou des choses entrant dans la composition de son nom. Les Azt\u00e8ques sont all\u00e9s plus avant dans la voie du phon\u00e9tisme. Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 rendre par des images des sons s\u00e9par\u00e9s en recourant \u00e0 une v\u00e9ritable analyse phon\u00e9tique.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/132a/",
    "page": 132,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
      "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
      "page": "32-38",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab Cette \u00e9criture a eu plus ou moins recours aux emprunts phon\u00e9tiques, certains signes \u00e9tant employ\u00e9s pour leur son ind\u00e9pendamment de leur sens originel. Mais cet emploi phon\u00e9tique des signes n'a jamais pu \u00eatre assez large pour alt\u00e9rer dans son principe l'\u00e9criture chinoise et l'amener sur la voie de la notation phon\u00e9tique\u2026 L'\u00e9criture, n'ayant pas *abouti* en Chine \u00e0 une analyse phon\u00e9tique du langage, n'a jamais pu y \u00eatre sentie comme un d\u00e9calque plus ou moins fid\u00e8le de la parole et c'est pourquoi le signe graphique, symbole d'une r\u00e9alit\u00e9 unique et singuli\u00e8re comme lui, y a gard\u00e9 beaucoup de son prestige primitif. Il n'y a pas lieu de croire que la parole n'ait pas eu *anciennement* en Chine la m\u00eame efficacit\u00e9 que l'\u00e9criture, mais sa puissance a pu y \u00eatre en partie *\u00e9clips\u00e9e* par celle de l'\u00e9crit. Au contraire, dans les civilisations o\u00f9 l'\u00e9criture \u00e0 \u00e9volu\u00e9 assez t\u00f4t vers le syllabaire ou l'alphabet, c'est le verbe qui a concentr\u00e9 en lui, en d\u00e9finitive, toutes les puissances de la cr\u00e9ation religieuse et magique. Et, en effet, il est remarquable qu'on ne trouve pas en Chine cette valorisation \u00e9tonnante de la parole, du verbe, de la syllabe ou de la voyelle qui est attest\u00e9e dans toutes les grandes civilisations anciennes depuis le bassin m\u00e9diterran\u00e9en jusqu'\u00e0 l'Inde.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/132a/",
    "page": 132,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
      "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
      "page": "32-38",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/132b/",
    "page": 132,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/232/",
      "title": "Les Primitifs. Signaux et symboles",
      "page": "16",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "EP, p. 16. A M\u00e9traux y r\u00e9sume sch\u00e9matiquement les r\u00e9sultats des *Grundlagen zur Entzifferung der Osterinselschrift* de Barthel.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/133a/",
    "page": 133,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/200/",
      "title": "La R\u00e9publique",
      "page": "508c137-138",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Et la ressemblance du logos au soleil (au bien ou \u00e0 la mort qu'on ne peut regarder en face), au roi ou au p\u00e8re (le bien ou le soleil intelligible sont compar\u00e9s au p\u00e8re dans la *R\u00e9publique*, 508 c)\u00a0?",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/133b/",
    "page": 133,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/38/",
      "title": "La pens\u00e9e chinoise",
      "page": "(I)",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi M. Granet, *La pens\u00e9e chinoise*, 1950, ch. I.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/134a/",
    "page": 134,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/170/",
      "title": "L'\u00c9criture chinoise consid\u00e9r\u00e9e comme art po\u00e9tique",
      "page": "135",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Questionnant tout \u00e0 tour les structures logico-grammaticales de l'Occident (et d'abord la liste des cat\u00e9gories d'Aristote), montrant qu'aucune description correcte de l'\u00e9criture chinoise ne peut les tol\u00e9rer, Fenollosa rappelait que la po\u00e9sie chinoise \u00e9tait essentiellement une \u00e9criture. Il notait par exemple\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous d\u00e9sirons entreprendre l'\u00e9tude pr\u00e9cise de la po\u00e9sie chinoise, il nous faudra\u2026 nous garer de la grammaire occidentale, de ses strictes cat\u00e9gories de langage, de sa complaisance envers les noms et les adjectifs. Il nous faudra chercher, ou du moins avoir toujours \u00e0 l'esprit, les r\u00e9sonances du verbe dans chaque nom. Nous \u00e9viterons le \"est\" pour introduire un tr\u00e9sor de verbes d\u00e9daign\u00e9s. La plupart des traductions transgressent toutes ces r\u00e8gles. Le d\u00e9veloppement de la phrase transitive normale s'appuie sur le fait que dans la nature une action en d\u00e9termine une autre\u00a0; ainsi la cause et l'objet sont en r\u00e9alit\u00e9 des verbes. Par exemple, notre phrase \"la lecture d\u00e9termine l'\u00e9criture\" serait explicitement exprim\u00e9e en chinois par trois verbes. Une telle forme est l'\u00e9quivalent de trois propositions d\u00e9velopp\u00e9es et qui peuvent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es en locutions adjectives, participales, infinitives ou conditionnelles. Un exemple parmi d'autres\u00a0: \"Si quelqu'un lit, cela lui apprend \u00e0 \u00e9crire.\" Un autre\u00a0: \"Celui qui lit, devient celui qui \u00e9crit.\" Mais dans la premi\u00e8re forme condens\u00e9e, un Chinois \u00e9crirait\u00a0: \"Lire d\u00e9termine \u00e9crire.\"\u00a0\u00bb *L'\u00e9criture chinoise consid\u00e9r\u00e9e comme art po\u00e9tique,* tr. fr. in *Mesures*, oct. 1937, N\u00b0 4, p. 135.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136a/",
    "page": 136,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136b/",
    "page": 136,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/232/",
      "title": "Les Primitifs. Signaux et symboles",
      "page": "19",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie\u00a0: J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27)\u00a0; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43\u00a0; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70\u00a0; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83\u00a0; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136c/",
    "page": 136,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/232/",
      "title": "Les Primitifs. Signaux et symboles",
      "page": "19",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136d/",
    "page": 136,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/232/",
      "title": "Les Primitifs. Signaux et symboles",
      "page": "27",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136e/",
    "page": 136,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
      "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
      "page": "29",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136f/",
    "page": 136,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
      "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
      "page": "33",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136g/",
    "page": 136,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
      "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
      "page": "37",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136h/",
    "page": 136,
    "page_location": "h",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
      "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
      "page": "38",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136i/",
    "page": 136,
    "page_location": "i",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
      "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
      "page": "39",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136j/",
    "page": 136,
    "page_location": "j",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
      "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
      "page": "43",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136k/",
    "page": 136,
    "page_location": "k",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/234/",
      "title": "Les hi\u00e9roglyphes. L'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes",
      "page": "57",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136l/",
    "page": 136,
    "page_location": "l",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/234/",
      "title": "Les hi\u00e9roglyphes. L'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes",
      "page": "68",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136m/",
    "page": 136,
    "page_location": "m",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/234/",
      "title": "Les hi\u00e9roglyphes. L'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes",
      "page": "70",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136n/",
    "page": 136,
    "page_location": "n",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/235/",
      "title": "L'\u00e9criture cun\u00e9iforme et la civilisation m\u00e9sopotamienne",
      "page": "77",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136o/",
    "page": 136,
    "page_location": "o",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/235/",
      "title": "L'\u00e9criture cun\u00e9iforme et la civilisation m\u00e9sopotamienne",
      "page": "78",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136p/",
    "page": 136,
    "page_location": "p",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/235/",
      "title": "L'\u00e9criture cun\u00e9iforme et la civilisation m\u00e9sopotamienne",
      "page": "82",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136q/",
    "page": 136,
    "page_location": "q",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/235/",
      "title": "L'\u00e9criture cun\u00e9iforme et la civilisation m\u00e9sopotamienne",
      "page": "83",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136r/",
    "page": 136,
    "page_location": "r",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/240/",
      "title": "La civilisation \u00e9g\u00e9enne. Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes",
      "page": "99",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136s/",
    "page": 136,
    "page_location": "s",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/238/",
      "title": "L'Asie Mineure. Les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture",
      "page": "105-111",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136t/",
    "page": 136,
    "page_location": "t",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/238/",
      "title": "L'Asie Mineure. Les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture",
      "page": "113",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136u/",
    "page": 136,
    "page_location": "u",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/236/",
      "title": "Les S\u00e9mites et l'alphabet. \u00c9critures concr\u00e8tes et \u00e9critures abstraites",
      "page": "136-145",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136v/",
    "page": 136,
    "page_location": "v",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/237/",
      "title": "Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique.",
      "page": "148",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136w/",
    "page": 136,
    "page_location": "w",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/239/",
      "title": "L'\u00e9criture et le droit",
      "page": "325-333",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/136x/",
    "page": 136,
    "page_location": "x",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
      "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
      "page": "335-359",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous ne pouvons naturellement songer \u00e0 d\u00e9crire ici la masse infinie du contenu factuel que nous intitulons dans ce paragraphe. \u00c0 titre indicatif et pr\u00e9liminaire, nous renvoyons aux travaux suivants qui comportent tous une importante bibliographie : J. F\u00e9vrier, M. Granet, M. Cohen, M. V.-David, *op. cit.* Cf. aussi A. M\u00e9traux, art. cit\u00e9, EP, p. 19 (voir l'intervention de G. Dieterlen, p. 19 et de M. Cohen, p. 27) ; J. Gernet, art. cit\u00e9, pp. 29, 33, 37, 38, 39, 43 ; J. Sainte Fare Garnot, *Les hi\u00e9roglyphes, l'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes, EP, pp. 57, 68, 70 ; R. Labat, art. cit\u00e9, pp. 77, 78, 82, 83 ; O. Masson, *La civilisation \u00e9g\u00e9enne, Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes*, EP, p. 99. E. Laroche, *L'Asie mineure, les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture*, EP, pp. 105-111, 113. M. Rodinson, *Les s\u00e9mites et l'alphabet, Les \u00e9critures sud-arabiques et \u00e9thiopiennes,* EP, pp. 136 \u00e0 145. J. Filliozat, *Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique,* EP. p. 148. H. L\u00e9vy-Bruhl, *L'\u00e9criture et le droit*, EP, pp. 325-333. Voir aussi EP, *Confrontations et conclusions*, p. 335 sq.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/139a/",
    "page": 139,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "197",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "J'\u00e9tais comme si j'avais commis un inceste.",
    "section": "Part 1",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/141a/",
    "page": 141,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "190",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Nous avons un organe qui r\u00e9pond \u00e0 l'ou\u00efe, savoir, celui de la voix\u00a0; nous n'en avons pas de m\u00eame qui r\u00e9ponde \u00e0 la vue, et nous ne rendons pas les couleurs comme les sons. C'est un moyen de plus pour cultiver le premier sens, en exer\u00e7ant l'organe actif et l'organe passif l'un par l'autre.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Introduction to the \"Epoch of Rousseau\""
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/145a/",
    "page": 145,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "146",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Parlerai-je \u00e0 pr\u00e9sent de l'\u00e9criture\u00a0? Non, j'ai honte de m'amuser \u00e0 ces niaiseries dans un trait\u00e9 de l'\u00e9ducation.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/145b/",
    "page": 145,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "266-267",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Elle [l'\u00e9criture] para\u00eet favoriser l'exploitation des hommes avant leur illumination\u2026 L'\u00e9criture et la perfidie p\u00e9n\u00e9traient chez eux de concert.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/147a/",
    "page": 147,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/97/",
      "title": "Anthropologie structurale",
      "page": "39",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "La naissance de la phonologie a boulevers\u00e9 cette situation. Elle n'a pas seulement renouvel\u00e9 les perspectives linguistiques\u00a0; une transformation de cette ampleur n'est pas limit\u00e9e \u00e0 une discipline particuli\u00e8re. La phonologie ne peut manquer de jouer, vis-\u00e0-vis des sciences sociales, le m\u00eame r\u00f4le r\u00e9novateur que la physique nucl\u00e9aire, par exemple, a jou\u00e9 pour l'ensemble des sciences exactes\u00a0\u00bb (p. 39).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/147b/",
    "page": 147,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/224/",
      "title": "Introduction \u00e0 l'\u0153uvre de Marcel Mauss",
      "page": "xxxv",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi Introduction \u00e0 l'\u0153uvre de Mauss, p. XXXV.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/147c/",
    "page": 147,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "260-271",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ce sont d'abord les *Tristes tropiques*, tout au long de cette \u00ab Le\u00e7on d'\u00e9criture \u00bb (ch. XVIII) dont on retrouve la substance th\u00e9orique dans le second des *Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss* (G. Charbonnier) (*Primitifs et civilis\u00e9s*). C'est aussi l'*Anthropologie structurale* (*Probl\u00e8mes de m\u00e9thode et d'enseignement*, notamment dans le chapitre disant le \u00ab crit\u00e8re de l\u2019authenticit\u00e9 \u00bb p. 400). Enfin, de mani\u00e8re moins directe, dans *La pens\u00e9e sauvage*, sous un titre s\u00e9duisant, *Le temps retrouv\u00e9*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/147d/",
    "page": 147,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/106/",
      "title": "Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss",
      "page": "29-33",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ce sont d'abord les *Tristes tropiques*, tout au long de cette \u00ab\u00a0Le\u00e7on d'\u00e9criture\u00a0\u00bb (ch. XVIII) dont on retrouve la substance th\u00e9orique dans le second des *Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss* (G. Charbonnier) (*Primitifs et civilis\u00e9s*). C'est aussi l'*Anthropologie structurale* (*Probl\u00e8mes de m\u00e9thode et d'enseignement*, notamment dans le chapitre disant le \u00ab\u00a0crit\u00e8re de l\u2019authenticit\u00e9\u00a0\u00bb p. 400). Enfin, de mani\u00e8re moins directe, dans *La pens\u00e9e sauvage*, sous un titre s\u00e9duisant, *Le temps retrouv\u00e9*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/147e/",
    "page": 147,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/97/",
      "title": "Anthropologie structurale",
      "page": "400-403",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ce sont d'abord les *Tristes tropiques*, tout au long de cette \u00ab Le\u00e7on d'\u00e9criture \u00bb (ch. XVIII) dont on retrouve la substance th\u00e9orique dans le second des *Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss* (G. Charbonnier) (*Primitifs et civilis\u00e9s*). C'est aussi l'*Anthropologie structurale* (*Probl\u00e8mes de m\u00e9thode et d'enseignement*, notamment dans le chapitre disant le \u00ab crit\u00e8re de l\u2019authenticit\u00e9 \u00bb p. 400). Enfin, de mani\u00e8re moins directe, dans *La pens\u00e9e sauvage*, sous un titre s\u00e9duisant, *Le temps retrouv\u00e9*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/147f/",
    "page": 147,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "287-323",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ce sont d'abord les *Tristes tropiques*, tout au long de cette \u00ab Le\u00e7on d'\u00e9criture \u00bb (ch. XVIII) dont on retrouve la substance th\u00e9orique dans le second des *Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss* (G. Charbonnier) (*Primitifs et civilis\u00e9s*). C'est aussi l'*Anthropologie structurale* (*Probl\u00e8mes de m\u00e9thode et d'enseignement*, notamment dans le chapitre disant le \u00ab crit\u00e8re de l\u2019authenticit\u00e9 \u00bb p. 400). Enfin, de mani\u00e8re moins directe, dans *La pens\u00e9e sauvage*, sous un titre s\u00e9duisant, *Le temps retrouv\u00e9*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/148a/",
    "page": 148,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "327",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "*La pens\u00e9e sauvage*, p. 327",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/148b/",
    "page": 148,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/39/",
      "title": "Les structures \u00e9l\u00e9mentaires de la parent\u00e9",
      "page": "9",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et il serait risqu\u00e9 de d\u00e9cider si la couture \u2013 la prohibition de l'inceste \u2013 est une \u00e9trange exception qu'on viendrait \u00e0 rencontrer dans le syst\u00e8me transparent de la diff\u00e9rence, un \u00ab\u00a0fait\u00a0\u00bb comme dit L\u00e9vi-Strauss, avec lequel \u00ab\u00a0nous nous trouvons alors confront\u00e9s\u00a0\u00bb (p. 9).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/148c/",
    "page": 148,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/39/",
      "title": "Les structures \u00e9l\u00e9mentaires de la parent\u00e9",
      "page": "9",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Posons donc que tout ce qui est universel, chez l'homme, rel\u00e8ve de l'ordre de la nature et se caract\u00e9rise par la spontan\u00e9it\u00e9, que tout ce qui est astreint \u00e0 une norme appartient \u00e0 la culture et pr\u00e9sente les attributs du relatif et du particulier. Nous nous trouvons alors confront\u00e9s avec un fait, ou plut\u00f4t un ensemble de faits, qui n'est pas loin, \u00e0 la lumi\u00e8re des d\u00e9finitions pr\u00e9c\u00e9dentes, d'appara\u00eetre comme un scandale\u00a0; \u2026car la prohibition de l'inceste pr\u00e9sente sans la moindre \u00e9quivoque, et indissolublement r\u00e9unis, les deux caract\u00e8res o\u00f9 nous avons reconnu les attributs contradictoires de deux ordres exclusifs\u00a0: elle constitue une r\u00e8gle, mais une r\u00e8gle qui, seule entre toutes les r\u00e8gles sociales, poss\u00e8de en m\u00eame temps un caract\u00e8re d'universalit\u00e9\u00a0\u00bb (p. 9).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/148d/",
    "page": 148,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "169",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "cf. aussi p. 169.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/149a/",
    "page": 149,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/39/",
      "title": "Les structures \u00e9l\u00e9mentaires de la parent\u00e9",
      "page": "1",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u2026 on commence \u00e0 comprendre que la distinction entre \u00e9tat de nature et \u00e9tat de soci\u00e9t\u00e9 (nous dirions plus volontiers aujourd'hui\u00a0: \u00e9tat de nature et \u00e9tat de culture), \u00e0 d\u00e9faut d'une signification historique acceptable, pr\u00e9sente une valeur qui justifie pleinement son utilisation, par la sociologie moderne, comme un instrument de m\u00e9thode\u00a0\u00bb (p. 1).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/149b/",
    "page": 149,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "26-27",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "il annonce tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui, plus de dix ans apr\u00e8s, nous sera dit du \u00ab\u00a0bricolage\u00a0\u00bb, des outils comme \u00ab\u00a0moyens de bord\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0conserv\u00e9s en vertu du principe que \u00ab\u00a0\u00e7a peut toujours servir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Comme le bricolage sur le plan technique, la r\u00e9flexion mythique peut atteindre, sur le plan intellectuel, des r\u00e9sultats brillants et impr\u00e9vus. R\u00e9ciproquement, on a souvent not\u00e9 le caract\u00e8re mythopo\u00e9tique du  bricolage\u00a0\u00bb (p. 26 sq.).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/149c/",
    "page": 149,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/40/",
      "title": "Le cru et le cuit",
      "page": "20",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "*Le cru et le cuit* se pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0le mythe de la mythologie\u00a0\u00bb (*Pr\u00e9face*, p. 20).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/150a/",
    "page": 150,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "327",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u2026 ce ne serait pas assez d'avoir r\u00e9sorb\u00e9 des humanit\u00e9s particuli\u00e8res dans une humanit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\u00a0; cette premi\u00e8re entreprise en amorce d'autres que Rousseau [dont L\u00e9vi-Strauss vient de louer la \"clairvoyance habituelle\"] n'aurait pas aussi volontiers admises et qui incombent aux sciences exactes et naturelles\u00a0: r\u00e9int\u00e9grer la culture dans la nature, et finalement, la vie dans l'ensemble de ses conditions physico-chimiques\u00a0\u00bb (p. 327).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/150b/",
    "page": 150,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/41/",
      "title": "Le tot\u00e9misme aujourd'hui",
      "page": "147",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rappelons n\u00e9anmoins, \u00e0 la fin du *Tot\u00e9misme aujourd'hui*, ce chapitre sur \u00ab\u00a0Le tot\u00e9misme du dedans\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0ferveur militante\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0envers l'ethnographie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0clairvoyance \u00e9tonnante\u00a0\u00bb de Rousseau qui, \u00ab\u00a0mieux avis\u00e9 que Bergson\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0avant m\u00eame la d\u00e9couverte du tot\u00e9misme\u00a0\u00bb a \u00ab\u00a0p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans ce qui ouvre la possibilit\u00e9 du tot\u00e9misme en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb (p. 147), \u00e0 savoir\u00a0:",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/150c/",
    "page": 150,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab Comme les premiers motifs qui firent parler l'homme furent des passions [et non des besoins], ses premi\u00e8res expressions furent des tropes. Le langage figur\u00e9 fut le premier \u00e0 na\u00eetre.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/150d/",
    "page": 150,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/41/",
      "title": "Le tot\u00e9misme aujourd'hui",
      "page": "142",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0le premier trait\u00e9 d'anthropologie g\u00e9n\u00e9rale que compte la litt\u00e9rature fran\u00e7aise. En termes presque modernes, Rousseau y pose le probl\u00e8me central de l\u2019anthropologie qui est celui du passage de la nature \u00e0 la culture\u00a0\u00bb (p. 142).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/151a/",
    "page": 151,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/43/",
      "title": "Jean-Jacques Rousseau, fondateur des sciences de l'homme",
      "page": "240",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rousseau ne s'est pas born\u00e9 \u00e0 pr\u00e9voir l'ethnologie\u00a0: il l'a fond\u00e9e. D'abord de fa\u00e7on pratique en \u00e9crivant ce *Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes* qui pose le probl\u00e8me des rapports entre la nature et la culture, et o\u00f9 l'on peut voir le premier trait\u00e9 d'ethnologie g\u00e9n\u00e9rale\u00a0; et ensuite sur le plan th\u00e9orique, en distinguant avec une clart\u00e9 et une concision admirables, l'objet propre de l'ethnologue de celui du moraliste et de l'historien\u00a0:",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/152a/",
    "page": 152,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le langage figur\u00e9 fut le premier \u00e0 na\u00eetre\u00a0\u00bb, dit-il, mais c'est pour ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0le sens propre fut trouv\u00e9 le dernier\u00a0\u00bb (*Essai*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/152b/",
    "page": 152,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Mais comment distinguer par \u00e9crit un homme qu'on nomme d'un homme qu'on appelle\u00a0? C'est l\u00e0 vraiment une \u00e9quivoque qu'e\u00fbt lev\u00e9e le point vocatif.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/152c/",
    "page": 152,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "82",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Chez Vico\u00a0: B. Gagnebin et M. Raymond se sont demand\u00e9, \u00e0 propos de l'*Essai sur l'origine des langues*, si Rousseau n'avait pas lu la *Science nouvelle* lorsqu'il \u00e9tait secr\u00e9taire de Montaigu \u00e0 Venise.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/152d/",
    "page": 152,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/129/",
      "title": "Philosophie der Symbolischen Formen",
      "page": "150",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cassirer n'h\u00e9site pas \u00e0 affirmer que Rousseau a \u00ab\u00a0repris\u00a0\u00bb dans l'*Essai* les th\u00e9ories de Vico sur le langage (*Philosophie der symbolischen Formen*, I, I, 4).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/153a/",
    "page": 153,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "P\u00e9n\u00e9tration, donc, dans \u00ab\u00a0le monde perdu\u00a0\u00bb des Nambikwara, \u00ab\u00a0petite bande d'indig\u00e8nes nomades qui sont parmi les plus primitifs qu'on puisse rencontrer dans le monde\u00a0\u00bb sur \u00ab\u00a0un territoire grand comme la France\u00a0\u00bb, travers\u00e9 par une *picada* (piste grossi\u00e8re dont le \u00ab\u00a0trac\u00e9\u00a0\u00bb est presque \u00ab\u00a0indiscernable de la brousse\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/153b/",
    "page": 153,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Fil d'une ligne t\u00e9l\u00e9phonique abandonn\u00e9e, \"devenu inutile aussit\u00f4t que pos\u00e9\" et qui \"se d\u00e9tend sur des poteaux qu'on ne remplace pas quand ils tombent en pourriture, victimes des termites ou des Indiens qui prennent le bourdonnement caract\u00e9ristique d'une ligne t\u00e9l\u00e9graphique pour celui d'une ruche d'abeilles sauvages en travail\".\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/154a/",
    "page": 154,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Les Nambikwara dont le harc\u00e8lement et la cruaut\u00e9 \u2013 pr\u00e9sum\u00e9e ou non \u2013 sont tr\u00e8s redout\u00e9s par le personnel de la ligne \u00ab\u00a0ram\u00e8nent l'observateur \u00e0 ce qu'il prendrait volontiers \u2013 mais \u00e0 tort\u00a0\u2013 pour une enfance de l'humanit\u00e9.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/154b/",
    "page": 154,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Tous \u00e9taient parents entre eux, les Nambikwara \u00e9pousant de pr\u00e9f\u00e9rence une ni\u00e8ce de l'esp\u00e8ce dite *crois\u00e9e* par les ethnologues\u00a0; fille de la s\u0153ur du p\u00e8re ou du fr\u00e8re de la m\u00e8re.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/155a/",
    "page": 155,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab L'emploi du nom propre est chez eux interdit \u00bb, note L\u00e9vi-Strauss.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/155b/",
    "page": 155,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "240",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nous sommes donc en pr\u00e9sence de deux types extr\u00eames de noms propres, entre lesquels existent toute une s\u00e9rie d'interm\u00e9diaires. Dans un cas, le nom est une marque d'identification, qui confirme, par application d'une r\u00e8gle, l'appartenance de l'individu *qu'on nomme* \u00e0 une classe pr\u00e9ordonn\u00e9e (un groupe social dans un syst\u00e8me de groupes, un statut natal dans un syst\u00e8me de statuts)\u00a0; dans l'autre cas, le nom est une libre cr\u00e9ation de l'individu *qui nomme* et qui exprime, au moyen de celui qu'il nomme, un \u00e9tat transitoire de sa propre subjectivit\u00e9. Mais peut-on dire que, dans l'un ou l'autre cas, on nomme v\u00e9ritablement\u00a0? Le choix, semble-t-il, n'est qu'entre identifier l'autre en l'assignant \u00e0 une classe, ou, sous couvert de lui donner un nom, de s'identifier soi-m\u00eame \u00e0 travers lui. On ne nomme donc jamais\u00a0: on classe l'autre, si le nom qu'on lui donne est fonction des caract\u00e8res qu'il a, ou on se classe soi-m\u00eame si, se croyant dispens\u00e9 de suivre une r\u00e8gle, on nomme l'autre \"librement\"\u00a0: c'est-\u00e0-dire en fonction des caract\u00e8res qu'on a. Et le plus souvent, on fait les deux choses \u00e0 la fois\u00a0\u00bb. (p. 240).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/155c/",
    "page": 155,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "287-323",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi \u00ab\u00a0L'individu comme esp\u00e8ce\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Le temps retrouv\u00e9\u00a0\u00bb (ch. VII et VIII)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/155d/",
    "page": 155,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "285-286",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab Dans chaque syst\u00e8me, par cons\u00e9quent, les noms propres repr\u00e9sentent des *quanta de signification* au-dessous desquels on ne fait plus rien que montrer. Nous atteignons ainsi \u00e0 la racine l'erreur parall\u00e8le commise par Peirce et par Russell, le premier en d\u00e9finissant le nom propre comme un \"index\", le second en croyant d\u00e9couvrir le mod\u00e8le logique du nom propre dans le pr\u00e9nom d\u00e9monstratif. C'est admettre, en effet, que l'acte de nommer se situe dans un continu o\u00f9 s'accomplirait insensiblement le passage de l'acte de signifier \u00e0 celui de montrer. Au contraire, nous esp\u00e9rons avoir \u00e9tabli que ce passage est discontinu, bien que chaque culture en fixe autrement les seuils. Les sciences naturelles situent leur seuil au niveau de l'esp\u00e8ce, de la vari\u00e9t\u00e9, ou de la sous-vari\u00e9t\u00e9, selon les cas. Ce seront donc des termes de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 diff\u00e9rente qu'elles percevront chaque fois comme noms propres \u00bb (pp. 285-286).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/155e/",
    "page": 155,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "288",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Peut-\u00eatre faudrait-il dire de l'indication \u00ab\u00a0propre\u00a0\u00bb ce que L\u00e9vi-Strauss dit encore ailleurs des noms propres\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Vers le bas, le syst\u00e8me ne conna\u00eet pas non plus de limite externe, puisqu'il r\u00e9ussit \u00e0 traiter la diversit\u00e9 qualitative des esp\u00e8ces naturelles comme la mati\u00e8re symbolique d'un ordre, et que sa marche vers le concret, le sp\u00e9cial, et l'individuel, n'est m\u00eame pas arr\u00eat\u00e9e par l'obstacle des appellations personnelles\u00a0: il n'est pas jusqu'aux noms propres qui ne puissent servir de termes \u00e0 une classification\u00a0\u00bb (p. 288)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/155f/",
    "page": 155,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "242",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "(cf. aussi p. 242).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/157a/",
    "page": 157,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "262",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On se doute que les Nambikwara ne savent pas \u00e9crire.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/158a/",
    "page": 158,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "244",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Si faciles que fussent les Nambikwara \u2013 indiff\u00e9rents \u00e0 la pr\u00e9sence de l'ethnographe, \u00e0 son carnet de notes et \u00e0 son appareil photographique \u2013 le travail se trouvait compliqu\u00e9 pour des raisons linguistiques. D'abord l'emploi des noms propres est chez eux interdit\u00a0; pour identifier les personnes, il fallait suivre l'usage des gens de la ligne, c'est-\u00e0-dire convenir avec les indig\u00e8nes des noms d'emprunt par lesquels on les d\u00e9signerait. Soit des noms portugais, comme Julio, Jos\u00e9-Maria, Luiza\u00a0; soit des sobriquets\u00a0: *Lebre* (li\u00e8vre), *Assucar* (sucre). J'en ai m\u00eame connu un que Rondon, ou l'un de ses compagnons, avait baptis\u00e9 Cavaignac \u00e0 cause de sa barbiche, rare chez les Indiens qui sont g\u00e9n\u00e9ralement glabres. Un jour que je jouais avec un groupe d\u2019enfants, une des fillettes fut frapp\u00e9e par une camarade, elle vint se r\u00e9fugier aupr\u00e8s de moi, et se mit, en grand myst\u00e8re, \u00e0 me murmurer quelque chose \u00e0 l'oreille que je ne compris pas, et que je fus oblig\u00e9 de lui faire r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 plusieurs reprises, si bien que l'adversaire d\u00e9couvrit le man\u00e8ge, et, manifestement furieuse, arriva \u00e0 son tour livrer ce qui parut \u00eatre un secret solennel\u00a0; apr\u00e8s quelques h\u00e9sitations et questions, l\u2019interpr\u00e9tation de l'incident ne laissa pas de doute. La premi\u00e8re fillette \u00e9tait venue, par vengeance, me donner le nom de son ennemie, et quand celle-ci s'en aper\u00e7ut, elle communiqua le nom de l'autre, en guise de repr\u00e9sailles. \u00c0 partir de ce moment, il fut tr\u00e8s facile, bien que peu scrupuleux, d'exciter les enfants les uns contre les autres, et d'obtenir tous leurs noms. Apr\u00e8s quoi, une petite complicit\u00e9 ainsi cr\u00e9\u00e9e, ils me donn\u00e8rent sans trop de difficult\u00e9 les noms des adultes. Lorsque ceux-ci comprirent nos conciliabules, les enfants furent r\u00e9primand\u00e9s, et la source de mes informations tarie.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/158b/",
    "page": 158,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1092-1093",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Mais bient\u00f4t ennuy\u00e9 de vider ma bourse pour faire \u00e9craser les gens, je laissai l\u00e0 la bonne compagnie et je fus me promener seul dans la foire. La vari\u00e9t\u00e9 des objets m'amusa longtemps. J'aper\u00e7us entre autre cinq ou six Savoyards autour d'une petite fille qui avait encore sur son inventaire une douzaine de ch\u00e9tives pommes dont elle aurait bien voulu se d\u00e9barrasser. Les Savoyards de leur c\u00f4t\u00e9 auraient bien voulu l'en d\u00e9barrasser mais ils n'avaient que deux ou trois liards \u00e0 eux tous et ce n'\u00e9tait pas de quoi faire une grande br\u00e8che aux pommes. Cet inventaire \u00e9tait pour eux le jardin des Hesp\u00e9rides, et la petite fille \u00e9tait le dragon qui le gardait. Cette com\u00e9die m'amusa longtemps\u00a0; j'en fis enfin le d\u00e9nouement en payant les pommes \u00e0 la petite fille et en les lui faisant distribuer aux petits gar\u00e7ons. J'eus alors un des plus doux spectacles qui puissent flatter un c\u0153ur d'homme, celui de voir la joie unie avec l'innocence de l'\u00e2ge se r\u00e9pandre autour de moi. Car les spectateurs m\u00eames en la voyant la partag\u00e8rent, et moi qui partageais \u00e0 si bon march\u00e9 cette joie, j'avais de plus celle de sentir qu'elle \u00e9tait mon ouvrage.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/159a/",
    "page": 159,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "242",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Ce que les Nambikwara cachaient, ce que les petites filles exposent dans la transgression, ce ne sont plus des idiomes absolus, ce sont d\u00e9j\u00e0 des sortes de noms communs investis, des \u00ab\u00a0abstraits\u00a0\u00bb, s'il est vrai, comme on pourra lire dans *La pens\u00e9e sauvage* (p. 242), que les \u00ab\u00a0syst\u00e8mes d'appellations comportent aussi leurs \"abstraits\"\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/161a/",
    "page": 161,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ces trois mani\u00e8res d'\u00e9crire r\u00e9pondent assez exactement aux trois divers \u00e9tats sous lesquels on peut consid\u00e9rer les hommes rassembl\u00e9s en nation. La peinture des objets convient aux peuples sauvages\u00a0; les signes des mots et des propositions, aux peuples barbares\u00a0; et l'alphabet aux peuples polic\u00e9s.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/162a/",
    "page": 162,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "39",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Comme on ne peu ou plut\u00f4t ne doit pas incriminer les petites filles innocentes, le viol sera accompli par l'intrusion d\u00e8s lors active, perfide, rus\u00e9e, de l'\u00e9tranger qui, apr\u00e8s avoir vu et entendu, va maintenant \u00ab\u00a0exciter\u00a0\u00bb les petites filles, d\u00e9lier les langues et se faire livrer les noms pr\u00e9cieux\u00a0: ceux des adultes (la th\u00e8se nous dit que seuls \u00ab\u00a0les adultes poss\u00e8dent un nom qui leur est propre\u00a0\u00bb, p. 39).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/162b/",
    "page": 162,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "244",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La premi\u00e8re fillette \u00e9tait venue, par vengeance, me donner le nom de son ennemie, et quand celle-ci s'en aper\u00e7ut, elle communiqua le nom de l'autre, en guise de repr\u00e9sailles. \u00c0 partir de ce moment, il fut tr\u00e8s facile, bien que peu scrupuleux, d'exciter les enfants les uns contre les autres, et d'obtenir tous leurs noms. Apr\u00e8s quoi, une petite complicit\u00e9 ainsi cr\u00e9\u00e9e, ils me donn\u00e8rent sans trop de difficult\u00e9 le nom des adultes.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/163a/",
    "page": 163,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "244",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Lorsque ceux-ci comprirent nos conciliabules, les enfantes furent r\u00e9primand\u00e9s, et la source de mes informations tarie.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/163b/",
    "page": 163,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/43/",
      "title": "Jean-Jacques Rousseau, fondateur des sciences de l'homme",
      "page": "245",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab En v\u00e9rit\u00e9, je ne suis pas \"moi\", mais le plus faible, le plus humble des \"autrui\". Telle est la d\u00e9couverte des *Confessions*. L\u2019ethnologue \u00e9crit-il autre chose que des confessions\u00a0? En son nom d'abord, comme je l'ai montr\u00e9, puisque c'est le mobile de sa vocation et de son \u0153uvre\u00a0; et dans cette \u0153uvre m\u00eame, au nom de sa soci\u00e9t\u00e9, qui, par l'office de l'ethnologue, son \u00e9missaire, se choisit d'autres soci\u00e9t\u00e9s, d'autres civilisations, et pr\u00e9cis\u00e9ment les plus faibles et les plus humbles\u00a0; mais pour v\u00e9rifier \u00e0 quel point elle est elle-m\u00eame \"inacceptable\"\u2026\u00a0\u00bb (p. 245).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/163c/",
    "page": 163,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "350",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u2026\u00a0Si l'Occident a produit des ethnographes, c'est qu'un bien puissant remords devait le tourmenter\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Un petit verre de rhum\u00a0\u00bb, *Tristes tropiques*, ch. 38).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/164a/",
    "page": 164,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/43/",
      "title": "Jean-Jacques Rousseau, fondateur des sciences de l'homme",
      "page": "245",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab La r\u00e9volution rousseauiste, pr\u00e9formant et amor\u00e7ant la r\u00e9volution ethnographique, consiste \u00e0 refuser des identifications oblig\u00e9es, que ce soit celle d'une culture \u00e0 cette culture, ou celle d'un individu, membre d'une culture, \u00e0 un personnage ou \u00e0 une fonction sociale, que cette m\u00eame culture cherche \u00e0 lui imposer. Dans les deux cas, la culture, ou l'individu, revendiquent le droit \u00e0 une identification libre, qui ne peut se r\u00e9aliser qu'*au-del\u00e0* de l'homme : avec tout ce qui vit, et donc souffre ; et aussi *en de\u00e7a* [sic] de la fonction ou du personnage ; avec un \u00eatre, non d\u00e9j\u00e0 fa\u00e7onn\u00e9, mais donn\u00e9. Alors, le moi et l'autre, affranchis d'un antagonisme que la philosophie seule cherchait \u00e0 exciter, recouvrent leur unit\u00e9. Une alliance originelle, enfin renouvel\u00e9e, leur permet de fonder ensemble le *nous* contre le *lui*, c'est-\u00e0-dire contre une soci\u00e9t\u00e9 ennemie de l'homme, et que l'homme se sent d'autant mieux pr\u00eat \u00e0 r\u00e9cuser que Rousseau, par son exemple, lui enseigne comment \u00e9luder les insupportables contradictions de la vie civilis\u00e9e. Car, s'il est vrai que la nature a expuls\u00e9 l'homme, et que la soci\u00e9t\u00e9 persiste \u00e0 l'opprimer, l'homme peut au moins inverser \u00e0 son avantage les p\u00f4les du dilemme, *et rechercher la soci\u00e9t\u00e9 de la nature pour y m\u00e9diter sur la nature et la soci\u00e9t\u00e9*. Voil\u00e0, me semble-t-il, l'indissoluble message du *Contrat social*, des *Lettres sur la Botanique*, et des *R\u00eaveries*.\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/164b/",
    "page": 164,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "351",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab le plus ethnographe des philosophes\u2026 notre ma\u00eetre\u2026 notre fr\u00e8re, envers qui nous avons montr\u00e9 tant d'ingratitude, mais \u00e0 qui chaque page de ce livre aurait pu \u00eatre d\u00e9di\u00e9e, si l'hommage n'e\u00fbt pas \u00e9t\u00e9 indigne de sa grande m\u00e9moire \u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/164c/",
    "page": 164,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "156",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab C'est la raison qui engendre l'amour-propre, et c'est la r\u00e9flexion qui le fortifie ; c'est elle qui replie l'homme sur lui-m\u00eame ; c'est elle qui le s\u00e9pare de tout ce qui le g\u00eane et l'afflige. C'est la philosophie qui l'isole ; c'est par elle qu'il dit en secret, \u00e0 l'aspect d'un homme souffrant : \"P\u00e9ris si tu veux ; je suis en s\u00fbret\u00e9\". \u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/165a/",
    "page": 165,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "351",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u2026\u00a0La seule question est de savoir si ces maux sont eux-m\u00eames inh\u00e9rents \u00e0 l'\u00e9tat [de soci\u00e9t\u00e9]. Derri\u00e8re les abus et les crimes, on recherchera donc la base in\u00e9branlable de la soci\u00e9t\u00e9 humaine.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/165b/",
    "page": 165,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "260",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/165c/",
    "page": 165,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/70/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00c0 propos de Diderot, notons au passage que la s\u00e9verit\u00e9 de son jugement sur l'\u00e9criture et le livre ne le c\u00e9dait en rien \u00e0 celle de Rousseau. L'article *livre* dont il fut l'auteur, dans l'*Encyclop\u00e9die*, est un r\u00e9quisitoire d'une grande violence.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/166a/",
    "page": 166,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "259-260",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Pour moi, qui les ai connus \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les maladies introduites par l'homme blanc les avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cim\u00e9s, mais o\u00f9 \u2013 depuis les tentatives toujours humaines de Rondon \u2013 nul n'avait entrepris de les soumettre, je voudrais oublier cette description navrante, et ne rien conserver dans la m\u00e9moire que ce tableau repris de mes carnets de notes o\u00f9 je griffonnai une nuit \u00e0 la lueur de ma lampe de poche\u00a0: \"Dans la savane obscure, les feux de campement brillent. Autour du foyer, seule protection contre le froid qui descend, derri\u00e8re le fr\u00eale paravent de palmes et de branchages h\u00e2tivement plant\u00e9 dans le sol du c\u00f4t\u00e9 d'o\u00f9 on redoute le vent ou la pluie\u00a0; aupr\u00e8s des hottes emplies des pauvres objets qui constituent toute une richesse terrestre\u00a0; couch\u00e9s \u00e0 m\u00eame la terre qui s'\u00e9tend alentour, hant\u00e9e par d'autres bandes \u00e9galement hostiles et craintives, les \u00e9poux,\u00e9troitement enlac\u00e9s, se per\u00e7oivent comme \u00e9tant l'un pour l'autre le soutien, le r\u00e9confort, l'unique secours contre les difficult\u00e9s quotidiennes et la m\u00e9lancolie r\u00eaveuse qui, de temps \u00e0 autre, envahit l'\u00e2me nambikwara. Le visiteur qui, pour la premi\u00e8re fois, campe dans la brousse avec les Indiens, se sent pris d'angoisse et de piti\u00e9 devant le spectacle de cette humanit\u00e9 si totalement d\u00e9munie\u00a0; \u00e9cras\u00e9e, semble-t-il, contre le sol d'une terre hostile par quelque implacable cataclysme\u00a0; nue, grelottante aupr\u00e8s des feux vacillants. Il circule \u00e0 t\u00e2tons parmi les broussailles, \u00e9vitant de heurter une main, un bras, un torse, dont on devine les chauds reflets \u00e0 la lueur des feux. Mais cette mis\u00e8re est anim\u00e9e de chuchotements et de rires. Les couples s'\u00e9treignent comme dans la nostalgie d'une unit\u00e9 perdue\u00a0; les caresses ne s'interrompent pas au passage de l'\u00e9tranger. On devine chez tous une immense gentillesse, une profonde insouciance, une na\u00efve et charmante satisfaction animale, et, rassemblant ces sentiments divers, quelque chose comme l'expression la plus \u00e9mouvante et la plus v\u00e9ridique de la tendresse humaine.\"\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/167a/",
    "page": 167,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "42",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Mots tr\u00e8s durs aussi pour l'*Essai sur les donn\u00e9es imm\u00e9diates de la conscience* que L\u00e9vi-Strauss reproche \u00e0 ses anciens ma\u00eetres de trop m\u00e9diter au lieu d'\u00e9tudier le *Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale* de Saussure.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/167b/",
    "page": 167,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/132/",
      "title": "R\u00e8gles pour la direction de l'esprit, M\u00e9ditations, Objections et r\u00e9ponse",
      "page": "54-55",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Jamais dans les *Regulae*, on ne passe de la v\u00e9rit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nologiquement irr\u00e9cusable du \u00ab\u00a0je vois jaune\u00a0\u00bb au jugement \u00ab\u00a0le monde est jaune\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/168a/",
    "page": 168,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "260",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Qui en g\u00e9n\u00e9ral demandaient \u00e0 voir quand on leur parlait \u00ab\u00a0d'immense gentillesse\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0profonde insouciance\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0na\u00efve et charmante satisfaction animale\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0quelque chose comme l'expression la plus \u00e9mouvante et la plus v\u00e9ridique de la tendresse humaine\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/168b/",
    "page": 168,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/42/",
      "title": "Le\u00e7on inaugurale",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Qui demandaient \u00e0 voir et n'auraient sans doute pas compris \u00e0 quoi on pouvait bien faire allusion sous le nom de l'\u00ab\u00a0alliance originelle, enfin renouvel\u00e9e\u00a0\u00bb, permettant \u00ab\u00a0de fonder ensemble le *nous* contre le *lui*\u00a0\u00bb (d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9), ou sous le nom de \u00ab\u00a0cette structure r\u00e9guli\u00e8re et comme cristalline, dont les mieux pr\u00e9serv\u00e9es des soci\u00e9t\u00e9s primitives nous enseignent qu'elle n'est pas contradictoire \u00e0 l'humanit\u00e9 \u00bb (*Le\u00e7on inaugurale au Coll\u00e8ge de France*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/168c/",
    "page": 168,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "32",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Sans jamais remplir son projet, le bricoleur y met toujours quelque chose de soi.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/168d/",
    "page": 168,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/221/",
      "title": "Dialogues",
      "page": "934",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Son syst\u00e8me est peut-\u00eatre faux\u00a0; mais en le d\u00e9veloppant, il s'est peint lui-m\u00eame au vrai.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/168e/",
    "page": 168,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/43/",
      "title": "Jean-Jacques Rousseau, fondateur des sciences de l'homme",
      "page": "242",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Dans la *Conf\u00e9rence de Gen\u00e8ve*, L\u00e9vi-Strauss croit pouvoir opposer simplement Rousseau aux philosophes qui prennent leur \u00ab\u00a0point de d\u00e9part dans le cogito\u00a0\u00bb (p. 242).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/169a/",
    "page": 169,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/106/",
      "title": "Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss",
      "page": "33",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "En particulier dans les *Entretiens* avec G. Charbonnier qui n'ajoutent rien \u00e0 la substance th\u00e9orique de la \u00ab\u00a0Le\u00e7on d'\u00e9criture\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/170a/",
    "page": 170,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/97/",
      "title": "Anthropologie structurale",
      "page": "365",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cette lettre n'a jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par la *Nouvelle Critique*. On peut la lire dans *Anthropologie Structurale*, p. 365.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/170b/",
    "page": 170,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/97/",
      "title": "Anthropologie structurale",
      "page": "365",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0S'il [M. Rodinson] avait lu mon livre, au lieu de se contenter des extraits publi\u00e9s il y a quelques mois, il y aurait trouv\u00e9, en plus d'une hypoth\u00e8se marxiste sur l'origine de l'\u00e9criture, deux \u00e9tudes consacr\u00e9es \u00e0 des tribus br\u00e9siliennes \u2013 caduveo et bororo \u2013 qui sont des tentatives d'interpr\u00e9tation des superstructures indig\u00e8nes fond\u00e9es sur le mat\u00e9rialisme dialectique, et dont la nouveaut\u00e9, dans la litt\u00e9rature ethnographique occidentale, m\u00e9riterait peut-\u00eatre plus de soin et de sympathie.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/170c/",
    "page": 170,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "372-373",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u00c0 sa mani\u00e8re, et sur son plan, chacun correspond \u00e0 une v\u00e9rit\u00e9. Entre la critique marxiste qui affranchit l'homme de ses premi\u00e8res cha\u00eenes \u2013 lui enseignant que le sens apparent de sa condition s'\u00e9vanouit d\u00e8s qu'il accepte d'\u00e9largir l'objet qu'il consid\u00e8re \u2013 et la critique bouddhiste qui ach\u00e8ve la lib\u00e9ration, il n'y a ni opposition ni contradiction. Chacune fait la m\u00eame chose que l'autre \u00e0 un niveau diff\u00e9rent.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/171a/",
    "page": 171,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/44/",
      "title": "Race et histoire",
      "page": "256-271",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur ce th\u00e8me du hasard, pr\u00e9sent dans *Race et histoire* (pp. 256-271) et dans *La pens\u00e9e sauvage*, cf. surtout les *Entretiens* (pp. 28-29)\u00a0: en d\u00e9veloppant longuement l'image du joueur \u00e0 la roulette, L\u00e9vi-Strauss explique que la combinaison complexe qui constitue la civilisation occidentale, avec son type d'historicit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par l'usage de l'\u00e9criture, aurait tr\u00e8s bien pu se faire d\u00e8s les d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, elle aurait pu se faire beaucoup plus tard, elle s'est faite \u00e0 ce moment, \u00ab\u00a0il n'y a pas de raison, c'est ainsi. Mais vous me direz\u00a0: \"Ce n'est pas satisfaisant.\"\u00a0\u00bb Ce hasard est d\u00e9termin\u00e9 aussit\u00f4t apr\u00e8s comme \u00ab\u00a0acquisition de l'\u00e9criture\u00a0\u00bb. C'est l\u00e0 une hypoth\u00e8se \u00e0 laquelle L\u00e9vi-Strauss reconna\u00eet ne pas tenir mais dont il dit qu'il \u00ab\u00a0faut d'abord l'avoir pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit\u00a0\u00bb. M\u00eame s'il n'implique pas la croyance au hasard (cf. *La pens\u00e9e sauvage*, p. 22 et p. 291), un certain structuralisme doit l'invoquer pour rapporter entre elles les sp\u00e9cificit\u00e9s absolues des totalit\u00e9s structurelles. Nous verrons comment cette n\u00e9cessit\u00e9 s'est aussi impos\u00e9e \u00e0 Rousseau.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/171b/",
    "page": 171,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur ce th\u00e8me du hasard, pr\u00e9sent dans *Race et histoire* (pp. 256-271) et dans *La pens\u00e9e sauvage*, cf. surtout les *Entretiens* (pp. 28-29) : en d\u00e9veloppant longuement l'image du joueur \u00e0 la roulette, L\u00e9vi-Strauss explique que la combinaison complexe qui constitue la civilisation occidentale, avec son type d'historicit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par l'usage de l'\u00e9criture, aurait tr\u00e8s bien pu se faire d\u00e8s les d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, elle aurait pu se faire beaucoup plus tard, elle s'est faite \u00e0 ce moment, \u00ab il n'y a pas de raison, c'est ainsi. Mais vous me direz : \"Ce n'est pas satisfaisant.\" \u00bb Ce hasard est d\u00e9termin\u00e9 aussit\u00f4t apr\u00e8s comme \u00ab acquisition de l'\u00e9criture \u00bb. C'est l\u00e0 une hypoth\u00e8se \u00e0 laquelle L\u00e9vi-Strauss reconna\u00eet ne pas tenir mais dont il dit qu'il \u00ab faut d'abord l'avoir pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit \u00bb. M\u00eame s'il n'implique pas la croyance au hasard (cf. *La pens\u00e9e sauvage*, p. 22 et p. 291), un certain structuralisme doit l'invoquer pour rapporter entre elles les sp\u00e9cificit\u00e9s absolues des totalit\u00e9s structurelles. Nous verrons comment cette n\u00e9cessit\u00e9 s'est aussi impos\u00e9e \u00e0 Rousseau.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/171c/",
    "page": 171,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/106/",
      "title": "Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss",
      "page": "28-29",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur ce th\u00e8me du hasard, pr\u00e9sent dans *Race et histoire* (pp. 256-271) et dans *La pens\u00e9e sauvage*, cf. surtout les *Entretiens* (pp. 28-29) : en d\u00e9veloppant longuement l'image du joueur \u00e0 la roulette, L\u00e9vi-Strauss explique que la combinaison complexe qui constitue la civilisation occidentale, avec son type d'historicit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par l'usage de l'\u00e9criture, aurait tr\u00e8s bien pu se faire d\u00e8s les d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, elle aurait pu se faire beaucoup plus tard, elle s'est faite \u00e0 ce moment, \u00ab il n'y a pas de raison, c'est ainsi. Mais vous me direz : \"Ce n'est pas satisfaisant.\" \u00bb Ce hasard est d\u00e9termin\u00e9 aussit\u00f4t apr\u00e8s comme \u00ab acquisition de l'\u00e9criture \u00bb. C'est l\u00e0 une hypoth\u00e8se \u00e0 laquelle L\u00e9vi-Strauss reconna\u00eet ne pas tenir mais dont il dit qu'il \u00ab faut d'abord l'avoir pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit \u00bb. M\u00eame s'il n'implique pas la croyance au hasard (cf. *La pens\u00e9e sauvage*, p. 22 et p. 291), un certain structuralisme doit l'invoquer pour rapporter entre elles les sp\u00e9cificit\u00e9s absolues des totalit\u00e9s structurelles. Nous verrons comment cette n\u00e9cessit\u00e9 s'est aussi impos\u00e9e \u00e0 Rousseau.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/171d/",
    "page": 171,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "22",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur ce th\u00e8me du hasard, pr\u00e9sent dans *Race et histoire* (pp. 256-271) et dans *La pens\u00e9e sauvage*, cf. surtout les *Entretiens* (pp. 28-29) : en d\u00e9veloppant longuement l'image du joueur \u00e0 la roulette, L\u00e9vi-Strauss explique que la combinaison complexe qui constitue la civilisation occidentale, avec son type d'historicit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par l'usage de l'\u00e9criture, aurait tr\u00e8s bien pu se faire d\u00e8s les d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, elle aurait pu se faire beaucoup plus tard, elle s'est faite \u00e0 ce moment, \u00ab il n'y a pas de raison, c'est ainsi. Mais vous me direz : \"Ce n'est pas satisfaisant.\" \u00bb Ce hasard est d\u00e9termin\u00e9 aussit\u00f4t apr\u00e8s comme \u00ab acquisition de l'\u00e9criture \u00bb. C'est l\u00e0 une hypoth\u00e8se \u00e0 laquelle L\u00e9vi-Strauss reconna\u00eet ne pas tenir mais dont il dit qu'il \u00ab faut d'abord l'avoir pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit \u00bb. M\u00eame s'il n'implique pas la croyance au hasard (cf. *La pens\u00e9e sauvage*, p. 22 et p. 291), un certain structuralisme doit l'invoquer pour rapporter entre elles les sp\u00e9cificit\u00e9s absolues des totalit\u00e9s structurelles. Nous verrons comment cette n\u00e9cessit\u00e9 s'est aussi impos\u00e9e \u00e0 Rousseau.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/171e/",
    "page": 171,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "291",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur ce th\u00e8me du hasard, pr\u00e9sent dans *Race et histoire* (pp. 256-271) et dans *La pens\u00e9e sauvage*, cf. surtout les *Entretiens* (pp. 28-29) : en d\u00e9veloppant longuement l'image du joueur \u00e0 la roulette, L\u00e9vi-Strauss explique que la combinaison complexe qui constitue la civilisation occidentale, avec son type d'historicit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par l'usage de l'\u00e9criture, aurait tr\u00e8s bien pu se faire d\u00e8s les d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, elle aurait pu se faire beaucoup plus tard, elle s'est faite \u00e0 ce moment, \u00ab il n'y a pas de raison, c'est ainsi. Mais vous me direz : \"Ce n'est pas satisfaisant.\" \u00bb Ce hasard est d\u00e9termin\u00e9 aussit\u00f4t apr\u00e8s comme \u00ab acquisition de l'\u00e9criture \u00bb. C'est l\u00e0 une hypoth\u00e8se \u00e0 laquelle L\u00e9vi-Strauss reconna\u00eet ne pas tenir mais dont il dit qu'il \u00ab faut d'abord l'avoir pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit \u00bb. M\u00eame s'il n'implique pas la croyance au hasard (cf. *La pens\u00e9e sauvage*, p. 22 et p. 291), un certain structuralisme doit l'invoquer pour rapporter entre elles les sp\u00e9cificit\u00e9s absolues des totalit\u00e9s structurelles. Nous verrons comment cette n\u00e9cessit\u00e9 s'est aussi impos\u00e9e \u00e0 Rousseau.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/171f/",
    "page": 171,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/224/",
      "title": "Introduction \u00e0 l'\u0153uvre de Marcel Mauss",
      "page": "xlvii",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0le langage n'a pu na\u00eetre que tout d'un coup\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/172a/",
    "page": 172,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/224/",
      "title": "Introduction \u00e0 l'\u0153uvre de Marcel Mauss",
      "page": "xlvii",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quels qu'aient \u00e9t\u00e9 le moment et les circonstances de son apparition dans l'\u00e9chelle de la vie animale, le langage n'a pu na\u00eetre que tout d'un coup. Les choses n'ont pas pu se mettre \u00e0 signifier progressivement. \u00c0 la suite d'une transformation dont l'\u00e9tude ne rel\u00e8ve pas des sciences sociales, mais de la biologie et de la psychologie, un passage s'est effectu\u00e9, d'un stade o\u00f9 rien n'avait de sens, \u00e0 un autre o\u00f9 tout en possedait. \u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/173a/",
    "page": 173,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "262",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u2026 leur accueil r\u00e9barbatif, la nervosit\u00e9 manifeste du chef, sugg\u00e9raient qu'on leur avait un peu forc\u00e9 la main. Nous n'\u00e9tions pas rassur\u00e9s, les Indiens non plus\u00a0; la nuit s'annon\u00e7ait froide\u00a0; comme il n'y avait pas d'arbre, nous f\u00fbmes r\u00e9duits \u00e0 coucher par terre \u00e0 la mani\u00e8re nambikwara. Personne ne dormit\u00a0: on passa la nuit \u00e0 se surveiller poliment. Il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 peu sage de prolonger l'aventure. J'insistai aupr\u00e8s du chef pour qu'on proc\u00e9d\u00e2t aux \u00e9changes sans tarder. Alors se place un extraordinaire incident qui m'oblige \u00e0 remonter un peu en arri\u00e8re. On se doute que les Nambikwara ne savent pas \u00e9crire\u00a0; mais ils ne dessinent pas davantage, \u00e0 l'exception de quelques pointill\u00e9s ou zigzags sur leurs calebasses. Comme chez les Caduveo, je distribuai pourtant des feuilles de papier et des crayons dont ils ne firent rien au d\u00e9but\u00a0; puis un jour, je les vis tous occup\u00e9s \u00e0 tracer sur le papier des lignes horizontales ondul\u00e9es. Que voulaient-ils donc faire\u00a0? Je dus me rendre \u00e0 l'\u00e9vidence\u00a0: ils \u00e9crivaient, ou plus exactement, cherchaient \u00e0 faire de leur crayon le m\u00eame usage que moi, le seul qu'ils pussent alors concevoir, car je n'avais pas encore essay\u00e9 de les distraire par mes dessins. Pour la plupart, l'effort s'arr\u00eatait l\u00e0\u00a0; mais le chef de bande voyait loin. Seul, sans doute, il avait compris la fonction de l'\u00e9criture.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/174a/",
    "page": 174,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "3",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il est superflu de souligner qu'on ne trouvera ici une \u00e9tude exhaustive de la vie et de la soci\u00e9t\u00e9 Nambikwara. Nous n'avons pu partager l'existence des indig\u00e8nes que pendant la p\u00e9riode nomade, et cela seul suffirait \u00e0 limiter la port\u00e9e de notre enqu\u00eate. Un voyage entrepris pendant la p\u00e9riode s\u00e9dentaire apporterait sans doute des informations capitales et permettrait de rectifier la perspective d'ensemble. Nous esp\u00e9rons pouvoir l'entreprendre un jour\u00a0\u00bb (p. 3).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/174b/",
    "page": 174,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "40n1",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Les Nambikwara du groupe (a) ignorent compl\u00e8tement le dessin, si l'on excepte quelques traits g\u00e9om\u00e9triques sur des calebasses. Pendant plusieurs jours, ils ne surent que faire du papier et des crayons que nous leur distribuions. Peu apr\u00e8s, nous les v\u00eemes fort affair\u00e9s \u00e0 tracer des lignes ondul\u00e9es. Ils imitaient en cela le seul usage qu'ils nous voyaient faire de nos blocs-notes, c'est-\u00e0-dire \u00e9crire, mais sans en comprendre le but et la port\u00e9e. Ils appel\u00e8rent d'ailleurs l'acte d'\u00e9crire\u00a0: iekariukedjutu, c'est-\u00e0-dire \"faire des raies\u2026\"\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/175a/",
    "page": 175,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/46/",
      "title": "De l'origine du langage",
      "page": "90",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab dans les langues les plus anciennes, les mots qui servent \u00e0 d\u00e9signer les peuples \u00e9trangers se tirent de deux sources\u00a0; ou de verbes qui signifient *begayer*, *balbutier*, ou de mots qui signifient *muet*\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/175b/",
    "page": 175,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
      "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
      "page": "33",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le mot *wen* signifie ensemble de traits, caract\u00e8re simple d'\u00e9criture. Il s'applique aux veines des pierres et du bois, aux constellations, repr\u00e9sent\u00e9es par des traits reliant les \u00e9toiles, aux traces de pattes d'oiseaux et de quadrup\u00e8des sur le sol (la tradition chinoise veut que l'observation de ces traces ait sugg\u00e9r\u00e9 l'invention de l'\u00e9criture), aux tatouages ou encore, par example, aux dessins qui ornent les carapaces de la tortue. (\"La tortue est sage, dit un texte ancien \u2013 c'est-\u00e0-dire dou\u00e9e de pouvoirs magico-religieux \u2013 car elle porte des dessins sur son dos.\") Le terme *wen* a d\u00e9sign\u00e9, par extension, la litt\u00e9rature et la politesse des m\u0153urs. Il a pour antonymes les mots *wu* (guerrier, militaire) et *zhi* (mati\u00e8re brut non encore polie ni orn\u00e9e).\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/176a/",
    "page": 176,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "123",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0une innovation culturelle inspir\u00e9e par nos propres dessins\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/176b/",
    "page": 176,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "123 (figure 19)",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Or il ne s'agit pas seulement de dessins repr\u00e9sentatifs (cf. figure 19, p. 123) montrant un homme ou un singe, mais de sch\u00e9mas d\u00e9crivant, expliquant, \u00e9crivant une g\u00e9n\u00e9alogie et une structure sociale.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/177a/",
    "page": 177,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/106/",
      "title": "Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss",
      "page": "29",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je sais bien que les peuples que nous appelons primitifs ont souvent des capacit\u00e9s de m\u00e9moire tout \u00e0 fait stup\u00e9fiantes, et on nous parle de ces populations polyn\u00e9siennes qui sont capables de r\u00e9citer sans h\u00e9sitation des g\u00e9n\u00e9alogies qui portent sur des dizaines de g\u00e9n\u00e9rations, mais cela a tout de m\u00eame manifestement des limites.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/177b/",
    "page": 177,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Mais le chef de la bande voyait plus loin\u2026\u00a0\u00bb De ce chef de bande, la th\u00e8se nous dit qu'il est \u00ab\u00a0remarquablement intelligent, conscient de ses responsabilit\u00e9s, actif, entreprenant et ing\u00e9nieux.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C'est un homme d'environ trente-cinq ans, mari\u00e9 \u00e0 trois femmes.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0\u2026 Son attitude vis-\u00e0-vis de l'\u00e9criture est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice. Il a imm\u00e9diatement compris son r\u00f4le de signe, et la sup\u00e9riorit\u00e9 sociale qu'elle conf\u00e8re.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/177c/",
    "page": 177,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "262-263",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Seul, sans doute, il avait compris la fonction de l'\u00e9criture. Aussi m'a-t-il r\u00e9clam\u00e9 un bloc-note et nous sommes pareillement \u00e9quip\u00e9s quand nous travaillons ensemble. Il ne me communique pas verbalement les informations que je lui demande, mais trace sur son papier des lignes sinueuses et me les pr\u00e9sente, comme je devais lire sa r\u00e9ponse. Lui-m\u00eame est \u00e0 moiti\u00e9 dupe de sa com\u00e9die\u00a0; chaque fois que sa main ach\u00e8ve une ligne, il l'examine anxieusement, comme si la signification devait en jaillir, et la m\u00eame d\u00e9sillusion se peint sur son visage. Mais il n'en convient pas\u00a0; et il est tacitement entendu, entre nous, que son grimoire poss\u00e8de un sens que je feins de d\u00e9chiffrer\u00a0; le commentaire verbal suit presque imm\u00e9diatement, et me dispense de r\u00e9clamer les \u00e9claircissements n\u00e9cessaires.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/178a/",
    "page": 178,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "89",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Or \u00e0 peine avait-il rassembl\u00e9 tout son monde qu'il tira d'une hotte un papier couvert de lignes tortill\u00e9es qu'il fit semblant de lire et o\u00f9 il cherchait, avec une h\u00e9sitation affect\u00e9e, la liste des objets que je devais donner en retour des cadeaux offerts\u00a0: \u00e0 celui-ci un arc et des fl\u00e8ches, un sabre d'abattis\u00a0! \u00e0 tel autre, des perles\u00a0! pour ses colliers\u2026 Cette com\u00e9die se prolongea pendant deux heures. Qu'esp\u00e9rait-il\u00a0? Se tromper lui-m\u00eame, peut-\u00eatre\u00a0; mais plut\u00f4t \u00e9tonner ses compagnons, les persuader que les marchandises passaient par son interm\u00e9diaire, qu'il avait obtenu l'alliance du blanc et qu'il participait \u00e0 ses secrets. Nous \u00e9tions en h\u00e2te de partir, le moment le plus redoutable \u00e9tait \u00e9videmment celui o\u00f9 toutes les merveilles que j'avais apport\u00e9es seraient r\u00e9unies dans d'autres mains. Aussi je ne cherchai pas \u00e0 approfondir l'incident et nous nous m\u00eemes en route, toujours guid\u00e9s par les Indiens.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/179a/",
    "page": 179,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "263-264",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Apr\u00e8s l'\u00ab\u00a0extraordinaire incident\u00a0\u00bb, la situation de l'ethnologue reste pr\u00e9caire. Quelques mots en commandent la description\u00a0: \u00ab\u00a0s\u00e9jour avort\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0mystification\u00a0\u00bb, \u00abclimat irritant\u00a0\u00bb, l'ethnologue se sent \u00ab\u00a0soudain seul dans la brousse, ayant perdu [sa] direction\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9moralis\u00e9\u00a0\u00bb, il n'a \u00ab\u00a0plus d'armes\u00a0\u00bb dans une \u00ab\u00a0zone hostile\u00a0\u00bb et il agite de \u00ab\u00a0sombres pens\u00e9es\u00a0\u00bb. Puis la menace s'apaise, l\u2019hostilit\u00e9 s'efface. C'est la nuit, l'incident est clos, les \u00e9changes ont eu lieu\u00a0 il est temps de r\u00e9fl\u00e9chir l'histoire,c'est le moment de la veille et de la rem\u00e9moration. \u00ab\u00a0Encore tourment\u00e9 par cet incident ridicule, je dormis mal et trompai l'insomnie en me rem\u00e9morant la sc\u00e8ne des \u00e9changes.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/179b/",
    "page": 179,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "264",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'\u00e9criture avait donc fait son apparition chez les Nambikwara mais non point, comme on aurait pu l'imaginer, au terme d'un apprentissage laborieux.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/180a/",
    "page": 180,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "264",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Son symbole avait \u00e9t\u00e9 emprunt\u00e9 tandis que sa r\u00e9alit\u00e9 demeurait \u00e9trang\u00e8re. Et cela en vue d'une fin sociologique plut\u00f4t qu'intellectuelle. Il ne s'agissait pas de conna\u00eetre, de retenir ou de comprendre, mais d'accro\u00eetre le prestige et l'autorit\u00e9 d'un individu \u2013 ou d'une fonction \u2013 aux d\u00e9pens d'autrui. Un indig\u00e8ne encore \u00e0 l'\u00e2ge de pierre avait devin\u00e9 que le grand moyen de comprendre, \u00e0 d\u00e9faut de le comprendre, pouvait au moins servir \u00e0 d'autres fins.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/180b/",
    "page": 180,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "264",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Apr\u00e8s tout, pendant des mill\u00e9naires et m\u00eame aujourd'hui dans une grande partie du monde, l'\u00e9criture existe comme institution dans des soci\u00e9t\u00e9s dont les membres, en immense majorit\u00e9, n'en poss\u00e8dent pas le maniement. Les villages o\u00f9 j'ai s\u00e9journ\u00e9 dans les collines de Chittagong au Pakistan oriental, sont peupl\u00e9s d'illettr\u00e9s\u00a0; chacun a cependant son scribe qui remplit sa fonction aupr\u00e8s des individus et de la collectivit\u00e9. Tous connaissent l'\u00e9criture et l'utilisent au besoin, mais du dehors et comme un m\u00e9diateur \u00e9tranger avec lequel ils communiquent par des m\u00e9thodes orales. Or, le scribe est rarement un fonctionnaire ou un employ\u00e9 du groupe\u00a0: sa science s'accompagne de puissance, tant et si bien que le m\u00eame individu r\u00e9unit souvent les fonctions de scribe et d'usurier\u00a0; non point seulement qu'il ait besoin de lire et d\u2019\u00e9crire  pour exercer son industrie\u00a0; mais parce qu'il se trouve ainsi, \u00e0 double titre, \u00eatre celui qui *a prise* sur les autres.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/181a/",
    "page": 181,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/44/",
      "title": "Race et histoire",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Cette neutralisation est tr\u00e8s pr\u00e9cieuse\u00a0: elle autorise les th\u00e8mes a) de la relativit\u00e9 essentielle et irr\u00e9ductible dans la perception du mouvement historique (cf. *Race et histoire*), b) des diff\u00e9rences entre le \u00ab\u00a0chaud\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0froid\u00a0\u00bb dans la \u00ab\u00a0temp\u00e9rature historique\u00a0\u00bb des soci\u00e9t\u00e9s (*Entretiens*, p. 43 et passim), c) des rapports entre ethnologie et histoire.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/181b/",
    "page": 181,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/106/",
      "title": "Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss",
      "page": "43",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Cette neutralisation est tr\u00e8s pr\u00e9cieuse\u00a0: elle autorise les th\u00e8mes a) de la relativit\u00e9 essentielle et irr\u00e9ductible dans la perception du mouvement historique (cf. *Race et histoire*), b) des diff\u00e9rences entre le \u00ab\u00a0chaud\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0froid\u00a0\u00bb dans la \u00ab\u00a0temp\u00e9rature historique\u00a0\u00bb des soci\u00e9t\u00e9s (*Entretiens*, p. 43 et passim), c) des rapports entre ethnologie et histoire.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/181c/",
    "page": 181,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/97/",
      "title": "Anthropologie structurale",
      "page": "33",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Histoire et ethnologie* (R.M.M., 1949 et *Anthropologie structurale*, p. 33)\u00a0: \u00ab\u00a0L'ethnologue s'int\u00e9resse surtout \u00e0 ce qui n'est pas \u00e9crit, non pas tant parce que les peuples qu'il \u00e9tudie sont incapables d'\u00e9crire, que parce que ce \u00e0 quoi il s'int\u00e9resse est diff\u00e9rent de tout ce que les hommes songent habituellement \u00e0 fixer sur la pierre ou sur le papier.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/181d/",
    "page": 181,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "352",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Rappelant, dans \u00ab\u00a0Un petit verre de rhum\u00a0\u00bb, que, \u00ab\u00a0au n\u00e9olithique, l'homme a d\u00e9j\u00e0 fait la plupart des inventions qui sont indispensables pour assurer sa s\u00e9curit\u00e9. On a vu pourquoi on peut en exclure l'\u00e9criture\u00a0\u00bb, L\u00e9vi-Strauss note que l'homme d'alors n'\u00e9tait certes \u00ab\u00a0pas plus libre qu'aujourd'hui.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mais sa seule humanit\u00e9 faisait de lui un esclave. Comme son autorit\u00e9 sur la nature restait tr\u00e8s r\u00e9suite, il se trouvait prot\u00e9g\u00e9 et dans une certaine mesure affranchi par le coussin amortisseur de ses r\u00eaves.\u00a0\u00bb Cf. aussi le th\u00e8me du \u00ab\u00a0paradoxe n\u00e9olithique\u00a0\u00bb dans *La pens\u00e9e sauvage* (p. 22)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/181e/",
    "page": 181,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "22",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Rappelant, dans \u00ab\u00a0Un petit verre de rhum\u00a0\u00bb, que, \u00ab\u00a0au n\u00e9olithique, l'homme a d\u00e9j\u00e0 fait la plupart des inventions qui sont indispensables pour assurer sa s\u00e9curit\u00e9. On a vu pourquoi on peut en exclure l'\u00e9criture\u00a0\u00bb, L\u00e9vi-Strauss note que l'homme d'alors n'\u00e9tait certes \u00ab\u00a0pas plus libre qu'aujourd'hui.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mais sa seule humanit\u00e9 faisait de lui un esclave. Comme son autorit\u00e9 sur la nature restait tr\u00e8s r\u00e9suite, il se trouvait prot\u00e9g\u00e9 et dans une certaine mesure affranchi par le coussin amortisseur de ses r\u00eaves.\u00a0\u00bb Cf. aussi le th\u00e8me du \u00ab\u00a0paradoxe n\u00e9olithique\u00a0\u00bb dans *La pens\u00e9e sauvage* (p. 22)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/182a/",
    "page": 182,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "265",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Apr\u00e8s qu'on a \u00e9limin\u00e9 tous les crit\u00e8res propos\u00e9s pour distinguer la barbarie de la civilisation, on aimerait au moins retenir celui-l\u00e0\u00a0: peuples avec ou sans \u00e9criture, les uns capables de cumuler les acquisitions anciennes et progressant de plus en plus vite vers le but qu'ils se sont assign\u00e9, tandis que les autres, impuissants \u00e0 retenir le pass\u00e9 au-del\u00e0 de cette frange que la m\u00e9moire individuelle suffit \u00e0 fixer resteraient prisonniers d'une histoire fluctuante \u00e0 laquelle manquerait toujours une origine et la conscience durable d'un projet. Pourtant, rien de ce que nous savons de l'\u00e9criture et de son r\u00f4le dans l'\u00e9volution ne justifie une telle conception.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/182b/",
    "page": 182,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "265",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Inversement, depuis l'invention de l'\u00e9criture jusqu'\u00e0 la naissance de la science moderne, le monde occidental a v\u00e9cu quelque 5\u00a0000 ann\u00e9es pendant lesquelles ses connaissances ont *fluctur\u00e9* plus qu'elles ne se sont *accrues*.\u00a0\u00bb (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/183a/",
    "page": 183,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "265",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Sans doute concevrait-on mal l'\u00e9panouissement scientifique du XIXe et du XXe si\u00e8cle sans l'\u00e9criture. Mais cette condition n\u00e9cessaire n'est certainement pas suffisante pour l'expliquer.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/183b/",
    "page": 183,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/40/",
      "title": "Le cru et le cuit",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le vrai savant, dit pourtant L\u00e9vi-Strauss, n'est pas l'homme qui fournit les vraies r\u00e9ponses, c'est celui qui pose les vraies questions\u00a0\u00bb (*Le cru et le cuit*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/184a/",
    "page": 184,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "265-266",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab Si l'on veut mettre en corr\u00e9lation l'apparition de l'\u00e9criture avec certains traits caract\u00e9ristiques de la civilisation, il faut chercher dans une autre direction.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/184b/",
    "page": 184,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "266",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Si mon hypoth\u00e8se est exacte, il faut admettre que la fonction primaire de la communication \u00e9crite est de faciliter l'asservissement.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/186a/",
    "page": 186,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "266",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Si l'\u00e9criture n'a pas suffi \u00e0 consolider les connaissances, elle \u00e9tait peut-\u00eatre indispensable pour affermir les dominations. Regardons plus pr\u00e8s de nous\u00a0: l'action syst\u00e9matique des \u00c9tats europ\u00e9ens en faveur de l'instruction obligatoire, qui se d\u00e9veloppe au cours du XIXe si\u00e8cle, va de pair avec l'extension du service militaire et la prol\u00e9tarisation. La lutte contre l'analphab\u00e9tisme se confond ainsi avec le renforcement du contr\u00f4le des citoyens par le Pouvoir. Car il faut que tous sachent lire pour que ce dernier puisse dire\u00a0: nul n'est cens\u00e9 ignorer la loi.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/187a/",
    "page": 187,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "266-267",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Du plan national, l'entreprise est pass\u00e9e sur le plan international gr\u00e2ce \u00e0 cette complicit\u00e9 qui s'est nou\u00e9e entre de jeunes \u00c9tats \u2013 confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes qui furent les n\u00f4tres il y a un an ou deux si\u00e8cles \u2013 et une soci\u00e9t\u00e9 internationale de nantis, inqui\u00e8te de la menace que repr\u00e9sentent pour sa stabilit\u00e9 les r\u00e9actions de peuples mal entra\u00een\u00e9s par la parole \u00e9crite \u00e0 penser en formules modifiables \u00e0 volont\u00e9 et \u00e0 donner prise aux efforts d'\u00e9dification. En acc\u00e9dant au savoir *entass\u00e9* dans les biblioth\u00e8ques, ces peuples se rendent vuln\u00e9rables aux mensonges que les documents imprim\u00e9s propagent en proportion encore plus grande.\u00a0\u00bb (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/188a/",
    "page": 188,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "125",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Laissant donc tous les livres scientifiques\u2026 et m\u00e9ditant sur les premi\u00e8res et plus simples op\u00e9rations de l'\u00c2me humaine\u2026\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/188b/",
    "page": 188,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "133",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u00d4 homme\u2026 voici ton histoire, telle que j'ai cru la lire, non dans les livres de tes semblables, qui sont menteurs, mais dans la nature, qui ne ment jamais.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/188c/",
    "page": 188,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "590",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'abus des livres tue la science\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0\u2026 tant de livres nous font n\u00e9gliger le livre du monde\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0\u2026 il ne faut pas lire, il faut voir.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J'\u00f4te les instruments de leur plus grande mis\u00e8re, savoir les livres. La lecture est le fl\u00e9au de l'enfance.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L'enfant qui lit ne pense pas.\u00a0\u00bb, etc.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/188d/",
    "page": 188,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/130/",
      "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
      "page": "159",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0J'ai referm\u00e9 tous les livres\u2026\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/188e/",
    "page": 188,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/205/",
      "title": "Lettre \u00e0 Christophe de Beaumont",
      "page": "471",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0J'ai cherch\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 dans les livres\u00a0: je n'y ai trouv\u00e9 que le mensonge et l'erreur.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/188f/",
    "page": 188,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "344",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Comme il le notera quelque cent pages plus loin, \u00ab volontiers subversif parmi les siens et en r\u00e9bellion contre les usages traditionnels, l'ethnographe appara\u00eet respectueux jusqu'au conservatisme d\u00e8s que la soci\u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e se trouve \u00eatre diff\u00e9rente de la sienne.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/189a/",
    "page": 189,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/106/",
      "title": "Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss",
      "page": "49",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "la nostalgie de ce qui pr\u00e9c\u00e8de cette d\u00e9gradation, l'\u00e9lan affectif vers les \u00eelots de r\u00e9sistance, les petites communaut\u00e9s qui se sont tenues provisoirement \u00e0 l'abri de la corruption (cf. \u00e0 ce sujet les *Entretiens*, p. 49)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/189b/",
    "page": 189,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "267",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Sans doute les d\u00e9s sont-ils jet\u00e9s [il s'agit de l'\u00e9volution fatale dans laquelle sont d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9s les peuples qui jusqu'ici \u00e9taient \u00e0 l'abri de l'\u00e9criture\u00a0: constat plus fataliste que d\u00e9terministe. La concat\u00e9nation historique est pens\u00e9e sous le concept de jeu et de hasard. Il faudrait \u00e9tudier la m\u00e9taphore si fr\u00e9quente de joueur dans les textes de L\u00e9vi-Strauss]. Mais dans *mon* village nambikwara, les fortes t\u00eates \u00e9taient tout de m\u00eame les plus sages\u00a0\u00bb (Nous soulignons).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/189c/",
    "page": 189,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
      "title": "Tristes Tropiques",
      "page": "267",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ceux qui se d\u00e9solidaris\u00e8rent de leur chef apr\u00e8s qu'il eut essay\u00e9 de jouer la carte de la civilisation (\u00e0 la suite de ma visite il fut abandonn\u00e9 de la plupart des siens) comprenaient confus\u00e9ment que l'\u00e9criture et la perfidie p\u00e9n\u00e9traient chez eux de concert. R\u00e9fugi\u00e9s dans une brousse plus lointaine, ils se sont m\u00e9nag\u00e9 un r\u00e9pit.\u00a0\u00bb (L'\u00e9pisode de cette r\u00e9sistance est aussi racont\u00e9 dans la th\u00e8se p. 89.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/189d/",
    "page": 189,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "89",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ceux qui se d\u00e9solidaris\u00e8rent de leur chef apr\u00e8s qu'il eut essay\u00e9 de jouer la carte de la civilisation (\u00e0 la suite de ma visite il fut abandonn\u00e9 de la plupart des siens) comprenaient confus\u00e9ment que l'\u00e9criture et la perfidie p\u00e9n\u00e9traient chez eux de concert. R\u00e9fugi\u00e9s dans une brousse plus lointaine, ils se sont m\u00e9nag\u00e9 un r\u00e9pit.\u00a0\u00bb (L'\u00e9pisode de cette r\u00e9sistance est aussi racont\u00e9 dans la th\u00e8se p. 89.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/190a/",
    "page": 190,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "87",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Et le chef doit d\u00e9ployer un talent continuel, qui tient plus de la politique \u00e9lectorale que de l'exercise du pouvoir, pour maintenir son groupe, et, si possible, l'accro\u00eetre par de nouvelles adh\u00e9sions. La bande nomade repr\u00e9sente en effet une unit\u00e9 fragile. Si l'autorit\u00e9 du chef se fait trop exigeante, s'il accapare un trop grand nombre de de femmes, s'il n'est pas capable, aux p\u00e9riodes de disette, de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes alimentaires, des m\u00e9contentements se cr\u00e9ent, des individus ou des familles font scission et vont s'agglom\u00e9rer \u00e0 une bande apparent\u00e9e dont les affaires apparaissent mieux conduites\u00a0: mieux nourrie gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9couverte d'emplacements de chasse ou de cueillette, ou plus riche par des \u00e9changes avec de groupes voisins, ou plus puissante apr\u00e8s des guerres victorieuses. Le chef se trouve alors \u00e0 la t\u00eate d'un groupe trop restreint, incapable de faire face aux difficult\u00e9s quotidiennes, ou dont les femmes sont expos\u00e9es \u00e0 \u00eatre ravies par des voisins plus forts, et il est oblig\u00e9 de renoncer \u00e0 son commandement, pour se rallier, avec ses derniers fid\u00e8les, \u00e0 une faction plus heureuse\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 Nambikwara est ainsi dans un perp\u00e9tuel devenir\u00a0; des groupes se forment, se d\u00e9font, grossissent et disparaissent et, \u00e0 quelques mois de distance parfois, la composition, le nombre et la r\u00e9partition des bandes devient m\u00e9connaissables. Toutes ces transformations s'accompagnent d'intrigues et de conflits, d'ascensions et de d\u00e9cadences, le tout se produisant \u00e0 un rythme extr\u00eamement rapide.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/191a/",
    "page": 191,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "124",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Une d\u00e9l\u00e9gation de quatre hommes vint me trouver et, sur un ton assez mena\u00e7ant, me demander de m\u00ealer du poison (que l'on m'apportait en m\u00eame temps) au prochain plat que j'offrirais \u00e0 A 6\u00a0; on estimait indispensable de le supprimer rapidement, car, me dit-on, il est \"tr\u00e8s m\u00e9chant\" (kakore) \"et ne vaut rien du tout\" (aidotiene)\u00a0\u00bb (p. 124).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/191b/",
    "page": 191,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
      "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
      "page": "126",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9crit la tendre camaraderie qui pr\u00e9side aux rapports entre les sexes, et l'harmonie g\u00e9n\u00e9rale, qui r\u00e8gne au sein des groupes. Mais d\u00e8s que ceux-ci s'alt\u00e8rent, c'est pour faire place aux solutions les plus extr\u00eames\u00a0: empoisonnements et assassinats\u2026 Aucun groupe sud-am\u00e9ricain, \u00e0 notre connaissance, ne traduit, de fa\u00e7on aussi sinc\u00e8re et spontan\u00e9e\u2026 des sentiments violents et oppos\u00e9s, dont l'expression individuelle semble indissociable d'une stylisation sociale qui ne les trahit jamais\u00a0\u00bb (p. 126. Cette derni\u00e8re formule n'est-elle pas applicable \u00e0 tout groupe social en g\u00e9n\u00e9ral ?).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/191c/",
    "page": 191,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/97/",
      "title": "Anthropologie structurale",
      "page": "400-401",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u2026 \u00e0 cet \u00e9gard, ce sont les soci\u00e9t\u00e9s de l'homme moderne qui devraient plut\u00f4t \u00eatre d\u00e9finies par un caract\u00e8re privatif. Nos relations avec autrui ne sont plus, que de fa\u00e7on occasionnelle et fragmentaire, fond\u00e9es sur une exp\u00e9rience globale, *cette appr\u00e9hension concr\u00e8te d'un sujet par un autre*. Elles r\u00e9sultent, pour une large part, de reconstructions indirectes, \u00e0 travers des documents \u00e9crits. Nous sommes reli\u00e9s \u00e0 notre pass\u00e9, non plus par une tradition orale qui implique un *contact v\u00e9cu* avec des personnes \u2013 conteurs, pr\u00eatres, sages ou anciens \u2013, mais par des livres *entass\u00e9s* dans des biblioth\u00e8ques et \u00e0 travers lesquels la critique s'\u00e9vertue \u2013 avec quelles difficult\u00e9s \u2013 \u00e0 reconstituer le visage de leurs auteurs. Et sur le plan du pr\u00e9sent, nous communiquons avec l'immense majorit\u00e9 de nos contemporains par toutes sortes d'interm\u00e9diaires \u2013 documents \u00e9crits ou m\u00e9canismes administratifs \u2013 qui \u00e9largissent sans doute immens\u00e9ment nos contacts, mais leur conf\u00e8rent en m\u00eame temps un caract\u00e8re d'*inauthenticit\u00e9*. Celui-ci est devenu la marque m\u00eame des rapports entre le citoyen et les Pouvoirs. Nous n'entendons pas nous livrer au paradoxe, et d\u00e9finir de fa\u00e7on n\u00e9gative l'immense r\u00e9volution introduite par l'invention de l'\u00e9criture. Mais il est indispensable de se rendre compte qu'elle a retir\u00e9 \u00e0 l'humanit\u00e9 quelque chose d'essentiel, en m\u00eame temps qu'elle lui apportait tant de bienfaits\u00a0\u00bb (p. 400-402. Nous soulignons).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/192a/",
    "page": 192,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/97/",
      "title": "Anthropologie structurale",
      "page": "402-403",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Si l'on consid\u00e8re avec attention les points d'insertion de l'enqu\u00eate anthropologique, on constate, au contraire, qu'en\r\ns'int\u00e9ressant de plus en plus \u00e0 l'\u00e9tude des soci\u00e9t\u00e9s modernes, l'anthropologie s'est attach\u00e9e \u00e0 y reconna\u00eetre et \u00e0 y isoler des *niveaux d'authenticit\u00e9*. Ce qui permet \u00e0 l'ethnologue de se trouver sur un terrain familier quand il \u00e9tudie un village,\r\nune entreprise, ou un \u00ab voisinage \u00bb de grande ville (comme disent les Anglo-Saxons\u00a0: *neighbourhood*), c'est que tout le\r\nmonde y conna\u00eet tout le monde, ou \u00e0 peu pr\u00e8s...\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L'avenir jugera sans doute que la plus importante contribution de\r\nl'anthropologie aux sciences sociales est d'avoir introduit (d'ailleurs inconsciemment) cette distinction capitale entre deux\r\nmodalit\u00e9s d'existence sociale\u00a0: un genre de vie per\u00e7u \u00e0 l'origine comme traditionnel et archa\u00efque, qui est avant tout celui des soci\u00e9t\u00e9s authentiques\u00a0; et des formes d'apparition plus r\u00e9cente, dont le premier type n'est certainement pas absent,\r\nmais o\u00f9 des groupes imparfaitement et incompl\u00e8tement authentiques se trouvent organis\u00e9s au sein d'un syst\u00e8me plus vaste, lui-m\u00eame frapp\u00e9 d'inauthenticit\u00e9\u00a0\u00bb (pp. 402-403).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/193a/",
    "page": 193,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les langues se forment naturellement sur les besoins des hommes\u00a0; elles changent et s'alt\u00e8rent selon les changements de ces m\u00eames besoins. Dans les anciens temps, o\u00f9 la persuasion tenait lieu de force publique, l'\u00e9loquence \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\nA quoi servirait-elle aujourd'hui, que la force publique suppl\u00e9e \u00e0 la persuasion\u00a0? L'on n'a besoin ni d'art ni de figure pour\r\ndire, *tel est mon plaisir*. Quels discours restent donc \u00e0 faire au peuple assembl\u00e9\u00a0? des sermons. Et qu'importe \u00e0 ceux qui\r\nles, font de persuader le peuple, puisque ce n'est pas lui qui nomme aux b\u00e9n\u00e9fices\u00a0? Les langues populaires nous sont\r\ndevenues aussi parfaitement inutiles que l'\u00e9loquence. Les soci\u00e9t\u00e9s ont pris leur derni\u00e8re forme\u00a0: on n'y change plus rien qu'avec du canon et des \u00e9cus\u00a0; et comme on n'a plus rien \u00e0 dire au peuple, sinon, *donnez de l'argent*, on le dit avec des placards au coin des rues, ou des soldats dans les maisons. Il ne faut assembler personne pour cela\u00a0: au contraire, il faut tenir les sujets \u00e9pars\u00a0; c'est la premi\u00e8re maxime de la politique moderne... Chez les anciens on se faisait entendre ais\u00e9ment au peuple sur la place publique\u00a0; on y parlait tout un jour sans s'incommoder... Qu'on suppose un homme haranguant en fran\u00e7ais le peuple de Paris dans la place Vend\u00f4me\u00a0: qu'il crie \u00e0 pleine t\u00eate, on entendra qu'il crie, on ne distinguera pas un mot... Si les charlatans des places abondent moins en France qu'en Italie, ce n'est pas qu'en France ils soient moins \u00e9cout\u00e9s, c'est seulement qu'on ne les entend pas si bien... Or, je dis que toute langue avec laquelle on ne peut se faire entendre au peuple assembl\u00e9 est une langue servile\u00a0: il est impossible qu'un peuple demeure libre et qu'il parle cette langue-l\u00e0\u00a0\u00bb (Chap. XX, *Rapport des langues aux gouvernements*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/194a/",
    "page": 194,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/152/",
      "title": "R\u00e9ponses \u00e0 quelques questions",
      "page": "652",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Servant le m\u00eame d\u00e9sir obstin\u00e9 dans lequel l'ethnologue \u00ab\u00a0met toujours quelque chose de soi\u00a0\u00bb, cet outil doit composer avec d'autres \u00ab\u00a0moyens du bord\u00a0\u00bb. Car l'ethnologue se veut aussi freudien, marxiste (d'un \u00ab\u00a0marxisme\u00a0\u00bb, on s'en souvient, dont le travail critique ne serait ni en \u00ab\u00a0opposition\u00a0\u00bb ni en \u00ab\u00a0contradiction\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0la critique bouddhiste\u00a0\u00bb) et il se dit m\u00eame tent\u00e9 par le \u00ab\u00a0mat\u00e9rialisme vulgaire\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/194b/",
    "page": 194,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
      "title": "La pens\u00e9e sauvage",
      "page": "32",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "En ce sens, le passage du d\u00e9sir au discours se perd toujours dans le bricolage, il b\u00e2tit ses palais avec des gravats (\u00ab La pens\u00e9e mythique... b\u00e2tit ses palais id\u00e9ologiques avec les gravats d'un discours sol ancien \u00bb. *La pens\u00e9e sauvage*, p. 32).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/194c/",
    "page": 194,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/40/",
      "title": "Le cru et le cuit",
      "page": "35",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Servant le m\u00eame d\u00e9sir obstin\u00e9 dans lequel l'ethnologue \u00ab\u00a0met toujours quelque chose de soi\u00a0\u00bb, cet outil doit composer avec d'autres \u00ab\u00a0moyens du bord\u00a0\u00bb. Car l'ethnologue se veut aussi freudien, marxiste (d'un \u00ab\u00a0marxisme\u00a0\u00bb, on s'en souvient, dont le travail critique ne serait ni en \u00ab\u00a0opposition\u00a0\u00bb ni en \u00ab\u00a0contradiction\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0la critique bouddhiste\u00a0\u00bb) et il se dit m\u00eame tent\u00e9 par le \u00ab\u00a0mat\u00e9rialisme vulgaire\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 1"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/197a/",
    "page": 197,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "278",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0ce dangereux suppl\u00e9ment...\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/197a/",
    "page": 197,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Que de voix vont s'\u00e9lever contre moi\u00a0! J'entends de loin les clameurs de cette fameuse sagesse qui nous jette incessamment hors de nous, qui compte toujours le pr\u00e9sent pour rien, et, poursuivant sans rel\u00e2che un avenir qui fuit \u00e0 mesure qu'on avance, \u00e0 force de nous transporter o\u00f9 nous ne sommes pas, nous transporte o\u00f9 nous ne serons jamais.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/197b/",
    "page": 197,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "Tous les papiers que j'avais rassembl\u00e9s pour suppl\u00e9er \u00e0 ma m\u00e9moire et me guider dans cette entreprise, pass\u00e9s en d'autres\r\nmains, ne rentreront plus dans les miennes.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/198a/",
    "page": 198,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/122/",
      "title": "L'\u0152il vivant",
      "page": "109",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "L'exp\u00e9rience du \u00ab\u00a0voleur vol\u00e9\u00a0\u00bb que Starobinski d\u00e9crit admirablement dans *L'\u0153il vivant*, Jean-Jacques n'y est pas seulement livr\u00e9 dans le jeu de l'image sp\u00e9culaire qui \u00ab\u00a0capture son reflet et d\u00e9nonce sa pr\u00e9sence\u00a0\u00bb (p. 109).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/198b/",
    "page": 198,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "154",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Comment surmontera-t-il ce malentendu qui l'emp\u00eache de s'exprimer selon sa vraie valeur\u00a0? Comment \u00e9chapper aux\r\nrisques de la parole improvis\u00e9e\u00a0? A quel autre mode de communication recourir\u00a0? Par quel autre moyen se manifester\u00a0?\r\nJean-Jacques choisit d'\u00eatre *absent* et *d'\u00e9crire*. Paradoxalement, il se cachera pour mieux se montrer, et il se confiera \u00e0\r\nla parole \u00e9crite\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0J'aimerais la soci\u00e9t\u00e9 comme un autre, si je n'\u00e9tais s\u00fbr de me montrer non seulement \u00e0 mon d\u00e9savantage,\r\nmais tout autre que je ne suis. Le parti que j'ai pris *d'\u00e9crire et de me cacher* est pr\u00e9cis\u00e9ment celui qui me convenait. Moi pr\u00e9sent, on n'aurait jamais su ce que je valais\u00a0\u00bb\u00a0(*Confessions*). L'aveu est singulier et m\u00e9rite qu'on le souligne\u00a0: Jean-Jacques rompt avec les autres, mais pour se pr\u00e9senter \u00e0 eux dans la parole \u00e9crite. Il tournera et retournera ses phrases \u00e0 loisir, prot\u00e9g\u00e9 par la solitude\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/199a/",
    "page": 199,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "228",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je ne commen\u00e7ai de vivre que quand je me regardai comme un homme mort\u00a0\u00bb (*Confessions* L. VI).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/201a/",
    "page": 201,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
      "title": "Prononciation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les langues sont faites pour \u00eatre parl\u00e9es, l'\u00e9criture ne sert que de suppl\u00e9ment \u00e0 la parole... La parole repr\u00e9sente la\r\npens\u00e9e par des signes conventionnels, et l'\u00e9criture repr\u00e9sente de m\u00eame la parole. Ainsi l'art d'\u00e9crire n'est qu'une repr\u00e9sentation m\u00e9diate de la pens\u00e9e.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/202a/",
    "page": 202,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/3/",
      "title": "Le Robert",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "A la diff\u00e9rence du *compl\u00e9ment*, disent les dictionnaires, le suppl\u00e9ment est une \u00ab\u00a0addition *ext\u00e9rieure*\u00a0\u00bb (Robert).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/202b/",
    "page": 202,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "17",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Comme celle de la nature, \u00ab\u00a0la sollicitude maternelle ne se suppl\u00e9e point\u00a0\u00bb, dit *l'Emile*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/203a/",
    "page": 203,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Le premier chapitre de *l'Emile* annonce la fonction de cette p\u00e9dagogie. Bien que la sollicitude maternelle ne se suppl\u00e9e point, \u00ab\u00a0il vaut mieux que l'enfant suce le lait d'une nourrice en sant\u00e9, que d'une m\u00e8re g\u00e2t\u00e9e, s'il avait quelque nouveau mal \u00e0 craindre du m\u00eame sang dont il est form\u00e9\u00a0\u00bb (*ibid*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/203b/",
    "page": 203,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0D'autres femmes, des b\u00eates m\u00eame, pourront lui donner le lait qu'elle lui refuse\u00a0: la sollicitude maternelle ne se suppl\u00e9e point. Celle qui nourrit l'enfant d'une autre au lieu du sien est une mauvaise m\u00e8re\u00a0: comment sera-t-elle bonne nourrice\u00a0?\r\n Elle pourra le devenir, mais lentement\u00a0; il faudra que l'habitude change la nature...\u00a0\u00bb (*ibid*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/203c/",
    "page": 203,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0De cet avantage m\u00eame r\u00e9sulte un inconv\u00e9nient qui seul devrait \u00f4ter \u00e0 toute femme sensible le courage de faire nourrir son enfant par une autre, c'est celui de partager le droit de m\u00e8re ou plut\u00f4t de l'ali\u00e9ner\u00a0; de voir son enfant aimer une autre femme autant et plus qu'elle...\u00a0\u00bb (*ibid*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/204a/",
    "page": 204,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "18",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Combien j'insisterais sur ce point, s'il \u00e9tait moins d\u00e9courageant de rebattre en vain des sujets utiles\u00a0! Ceci tient \u00e0 plus de choses qu'on ne pense. Voulez-vous Tendre chacun \u00e0 ses premiers devoirs\u00a0? Commencez par les m\u00e8res\u00a0; vous serez\r\n\u00e9tonn\u00e9s des changements que vous produirez. Tout vient successivement de cette premi\u00e8re d\u00e9pravation\u00a0: tout l'ordre moral s'alt\u00e8re\u00a0; le naturel s'\u00e9teint dans tous les c\u0153urs...\u00a0\u00bb (p. 18).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/204b/",
    "page": 204,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "50",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Loin d'avoir des forces superflues, les enfants n'en ont pas m\u00eame de suffisantes pour tout ce que leur demande la nature\u00a0; il faut donc leur laisser l'usage de toutes celles qu'elle leur donne et dont ils ne sauraient abuser. Premi\u00e8re maxime.\r\nIl faut les aider et suppl\u00e9er \u00e0 ce qui leur manque, soit en intelligence, soit en force, dans tout ce qui est du besoin physique. Deuxi\u00e8me maxime\u00a0\u00bb (p. 50).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/204c/",
    "page": 204,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "274",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Un des meilleurs pr\u00e9ceptes de la bonne culture est de tout *retarder* tant qu'il est possible\u00a0\u00bb (p. 274).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/204d/",
    "page": 204,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "102",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Laissez longtemps agir la nature, avant de vous m\u00ealer d'agir *\u00e0 sa place*\u00a0\u00bb (p. 102. Nous soulignons).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/204e/",
    "page": 204,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "67",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On fa\u00e7onne les plantes par la culture, et les hommes par l'\u00e9ducation. Si l'homme naissait grand et fort, sa taille et ses forces lui seraient inutiles jusqu'\u00e0 ce qu'il e\u00fbt appris \u00e0 s'en servir\u00a0; elles lui seraient pr\u00e9judiciables, en emp\u00eachant les autres de songer \u00e0 l'assister\u00a0; et abandonn\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame, il mourrait de mis\u00e8re avant d'avoir connu ses besoins. On se plaint de l'\u00e9tat d'enfance\u00a0; on ne voit pas que la race humaine e\u00fbt p\u00e9ri, si l'homme n'e\u00fbt commenc\u00e9 par \u00eatre enfant\u00a0\u00bb (p. 67).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/204f/",
    "page": 204,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "49",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0En m\u00eame temps que l'Auteur de la nature donne aux enfants le principe actif, il prend soin qu'il soit peu nuisible\u00bb en leur laissant peu de force pour s'y livrer. Mais sit\u00f4t qu'ils peuvent consid\u00e9rer les gens qui les environnent comme des instruments qu'il d\u00e9pend d'eux de faire agir, ils s'en servent pour suivre leur penchant et *suppl\u00e9er* \u00e0 leur propre faiblesse.\r\nVoil\u00e0 comment ils deviennent incommodes, tyrans, imp\u00e9rieux, m\u00e9chants, indomptables\u00a0; progr\u00e8s qui ne vient pas d'un esprit naturel de domination, mais qui le leur donne\u00a0; car il ne faut pas une longue exp\u00e9rience pour sentir combien il est agr\u00e9able d'agir par les mains d'autrui, et de n'avoir besoin que de remuer la langue pour faire mouvoir l'univers\u00a0\u00bb (p. 49. Nous soulignons).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/205a/",
    "page": 205,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "31",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est le moment o\u00f9 le mal para\u00eet incurable\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Faute de savoir se gu\u00e9rir, que l'enfant sache \u00eatre malade\u00a0: cet art suppl\u00e9e \u00e0 l'autre, et souvent r\u00e9ussit beaucoup mieux\u00a0; c'est l'art de la nature\u00a0\u00bb (p. 31).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/205b/",
    "page": 205,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "644",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est aussi le moment o\u00f9 la nature maternelle, cessant d'\u00eatre aim\u00e9e, comme elle le devrait, pour elle-m\u00eame et dans une imm\u00e9diate proximit\u00e9 (\u00ab\u00a0O nature\u00a0! O ma m\u00e8re\u00a0! me voici sous ta seule garde\u00a0; il n'y a point d'homme adroit et fourbe qui s'interpose entre toi et moi\u00a0!\u00a0\u00bb. *Confessions* L. XII.) devient le substitut d'un autre amour et d'un autre attachement\u00a0:",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/205c/",
    "page": 205,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/221/",
      "title": "Dialogues",
      "page": "794",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La contemplation de la nature eut toujours un tr\u00e8s grand attrait pour son c\u0153ur\u00a0: il y trouvait un suppl\u00e9ment aux attachements dont il avait besoin\u00a0; mais il e\u00fbt laiss\u00e9 le suppl\u00e9ment pour la chose, s'il en avait eu le choix, et il ne se r\u00e9duisit \u00e0 converser avec les plantes qu'apr\u00e8s de vains efforts pour converser avec des humains\u00a0\u00bb (*Dialogues*, p. 794).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/206a/",
    "page": 206,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1066-1067",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le r\u00e8gne min\u00e9ral n'a rien en soi d'aimable et d'attrayant\u00a0; ses richesses enferm\u00e9es dans le sein de la terre semblent avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9es des regards des hommes pour ne pas tenter leur cupidit\u00e9. Elles sont l\u00e0 comme en r\u00e9serve pour servir un jour de *suppl\u00e9ment* aux v\u00e9ritables richesses qui sont plus \u00e0 sa port\u00e9e et dont il perd le go\u00fbt \u00e0 mesure qu'il se corrompt. Alors il faut qu'il appelle l'industrie, la peine et le travail au secours de ses mis\u00e8res\u00a0; il fouille les entrailles de la terre, il va chercher dans son centre aux risques de sa vie et aux d\u00e9pens de sa sant\u00e9 des biens imaginaires \u00e0 la place des biens r\u00e9els qu'elle lui offrait d'elle-m\u00eame quand il savait en jouir. *Il fuit le soleil et le jour qu'il n'est plus digne de voir*\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/206b/",
    "page": 206,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1067",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il s'enterre tout vivant et fait bien ne m\u00e9ritant plus de vivre \u00e0 la lumi\u00e8re du jour. L\u00e0, des carri\u00e8res, des gouffres, des forges, des fourneaux, un appareil d'enclumes, de marteaux, de fum\u00e9e et de feu, succ\u00e8dent aux douces images des travaux champ\u00eatres. Les visages h\u00e2ves de malheureux qui languissent dans les infectes vapeurs des mines, de noirs forgerons, de hideux cyclopes sont le spectacle que l'appareil des mines substitue au sein de la terre \u00e0 celui de la verdure et des fleurs, du ciel azur\u00e9, des bergers amoureux et des laboureurs robustes sur sa surface\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/206c/",
    "page": 206,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1068",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On pourra objecter que l'animal repr\u00e9sente une vie naturelle encore plus vivante que la plante, mais on ne peut le traiter que mort. \u00ab\u00a0L'\u00e9tude des animaux n'est rien sans l'anatomie\u00a0\u00bb (p. 1068).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/206d/",
    "page": 206,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/124/",
      "title": "Oeuvres compl\u00e8tes de Karl Abraham",
      "page": "18s-26",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sans y chercher ici un principe de lecture, nous renvoyons, par curiosit\u00e9 et parmi tant d'autres exemples possibles, \u00e0 ce que dit Karl Abraham du cyclope, de la peur d'\u00eatre aveugle, de l'\u0153il, du soleil, de la masturbation, etc., in *\u0152uvres Compl\u00e8tes*, trad. Ilse Barande. T. II, p. 18 sq.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/206e/",
    "page": 206,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/78/",
      "title": "La religion \u00e9gyptienne",
      "page": "46",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Rappelons que dans une s\u00e9quence de la mythologie \u00e9gyptienne, Seth. aid\u00e9 de Thot (dieu de l'\u00e9criture ici consid\u00e9r\u00e9 comme un fr\u00e8re d'Osiris) assassine Osiris par ruse (cf. Vaudier, *op. cit.*, p. 46).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/206f/",
    "page": 206,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'\u00e9criture, auxiliaire et suppl\u00e9tif qui tue d'un seul et m\u00eame geste le p\u00e8re et la lumi\u00e8re. (Cf., *supra*, p. 101)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/207a/",
    "page": 207,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1066",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Le suppl\u00e9ment est ce que ni la nature ni la raison ne peuvent tol\u00e9rer. Ni la nature, notre \u00ab\u00a0m\u00e8re commune\u00a0\u00bb (*R\u00eaveries*, p. 1066), ni la raison raisonnable sinon raisonneuse (*De l'\u00e9tat de nature*, p. 478).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/207b/",
    "page": 207,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
      "title": "Fragments Politiques",
      "page": "478",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Le suppl\u00e9ment est ce que ni la nature ni la raison ne peuvent tol\u00e9rer. Ni la nature, notre \u00ab\u00a0m\u00e8re commune\u00a0\u00bb (*R\u00eaveries*, p. 1066), ni la raison raisonnable sinon raisonneuse (*De l'\u00e9tat de nature*, p. 478).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/207c/",
    "page": 207,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "172",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et n'avaient-elles pas tout fait pour \u00e9viter cette catastrophe, pour se prot\u00e9ger de cette violence et nous garder de cette faute fatale\u00a0? \u00ab\u00a0de sorte\u00a0\u00bb, dit le second *Discours* pr\u00e9cis\u00e9ment des mines, \u00ab\u00a0qu'on dirait que la nature avait pris des pr\u00e9cautions pour nous d\u00e9rober ce fatal secret\u00a0\u00bb (p. 172).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/207d/",
    "page": 207,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "108",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Suppl\u00e9ment dangereux. Ce sont des mots dont Rousseau se sert lui-m\u00eame dans les *Confessions*. Il le fait dans un contexte qui n'est diff\u00e9rent qu'en apparence, et pour expliquer, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00ab\u00a0un \u00e9tat presque inconcevable \u00e0 la raison\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0En un mot, de moi \u00e0 l'amant le plus passionn\u00e9, il n'y avait qu'une diff\u00e9rence unique, mais essentielle, et qui rend mon \u00e9tat presque inconcevable \u00e0 la raison\u00a0\u00bb (*Pl\u00e9iade*, I, p. 108).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/208a/",
    "page": 208,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "108-109",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0J'\u00e9tais revenu d'Italie, non tout \u00e0 fait comme j'y \u00e9tais all\u00e9; mais comme peut-\u00eatre jamais \u00e0 mon \u00e2ge on n'en est revenu. J'en avais rapport\u00e9 non ma virginit\u00e9, mais mon pucelage. J'avais senti le progr\u00e8s des ans ; mon temp\u00e9rament inquiet s'\u00e9tait enfin d\u00e9clar\u00e9, et sa premi\u00e8re \u00e9ruption, tr\u00e8s involontaire, m'avait donn\u00e9 sur ma sant\u00e9 des alarmes qui peignent mieux que toute autre chose l'innocence dans laquelle j'avais v\u00e9cu jusqu'alors. Bient\u00f4t rassur\u00e9 j'appris ce dangereux suppl\u00e9ment qui trompe la nature et sauve aux jeunes gens de mon humeur beaucoup de d\u00e9sordres aux d\u00e9pens de leur sant\u00e9, de leur vigueur et parfois de leur vie\u00a0\u00bb (*Pl\u00e9iade*, I, pp. 108-109).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/209a/",
    "page": 209,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "On lit dans *l'Emile* (L. IV)\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0S'il conna\u00eet une fois ce dangereux suppl\u00e9ment, il est perdu\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/209b/",
    "page": 209,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "437",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans le m\u00eame livre, il est aussi question de\u00a0\u00ab suppl\u00e9er en gagnant de vitesse sur l'exp\u00e9rience\u00a0\u00bb (p. 437), et de l'\u00a0\u00ab\u00a0esprit\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0suppl\u00e9e\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0forces physiques\u00a0\u00bb (p. 183).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/209c/",
    "page": 209,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "183",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans le m\u00eame livre, il est aussi question de\u00a0\u00ab suppl\u00e9er en gagnant de vitesse sur l'exp\u00e9rience\u00a0\u00bb (p. 437), et de l'\u00a0\u00ab\u00a0esprit\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0suppl\u00e9e\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0forces physiques\u00a0\u00bb (p. 183).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/209d/",
    "page": 209,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1067",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "De la m\u00eame mani\u00e8re, diront les *R\u00eaveries*, l'homme qui \u00ab\u00a0fouille les entrailles de la terre... va chercher dans son centre aux\r\nrisques de sa vie et aux d\u00e9pends de sa sant\u00e9 des biens imaginaires \u00e0 la place des biens r\u00e9els qu'elle lui offrait d'elle-m\u00eame\r\nquand il savait en jouir\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/209e/",
    "page": 209,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "109",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ce vice que la honte et la timidit\u00e9 trouvent si commode, a de plus un grand attrait pour les imaginations vives\u00a0; c'est de\r\ndisposer pour ainsi dire \u00e0 leur gr\u00e9 de tout le sexe, et de faire servir \u00e0 leurs plaisirs la beaut\u00e9 qui les tente sans avoir besoin d'obtenir son aveu\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/210a/",
    "page": 210,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "109",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est moi-m\u00eame qui m'emploie \u00e0 me d\u00e9partir de la force que la nature m'a confi\u00e9e\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0S\u00e9duit par ce funeste avantage, je\r\ntravaillais \u00e0 d\u00e9truire la bonne constitution qu'avait r\u00e9tablie en moi la nature et \u00e0 qui j'avais donn\u00e9 le temps de se bien former\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/210b/",
    "page": 210,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "18",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Comme dit *l'Emile*, tout le mal vient de ce que \u00ab\u00a0Les femmes ont cess\u00e9 d'\u00eatre m\u00e8res\u00a0; elles ne le seront plus\u00a0; elles ne veulent plus l'\u00eatre\u00a0\u00bb (p. 18).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/210c/",
    "page": 210,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "106",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0*Petit* fut mon nom, *Maman* fut le sien, et toujours nous demeur\u00e2mes *Petit* et *Maman*, m\u00eame quand le nombre des ann\u00e9es en eut presque effac\u00e9 la diff\u00e9rence entre nous. Je trouve que ces\u00a0deux noms rendent \u00e0 merveille l'id\u00e9e de notre ton, la simplicit\u00e9 de nos mani\u00e8res et surtout la relation de nos c\u0153urs. Elle fut pour\u00a0moi la plus tendre des m\u00e8res qui jamais ne chercha son plaisir mais toujours mon bien\u00a0; et si les sens entr\u00e8rent dans mon attachement pour elle, ce n'\u00e9tait pas pour en changer la nature, mais pour le rendre seulement plus exquis, pour m'enivrer du charme d'avoir une maman jeune et jolie qu'il m'\u00e9tait d\u00e9licieux de caresser\u00a0; je dis, caresser au pied de la lettre\u00a0; car jamais elle n'imagina de m'\u00e9pargner les baisers ni les plus tendres caresses maternelles, et jamais il n'entra dans son c\u0153ur d'en abuser. On dira que nous avons pourtant eu \u00e0 la fin des relations d'une autre esp\u00e8ce\u00a0; j'en conviens, mais il faut attendre\u00a0; je ne puis tout dire \u00e0 la fois\u00a0\u00bb (p. 106).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/210d/",
    "page": 210,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/160/",
      "title": "Le Petit",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Collage ici de cette phrase de G. Bataille\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Je suis moi-m\u00eame le \u00ab\u00a0petit\u00a0\u00bb, je n'ai de place que cach\u00e9.\u00a0\u00bb (*Le petit*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/211a/",
    "page": 211,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "107",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je ne finirais pas si j'entrais dans le d\u00e9tail de toutes les folies que le souvenir de cette ch\u00e8re Maman me faisait faire, quand je n'\u00e9tais plus sous ses yeux. Combien de fois j'ai bais\u00e9 mon lit en songeant qu'elle y avait couch\u00e9, *mes* rideaux, tous les meubles de ma chambre en songeant qu'ils \u00e9taient \u00e0 elle, que sa belle main les avait touch\u00e9s, le plancher m\u00eame\r\nsur lequel je me prosternais en songeant qu'elle y avait march\u00e9. Quelquefois m\u00eame en sa pr\u00e9sence il m'\u00e9chappait des extravagances que le plus violent amour seul semblait pouvoir inspirer. Un jour \u00e0 table, au moment qu'elle avait mis un\r\nmorceau dans sa bouche, je m'\u00e9crie que j'y vois un cheveu\u00a0: elle rejette le morceau sur son assiette, je m'en saisis avidement et l'avale. En un mot, de moi \u00e0 l'amant le plus passionn\u00e9, il n'y avait qu'une diff\u00e9rence unique, mais essentielle,\r\net qui rend mon \u00e9tat presque inconcevable \u00e0 la raison\u00a0\u00bb etc., Un peu plus haut, on pouvait lire\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Je ne sentais toute la\r\nforce de mon attachement pour elle que quand je ne la voyais pas\u00a0\u00bb (p. 107).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/211b/",
    "page": 211,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "1281",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ce morceau est souvent cit\u00e9 mais l'a-t-on jamais analys\u00e9 pour lui-m\u00eame\u00a0? Les \u00e9diteurs des *Confessions* dans la *Pl\u00e9iade*, B. Gagnebin et M. Raymond, ont sans doute raison de se m\u00e9fier, comme ils le font toujours tr\u00e8s syst\u00e9matiquement, de ce qu'ils appellent la psychiatrie (note p. 1281. Cette m\u00eame note recense tr\u00e8s utilement tous les textes o\u00f9 Rousseau rappelle ses \u00ab\u00a0folies\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0extravagances\u00a0\u00bb).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/211c/",
    "page": 211,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/186/",
      "title": "Etude sur Jean-Jacques Rousseau",
      "page": "370",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Mais cette suspicion n'est l\u00e9gitime, nous semble-t-il, que dans la mesure o\u00f9 elle concerne l'abus\u00a0\u2014\u00a0qui s'est sans doute jusqu'ici confondu avec l'usage\u00a0\u2014\u00a0de la lecture psychanalytique, et o\u00f9 elle ne prescrit pas le redoublement du commentaire\r\nhabituel qui a rendu ce type de texte le plus souvent illisible. Il faut distinguer ici entre les analyses souvent sommaires et imprudentes, mais parfois aussi \u00e9clairantes, du Dr Ren\u00e9 Laforgue (*Etude sur J.-J. Rousseau*, in *Revue fran\u00e7aise de psychanalyse*, T. I. 1927, p. 370 sq. et *Psychopathologie de l'\u00e9chec*, p. 114 sq., 1944) qui d'ailleurs ne fait aucune place aux textes que nous venons de citer, et une interpr\u00e9tation qui tiendrait un compte plus rigoureux, au moins au principe, de l'enseignement de la psychanalyse.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/211d/",
    "page": 211,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/48/",
      "title": "Psychopathologie de l'\u00e9chec",
      "page": "114",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Mais cette suspicion n'est l\u00e9gitime, nous semble-t-il, que dans la mesure o\u00f9 elle concerne l'abus\u00a0\u2014\u00a0qui s'est sans doute jusqu'ici confondu avec l'usage\u00a0\u2014\u00a0de la lecture psychanalytique, et o\u00f9 elle ne prescrit pas le redoublement du commentaire\r\nhabituel qui a rendu ce type de texte le plus souvent illisible. Il faut distinguer ici entre les analyses souvent sommaires et imprudentes, mais parfois aussi \u00e9clairantes, du Dr Ren\u00e9 Laforgue (*Etude sur J.-J. Rousseau*, in *Revue fran\u00e7aise de psychanalyse*, T. I. 1927, p. 370 sq. et *Psychopathologie de l'\u00e9chec*, p. 114 sq., 1944) qui d'ailleurs ne fait aucune place aux textes que nous venons de citer, et une interpr\u00e9tation qui tiendrait un compte plus rigoureux, au moins au principe, de l'enseignement de la psychanalyse.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/211e/",
    "page": 211,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/122/",
      "title": "L'\u0152il vivant",
      "page": "115-116",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est l\u00e0 une des directions dans lesquelles sont engag\u00e9es les belles et prudentes analyses de J. Starobinski. Ainsi, dans *L'\u0153il vivant*, la phrase qui vient de nous arr\u00eater est r\u00e9inscrite dans toute une s\u00e9rie d'exemples de substitutions analogues, emprunt\u00e9s pour la plupart \u00e0 la *Nouvelle H\u00e9lo\u00efse*\u00a0: celui-ci par exemple, entre autres \u00ab\u00a0f\u00e9tiches \u00e9rotiques\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Toutes les parties de ton habillement \u00e9parses pr\u00e9sentent \u00e0 mon ardente imagination celles de toi-m\u00eame qu'elles rec\u00e8lent\u00a0: cette coiffure l\u00e9g\u00e8re que parent de grands cheveux blonds qu'elle feint de couvrir\u00a0; cet heureux fichu contre lequel une fois\r\nau moins je n'aurai point \u00e0 murmurer\u00a0; ce d\u00e9shabill\u00e9 \u00e9l\u00e9gant et simple qui marque si bien le go\u00fbt de celle qui le porte\u00a0; ces mules si mignonnes qu'un pied souple remplit sans peine\u00a0; ce corps si d\u00e9li\u00e9 qui touche et embrasse... Quelle taille enchanteresse\u00a0! au devant deux l\u00e9gers contours... O spectacle de volupt\u00e9\u00a0! la baleine a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la force de l'impression... Empreintes d\u00e9licieuses, que je vous baise mille fois!\u00a0\u00bb (pp. 115-116).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/211f/",
    "page": 211,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "210-211",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Le lieu ou les lieux de la sexualit\u00e9 ne disparaissent-ils pas dans l'analyse d'un comportement global, telle que la recommande Starobinski\u00a0: \u00ab Le comportement \u00e9rotique n'est pas une donn\u00e9e fragmentaire\u00a0: il est une manifestation de l'individu total, et c'est comme tel qu'il doit \u00eatre analys\u00e9. Que ce soit pour le n\u00e9gliger ou pour en faire un sujet d'\u00e9tude privil\u00e9gi\u00e9, on ne peut limiter l'exhibitionnisme \u00e0 la \u00ab\u00a0sph\u00e8re\u00a0\u00bb sexuelle\u00a0: la personnalit\u00e9 enti\u00e8re s'y r\u00e9v\u00e8le, avec quelques-uns de ses \u00ab\u00a0choix existentiels\u00a0\u00bb fondamentaux\u00a0\u00bb. (*La transparence et l'obstacle*, pp. 210-211. Une note nous renvoie \u00e0 la *Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception* de Merleau-Ponty).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/211g/",
    "page": 211,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/231/",
      "title": "Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Le lieu ou les lieux de la sexualit\u00e9 ne disparaissent-ils pas dans l'analyse d'un comportement global, telle que la recommande Starobinski\u00a0: \u00ab Le comportement \u00e9rotique n'est pas une donn\u00e9e fragmentaire\u00a0: il est une manifestation de l'individu total, et c'est comme tel qu'il doit \u00eatre analys\u00e9. Que ce soit pour le n\u00e9gliger ou pour en faire un sujet d'\u00e9tude privil\u00e9gi\u00e9, on ne peut limiter l'exhibitionnisme \u00e0 la \u00ab\u00a0sph\u00e8re\u00a0\u00bb sexuelle\u00a0: la personnalit\u00e9 enti\u00e8re s'y r\u00e9v\u00e8le, avec quelques-uns de ses \u00ab\u00a0choix existentiels\u00a0\u00bb fondamentaux\u00a0\u00bb. (*La transparence et l'obstacle*, pp. 210-211. Une note nous renvoie \u00e0 la *Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception* de Merleau-Ponty).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/211h/",
    "page": 211,
    "page_location": "h",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "253",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Et ne risque-t-on pas ainsi de d\u00e9terminer le pathologique de mani\u00e8re tr\u00e8s classique, comme \u00ab\u00a0exc\u00e8s\u00a0\u00bb pens\u00e9 dans des cat\u00e9gories \u00ab\u00a0existentielles\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Dans la perspective d'une analyse globale, il appara\u00eetra que certaines donn\u00e9es premi\u00e8res de la conscience constituent \u00e0 la fois la source de la pens\u00e9e sp\u00e9culative de Rousseau, et la source de sa folie. Mes ces donn\u00e9es-source ne sont pas morbides par elles-m\u00eames. C'est seulement parce qu'elles sont v\u00e9cues d'une mani\u00e8re excessive, que la maladie se d\u00e9clare et se d\u00e9veloppe... Le d\u00e9veloppement morbide r\u00e9alisera la mise en \u00e9vidence caricaturale d'une question \u00ab\u00a0existentielle\u00a0\u00bb fondamentale que la conscience n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de dominer\u00a0\u00bb (p. 253).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/213a/",
    "page": 213,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "109",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Qu'on ajoute \u00e0 cette disposition le local de ma situation pr\u00e9sente, log\u00e9 chez une jolie femme, caressant son image au\r\nfond de mon c\u0153ur, la voyant sans cesse dans la journ\u00e9e\u00a0; le soir entour\u00e9 d'objets qui me la rappellent, couch\u00e9 dans un lit o\u00f9 je sais, qu'elle a couch\u00e9. Que de stimulants\u00a0! Tel lecteur qui se les repr\u00e9sente me regarde d\u00e9j\u00e0 comme \u00e0 demi mort.\r\nTout au contraire\u00a0; ce qui devait me perdre fut pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui me sauva, du moins pour un temps. Enivr\u00e9 du charme de vivre aupr\u00e8s d'elle, du d\u00e9sir ardent d'y passer mes jours, absente ou pr\u00e9sente je voyais toujours en elle une tendre m\u00e8re,\r\nune s\u0153ur ch\u00e9rie, une d\u00e9licieuse amie et rien de plus... elle \u00e9tait pour moi la seule femme qui f\u00fbt au monde, et l'extr\u00eame\r\ndouceur des sentiments qu'elle m'inspirait ne laissant pas \u00e0 mes sens le temps de s'\u00e9veiller pour d'autre\u00bb, me garantissait\r\nd'elle et de tout son sexe\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/213b/",
    "page": 213,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "165",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Un peu plus tard, un peu plus bas dans le texte des *Confessions* (livre IV), \u00ab\u00a0une petite anecdote assez difficile \u00e0 dire\u00a0\u00bb nous est racont\u00e9e. La rencontre d'un homme \u00ab\u00a0sujet au m\u00eame vice\u00a0\u00bb. Jean-Jacques s'enfuit terrifi\u00e9, \u00ab\u00a0aussi tremblant\u00a0\u00bb que s'il venait de \u00ab\u00a0commettre un crime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce souvenir m'en gu\u00e9rit pour longtemps\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/214a/",
    "page": 214,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/221/",
      "title": "Dialogues",
      "page": "800",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est pourquoi, \u00e0 cet \u00e9gard aussi, comme il le dit dans les *Dialogues* (p. 800), \u00ab\u00a0jusqu'\u00e0 la fin de sa vie il ne cessera d'\u00eatre un vieux enfant\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/214b/",
    "page": 214,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/221/",
      "title": "Dialogues",
      "page": "822",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Pourquoi se donner tant de peine, dans l'espoir \u00e9loign\u00e9 d'un succ\u00e8s si pauvre, si incertain, tandis qu'on peut, d\u00e8s l'instant m\u00eame...\u00a0\u00bb (*Dialogues*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/214c/",
    "page": 214,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "41",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Or pour nous expliquer son \u00ab\u00a0d\u00e9go\u00fbt pour les filles publiques\u00a0\u00bb, Rousseau nous dit qu'\u00e0 Venise, \u00e0 trente et un ans, le \u00ab\u00a0penchant qui a modifi\u00e9 toutes [ses] passions\u00a0\u00bb (*Confessions*, p. 41) n'a pas disparu\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Je n'avais pas perdu la funeste habitude de donner le change \u00e0 mes besoins\u00a0\u00bb (p. 316).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/214d/",
    "page": 214,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "40",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Dans ces pages c\u00e9l\u00e8bres du premier livre des *Confessions*, Rousseau rapproche les premi\u00e8res pratiques de la lecture (\u00ab\u00a0lectures d\u00e9rob\u00e9es\u00a0\u00bb) de ses premi\u00e8res d\u00e9couvertes de l'auto-\u00e9rotisme. Non que des \u00ab\u00a0livres obsc\u00e8nes et licencieux\u00a0\u00bb l'y aient encourag\u00e9. Bien au contraire et \u00ab\u00a0le hasard seconda si bien mon humeur pudique, que j'avais plus de trente ans avant que j'eusse jet\u00e9 les yeux sur aucun de ces dangereux livres qu'une belle Dame de par le monde trouve incommodes, en ce qu'on ne peut, dit-elle, les lire que d'une main\u00a0\u00bb (p. 40). Sans ces \u00ab\u00a0dangereux livres\u00a0\u00bb, Jean-Jacques se donne d'autres dangers.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/214e/",
    "page": 214,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "41",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On conna\u00eet la suite du paragraphe qui se cl\u00f4t ainsi\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Il me suffit, quant \u00e0 pr\u00e9sent, d'avoir marqu\u00e9 l'origine et la premi\u00e8re cause d'un penchant qui a modifi\u00e9 toutes mes passions, et qui, les contenant par elles-m\u00eames, m'a toujours rendu paresseux \u00e0 faire, par trop d'ardeur \u00e0 d\u00e9sirer\u00a0\u00bb (p. 41).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/214f/",
    "page": 214,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "444",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'intention et la lettre de ce passage sont \u00e0 rapprocher d'une autre page des *Confessions* (p. 444. Cf. aussi la note des\r\n\u00e9diteurs).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/214g/",
    "page": 214,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "1487-1488",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'intention et la lettre de ce passage sont \u00e0 rapprocher d'une autre page des *Confessions* (p. 444. Cf. aussi la note des\r\n\u00e9diteurs).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/214h/",
    "page": 214,
    "page_location": "h",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "269",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Et de celle dans laquelle nous d\u00e9coupons ces lignes\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Car lire en mangeant fut toujours ma fantaisie au d\u00e9faut d'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate. C'est le suppl\u00e9ment de la soci\u00e9t\u00e9 qui me manque. Je d\u00e9vore alternativement une page et un morceau, c'est comme si\r\nmon livre d\u00eenait avec moi\u00a0\u00bb (p. 269).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/215a/",
    "page": 215,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "316",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Or pour nous expliquer son \u00ab\u00a0d\u00e9go\u00fbt pour les filles publiques\u00a0\u00bb, Rousseau nous dit qu'\u00e0 Venise, \u00e0 trente et un ans, le \u00ab\u00a0penchant qui a modifi\u00e9 toutes [ses] passions\u00a0\u00bb (*Confessions*, p. 41) n'a pas disparu\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Je n'avais pas perdu la funeste habitude de donner le change \u00e0 mes besoins\u00a0\u00bb (p. 316).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/215b/",
    "page": 215,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "12",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... l'abstinence et la jouissance, le plaisir et la sagesse, m'ont \u00e9galement \u00e9chapp\u00e9\u00a0\u00bb (*Confessions*, p. 12).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/216a/",
    "page": 216,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "219",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Jouir\u00a0! Ce sort est-il fait pour l'homme\u00a0? Ah\u00a0! si jamais une seule fois en ma vie j'avais go\u00fbt\u00e9 dans leur pl\u00e9nitude toutes les d\u00e9lices de l'amour, je n'imagine pas que ma fr\u00eale existence y e\u00fbt pu suffire, je serais mort sur le fait\u00a0\u00bb (*Confessions* L. 8).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/216b/",
    "page": 216,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "594",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans le livre XII des *Confessions*, au moment o\u00f9 \u00ab\u00a0il faut dire tout\u00a0\u00bb, la \u00ab\u00a0double raison\u00a0\u00bb de certaines \u00ab\u00a0r\u00e9solutions\u00a0\u00bb nous est confi\u00e9e\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Il faut dire tout\u00a0: je n'ai dissimul\u00e9 ni les vices de ma pauvre Maman ni les miens\u00a0; je ne dois pas faire plus de\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Th\u00e9r\u00e8se, et quelque plaisir que je prenne \u00e0 rendre honneur \u00e0 une personne qui m'est ch\u00e8re, je ne veux pas non plus d\u00e9guiser ses torts si tant est m\u00eame qu'un changement involontaire dans les affections du c\u0153ur soit un vrai tort. Depuis longtemps je m'apercevais de l'atti\u00e9dissement du sien... Je retombai dans le m\u00eame inconv\u00e9nient dont j'avais senti l'effet aupr\u00e8s de Maman, et cet effet fut le m\u00eame aupr\u00e8s de Th\u00e9r\u00e8se\u00a0: n'allons pas chercher des perfections hors de la nature\u00a0; il serait le m\u00eame aupr\u00e8s de quelque femme que ce f\u00fbt... Ma situation, cependant, \u00e9tait alors la m\u00eame, et\u00a0pire encore par l'animosit\u00e9 de mes ennemis, qui ne cherchaient qu'\u00e0 me prendre en faute. Je craignis la r\u00e9cidive, et n'en voulant pas courir le risque j'aimais mieux me condamner \u00e0 l'abstinence que d'exposer Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 se voir derechef dans le m\u00eame cas. J'avais d'ailleurs remarqu\u00e9 que l'habitation des femmes empirait sensiblement mon \u00e9tat. Cette double raison m'avait fait former des r\u00e9solutions que j'avais quelquefois assez mal tenues\u00a0; mais dans lesquelles je persistais avec plus de constance depuis trois ou quatre ans\u00a0\u00bb (p. 595).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/217a/",
    "page": 217,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "1569",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans le *Manuscrit de Paris*, apr\u00e8s \u00ab\u00a0empirait sensiblement mon \u00e9tat\u00a0!\u00a0\u00bb, on peut lire\u00a0:\u00a0\u00ab le vice \u00e9quivalent dont je n'ai jamais pu bien me gu\u00e9rir m'y paraissait moins contraire. Cette double raison...\u00a0\u00bb. Voir la note des \u00e9diteurs, p. 1569.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/217b/",
    "page": 217,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/155/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. de Saint-Germain du 26 f\u00e9vrier 1770",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0A cela pr\u00e8s et des vices qui n'ont jamais fait de mal qu'\u00e0 moi, je puis exposer \u00e0 tous les yeux une vie irr\u00e9prochable dans tout le secret de mon c\u0153ur\u00a0\u00bb (\u00e0 M. de Saint-Germain, 26-2-70).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/217c/",
    "page": 217,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/159/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. Le Noir du 15 janvier 1772",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0J'ai de grands vices, mais ils n'ont jamais fait de mal qu'\u00e0 moi\u00a0\u00bb (\u00e0 M. Le Noir, 15-1-72).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/217d/",
    "page": 217,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "1282",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Voir aussi les *Confessions* (p. 109, note des \u00e9diteurs).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/218a/",
    "page": 218,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "331-332",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ah, ma Th\u00e9r\u00e8se\u00a0! je suis trop heureux de te poss\u00e9der sage et saine, et de ne pas trouver ce que je ne cherchais pas. [Il s'agit du \u00ab\u00a0pucelage\u00a0\u00bb, que Th\u00e9r\u00e8se vient d'avouer avoir, innocemment et par accident, perdu.] Je n'avais cherch\u00e9 d'abord qu'\u00e0 me donner un amusement. Je vis que j'avais plus fait et que je m'\u00e9tais donn\u00e9 une compagne. Un peu d'habitude avec cette excellente fille, un peu de r\u00e9flexion sur ma situation me firent sentir qu'en ne songeant qu'\u00e0 mes plaisirs j'avais beaucoup fait pour mon bonheur. Il fallait *\u00e0 la place* de l'ambition \u00e9teinte un sentiment vif qui *remplit* mon c\u0153ur. Il fallait, pour tout dire, un successeur \u00e0 Maman\u00a0; puisque je ne devais plus vivre avec elle il me fallait quelqu'un qui v\u00e9c\u00fbt avec son \u00e9l\u00e8ve, et en qui je trouvasse la simplicit\u00e9, la docilit\u00e9 de c\u0153ur qu'elle avait trouv\u00e9e en moi. II fallait que la douceur de la vie priv\u00e9e et domestique me *d\u00e9dommage\u00e2t* du sort brillant auquel je renon\u00e7ais. Quand j'\u00e9tais absolument seul mon c\u0153ur \u00e9tait vide, mais il n'en fallait qu'un pour le *remplir*. Le sort m'avait \u00f4t\u00e9, m'avait ali\u00e9n\u00e9 du moins en partie, celui pour lequel la nature m'avait fait. D\u00e8s lors j'\u00e9tais seul, car *il n'y eut jamais pour moi d'interm\u00e9diaire entre tout et rien. Je trouvais dans Th\u00e9r\u00e8se le suppl\u00e9ment dont j'avais besoin*\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/218b/",
    "page": 218,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "221",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Starobinski (*La transparence et l'obstacle*, p. 221) et les \u00e9diteurs des *Confessions* (p. 332, note 1) rapprochent justement l'usage du mot suppl\u00e9ment de celui qui en est fait p. 109 (\u00ab\u00a0suppl\u00e9ment dangereux\u00a0\u00bb).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/218c/",
    "page": 218,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "1407",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Starobinski (*La transparence et l'obstacle*, p. 221) et les \u00e9diteurs des *Confessions* (p. 332, note 1) rapprochent justement l'usage du mot suppl\u00e9ment de celui qui en est fait p. 109 (\u00ab\u00a0suppl\u00e9ment dangereux\u00a0\u00bb).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/231a/",
    "page": 231,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "15",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les premiers dons qu'ils re\u00e7oivent de vous sont des cha\u00eenes\u00a0; les premiers traitements qu'ils \u00e9prouvent sont des tourments. *N'ayant rien de libre que la voix*, comment ne s'en serviraient-ils pas pour se plaindre\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0(*Emile*, p. 15. Nous soulignons).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/231b/",
    "page": 231,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Or je dis que toute langue avec laquelle on ne peut pas se faire entendre au peuple assembl\u00e9 est une langue servile\u00a0; il est impossible qu'un peuple demeure libre et qu'il parle cette langue-l\u00e0\u00a0\u00bb (chap. XX).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/231c/",
    "page": 231,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je finirai ces r\u00e9flexions superficielles, mais qui peuvent en faire na\u00eetre de plus profondes, par le passage qui me les a sugg\u00e9r\u00e9es. \u00ab\u00a0*Ce serait la mati\u00e8re d'un examen assez philosophique, que d'observer dans le fait, et de montrer par des exemples, combien le caract\u00e8re, les m\u0153urs et les int\u00e9r\u00eats d'un peuple influent sur sa langue*\u00a0\u00bb (*Remarques sur la\r\ngrammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e, par M. Duclos,* p. 2).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/231d/",
    "page": 231,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous nous r\u00e9f\u00e9rerons \u00e0 l'\u00e9dition suivante\u00a0: *Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal*, *par* Arnaud *et* Lancelot\u00a0; *Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise*, par M. Petitot, et suivie du *Commentaire* de M. Duclos, auquel on a ajout\u00e9 des notes. Perlet An XI.-1803.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/232a/",
    "page": 232,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "396",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0le penchant que nous avons \u00e0 rendre notre langue molle, eff\u00e9min\u00e9e et monotone. Nous avons raison d'\u00e9viter la rudesse\r\ndans la prononciation, mais je crois que nous tombons trop dans le d\u00e9faut oppos\u00e9. Nous prononcions autrefois beaucoup\r\nplus de diphtongues qu'aujourd'hui\u00a0; elles se pronon\u00e7aient dans les temps des verbes, tels que j'avois, j'aurois, et dans plusieurs noms, tels que Fran\u00e7ois, Anglois, Polonois, au lieu que nous pronon\u00e7ons aujourd'hui j'av\u00e8s, j'aur\u00e8s, Fran\u00e7\u00e8s, Angl\u00e8s, Polon\u00e8s. Cependant ces diphtongues mettaient de la force et de la vari\u00e9t\u00e9 dans la prononciation, et la sauvoient d'une esp\u00e8ce de monotonie qui vient, en partie, de notre multitude d'*e* muets\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/232b/",
    "page": 232,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "397",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Duclos annonce tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment des th\u00e8mes rousseauistes lorsqu'il poursuit ainsi\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Ce qu'on appelle parmi nous la soci\u00e9t\u00e9, et que les anciens n'auroient appel\u00e9 que *coterie*, d\u00e9cide aujourd'hui de la langue et des m\u0153urs. D\u00e8s qu'un mot est quelque temps en usage chez *le peuple des gens du monde*, la prononciation s'en amollit\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/232c/",
    "page": 232,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Cette nonchalance dans la prononciation, qui n'est pas incompatible avec l'impatience de s'exprimer, nous fait alt\u00e9rer\r\njusqu'\u00e0 la nature des mots, en les coupant de fa\u00e7on que le sens n'en est plus reconnoissable. On dit, par exemple, aujourd'hui proverbialement, en d\u00e9pit de lui et de *ses dens*, au lieu de *ses aidans*. Nous avons plus qu'on ne croit de ces mots raccourcis ou alt\u00e9r\u00e9s par l'usage. Notre langue deviendra insensiblement plus propre pour la conversation que pour la\r\ntribune, et la conversation donne le ton \u00e0 la chaire, au barreau et au th\u00e9\u00e2tre\u00a0; au lieu que chez les Grecs et chez les Romains, la tribune ne s'y asservissait pas. Une prononciation soutenue et une prosodie fixe et distincte, doivent se\r\nconserver particuli\u00e8rement chez des peuples qui sont oblig\u00e9s de traiter publiquement des mati\u00e8res int\u00e9ressantes pour tous les auditeurs, parce que, toutes choses \u00e9gales d'ailleurs, un orateur dont la prononciation est ferme et vari\u00e9e, doit \u00eatre entendu de plus loin qu'un autre...\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/232d/",
    "page": 232,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
      "title": "Prononciation",
      "page": "1248",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'\u00e9cho le plus pr\u00e9cis de ce texte se trouve, en dehors de *l'Essai*, dans les notes group\u00e9es dans l'\u00e9dition de la Pl\u00e9iade sous\r\nle titre *Prononciation* (T. II, p. 1248) et, dans l'\u00e9dition Streickeisen-Moultou, sous le titre *Fragment d'un Essai sur les langues*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/232e/",
    "page": 232,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/87/",
      "title": "Fragment d'un Essai sur les langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'\u00e9cho le plus pr\u00e9cis de ce texte se trouve, en dehors de *l'Essai*, dans les notes group\u00e9es dans l'\u00e9dition de la Pl\u00e9iade sous\r\nle titre *Prononciation* (T. II, p. 1248) et, dans l'\u00e9dition Streickeisen-Moultou, sous le titre *Fragment d'un Essai sur les langues*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/232f/",
    "page": 232,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/49/",
      "title": "R\u00e9flexions critiques sur la po\u00e9sie et sur la peinture",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Rousseau lie dans sa critique la d\u00e9gradation des m\u0153urs, la corruption de la prononciation et le progr\u00e8s de l'\u00e9criture. Il cite m\u00eame des exemples d'alt\u00e9rations auxquels il a eu le triste privil\u00e8ge d'assister, et qui sont dus \u00e0 un \u00ab vice de prononciation dans l'organe, ou dans l'accent, ou dans l'habitude\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0Mots dont j'ai vu changer la prononciation\u00a0:\u00a0Charolois\u00a0\u2014\u00a0Charol\u00e8s, secret\u00a0\u2014\u00a0segret, pers\u00e9cuter\u00a0\u2014\u00a0perzecuter, etc.\u00a0\u00bb. Tous ces th\u00e8mes renvoient aussi \u00e0 l'abb\u00e9 Du Bos, *R\u00e9flexions critiques sur la po\u00e9sie et sur la peinture* (1719).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/233a/",
    "page": 233,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "421",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0C'est un peuple en corps qui fait une langue... Un peuple est donc le ma\u00eetre absolu de la langue *parl\u00e9e*, et c'est un empire qu'il exerce sans s'en apercevoir\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/233b/",
    "page": 233,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "420",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le corps d'une nation a seul droit sur la langue *parl\u00e9e*, et les \u00e9crivains ont droit sur la langue *\u00e9crite*\u00a0:\u00a0*Le peuple, disait Varron, n'est pas le ma\u00eetre de l'\u00e9criture comme de la parole*\u00a0\u00bb (p. 420).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/234a/",
    "page": 234,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On sera surpris que je compte l'\u00e9tude des langues au nombre des inutilit\u00e9s de l'\u00e9ducation... Je conviens que si l'\u00e9tude des langues n'\u00e9tait que celle des mots, c'est-\u00e0-dire des figures ou des sons qui les expriment, cette \u00e9tude pourrait convenir aux enfants\u00a0: mais les langues, en changeant les signes, modifient aussi les id\u00e9es qu'ils repr\u00e9sentent. Les t\u00eates se forment sur les langages, les pens\u00e9es prennent la teinte des idiomes. La raison seule est commune, l'esprit en chaque langue a sa forme particuli\u00e8re\u00a0; diff\u00e9rence qui pourrait bien \u00eatre en partie la cause ou l'effet des caract\u00e8res nationaux\u00a0; et, ce qui para\u00eet confirmer cette conjecture est que, chez toutes les nations du monde, la langue suit les vicissitudes des m\u0153urs, et se conserve ou s'alt\u00e8re comme elles\u00a0\u00bb (p. 105).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/234b/",
    "page": 234,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Si le repr\u00e9sentant peut avoir une efficace, parfois n\u00e9faste, sur le repr\u00e9sent\u00e9, et si l'enfant ne doit et ne peut \u00ab\u00a0apprendre \u00e0 parler qu'une langue\u00a0\u00bb, c'est que \u00ab\u00a0chaque chose peut avoir pour lui mille signes diff\u00e9rents\u00a0; mais chaque id\u00e9e ne peut avoir qu'une forme\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/235a/",
    "page": 235,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "1548",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "B. Gagnebin et M. Raymond rappellent dans l'\u00e9dition des *Confessions* que \u00ab\u00a0*l'Essai sur l'origine des langues* a paru pour la premi\u00e8re fois dans un volume de *Trait\u00e9s sur la musique* de J.-.J. Rousseau que publia Du Peyrou \u00e0 Gen\u00e8ve, en 1781, d'apr\u00e8s le manuscrit qu'il d\u00e9tenait et qu'il a l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Neuch\u00e2tel (N\u00b0 7835)\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/235b/",
    "page": 235,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "1548",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Enfin, ajoutent-ils, la mati\u00e8re m\u00eame de *l'Essai* suppose des connaissances et une maturit\u00e9 de pens\u00e9e que Rousseau n'avait pas acquises en 1750\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/235c/",
    "page": 235,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/120/",
      "title": "Le Rationalisme de J.-J. Rousseau",
      "page": "17-18",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "C'est aussi l'avis de R. Derath\u00e9, du moins en ce qui concerne les chapitres IX et X qui sont parmi les plus importants et qui,\r\nexpliquant la \u00ab\u00a0Formation des langues m\u00e9ridionales\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0Formation des langues du nord\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppent des th\u00e8mes\r\nfort apparent\u00e9s \u00e0 ceux du second *Discours*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/235d/",
    "page": 235,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/50/",
      "title": "Rousseau et la science politique de son temps",
      "page": "146",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est aussi l'avis de R. Derath\u00e9, du moins en ce qui concerne les chapitres IX et X qui sont parmi les plus importants et qui,\r\nexpliquant la \u00ab\u00a0Formation des langues m\u00e9ridionales\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0Formation des langues du nord\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppent des th\u00e8mes\r\nfort apparent\u00e9s \u00e0 ceux du second *Discours*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/236a/",
    "page": 236,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/51/",
      "title": "The Political Writings of Jean-Jacques Rousseau",
      "page": "10",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Vaughan consid\u00e8re ainsi, pour des raisons externes, que *l'Essai* a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 avant le second *Discours* et m\u00eame avant le premier *Discours* (1750).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/236b/",
    "page": 236,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/52/",
      "title": "Jean-Jacques Rousseau: Moralist",
      "page": "66",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Vaughan consid\u00e8re ainsi, pour des raisons externes, que *l'Essai* a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 avant le second *Discours* et m\u00eame avant le premier *Discours* (1750).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/237a/",
    "page": 237,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/120/",
      "title": "Le Rationalisme de J.-J. Rousseau",
      "page": "18",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Que *l'Essai* soit une pi\u00e8ce destin\u00e9e au second *Discours*, c'est l\u00e0, selon Derath\u00e9, l'hypoth\u00e8se \u00ab\u00a0la plus vraisemblable, du moins en ce qui concerne les chapitres IX et X... qui t\u00e9moignent des m\u00eames pr\u00e9occupations que le *Discours sur l'in\u00e9galit\u00e9*\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/237b/",
    "page": 237,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "154",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je ne crois pas avoir aucune contradiction \u00e0 craindre, en accordant \u00e0 l'homme la seule vertu *Naturelle* qu'ait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9\r\nde reconna\u00eetre le D\u00e9tracteur le plus outr\u00e9 des vertus humaines. Je parle de la Piti\u00e9, disposition convenable \u00e0 des \u00eatres aussi faibles, et sujets \u00e0 autant de maux que nous le sommes\u00a0; vertu d'autant plus universelle et d'autant plus utile \u00e0 l'homme, qu'elle *pr\u00e9c\u00e8de en lui l'usage de toute r\u00e9flexion*, et si Naturelle que les B\u00eates m\u00eames en donnent quelquefois des signes sensibles.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/237c/",
    "page": 237,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "1330-1331",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Il s'agit du contenu philosophique du chapitre IX \u00ab\u00a0Formation des langues m\u00e9ridionales\u00a0\u00bb. C'est au sujet de ce chapitre fondamental que R. Derath\u00e9 et J. Starobinski se s\u00e9parent. Ils ne se sont certes jamais oppos\u00e9s directement sur ce point. Mais ils lui consacrent l'un et l'autre une note et cette confrontation doit nous aider \u00e0 \u00e9clairer notre probl\u00e8me.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/237d/",
    "page": 237,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "154",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je ne crois pas avoir aucune contradiction \u00e0 craindre, en accordant \u00e0 l'homme la seule vertu *Naturelle* qu'ait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9\r\nde reconna\u00eetre le D\u00e9tracteur le plus outr\u00e9 des vertus humaines\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/238a/",
    "page": 238,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "155",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Tel est le pur mouvement de la Nature, *ant\u00e9rieur \u00e0 toute r\u00e9flexion* : telle est la force de la piti\u00e9 naturelle, que les m\u0153urs les plus d\u00e9prav\u00e9es ont encore peine \u00e0 d\u00e9truire... Mandeville a bien senti qu'avec toute leur morale les hommes n'eussent jamais \u00e9t\u00e9 que des monstres, si la Nature ne leur e\u00fbt donn\u00e9 la piti\u00e9 \u00e0 l'appui de la raison...\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il est donc bien certain que la piti\u00e9 est un sentiment naturel, qui mod\u00e9rant dans chaque individu l'activit\u00e9 de l'amour de soi-m\u00eame, concourt \u00e0 la conservation mutuelle de toute l'esp\u00e8ce. C'est elle, qui nous porte *sans r\u00e9flexion* au secours de ceux que nous voyons souffrir\u00a0: c'est elle qui, dans l'\u00e9tat de Nature, *tient lieu* de Loi, de m\u0153urs et de vertu, avec cet avantage que nul n'est tent\u00e9 de d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 sa *douce voix*\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/238b/",
    "page": 238,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "154",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Les exemples choisis par Rousseau ne nous sont pas indiff\u00e9rents\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Sans parler de la tendresse des M\u00e8res pour leurs petits, et des p\u00e9rils qu'elles bravent, pour les en garantir, on observe tous les jours la r\u00e9pugnance qu'ont les Chevaux \u00e0\r\nfouler aux pieds un Corps vivant\u00a0; Un animal ne passe point sans inqui\u00e9tude aupr\u00e8s d'un animal mort de son Esp\u00e8ce\u00a0: Il y en a m\u00eame qui leur donnent une sorte de s\u00e9pulture\u00a0; Et les tristes mugissements du B\u00e9tail entrant dans une Boucherie, annoncent l'impression qu'il re\u00e7oit de l'horrible spectacle qui le frappe. On voit avec plaisir l'auteur de la *Fable des abeilles*, forc\u00e9 de reconna\u00eetre l'homme pour un Etre compatissant et sensible, sortir dans l'exemple qu'il en donne, de son style froid et subtil, pour nous offrir la path\u00e9tique image d'un homme enferm\u00e9 qui aper\u00e7oit au dehors une B\u00eate f\u00e9roce, arrachant un Enfant du sein de sa M\u00e8re, brisant sous sa dent meurtri\u00e8re les faibles membres, et d\u00e9chirant de ses ongles les entrailles de cet Enfant. Quelle affreuse agitation n'\u00e9prouve point ce t\u00e9moin d'un \u00e9v\u00e9nement auquel il ne prend aucun int\u00e9r\u00eat personnel\u00a0? Quelles angoisses ne souffre-t-il pas \u00e0 cette vue, de ne pouvoir porter aucun secours \u00e0 la M\u00e8re \u00e9vanouie, ni \u00e0 l'Enfant expirant\u00a0? Tel est le pur mouvement de la Nature, ant\u00e9rieur \u00e0 toute r\u00e9flexion...\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/239a/",
    "page": 239,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nos passions sont les principaux instruments de notre conservation\u00a0: c'est donc une entreprise aussi vaine que ridicule\r\nde vouloir les d\u00e9truire\u00a0; c'est contr\u00f4ler la nature, c'est r\u00e9former l'ouvrage de Dieu. Si Dieu disait \u00e0 l'homme d'an\u00e9antir, les passions qu'il lui donne, Dieu voudrait et ne voudrait pas\u00a0; il se contredirait lui-m\u00eame. Jamais il n'a donn\u00e9 cet ordre insens\u00e9, rien de pareil n'est \u00e9crit dans le c\u0153ur humain\u00a0; et ce que Dieu veut qu'un homme fasse, il ne le lui fait pas dire par un autre homme, il le lui dit lui-m\u00eame, il l'\u00e9crit au fond de son c\u0153ur\u00a0\u00bb (pp. 246-247).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/240a/",
    "page": 240,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "246-247",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Mille ruisseaux \u00e9trangers l'ont grossie\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/240b/",
    "page": 240,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "248",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le premier sentiment d'un enfant est de s'aimer lui-m\u00eame\u00a0; et le second, qui d\u00e9rive du premier, est d'aimer ceux qui l'approchent\u00a0\u00bb (p. 248).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/240c/",
    "page": 240,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "156",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Si la piti\u00e9 mod\u00e8re \u00ab\u00a0l'activit\u00e9 de l'amour de soi\u00a0\u00bb (second *Discours*, p. 156), c'est peut-\u00eatre moins en s'y opposant qu'en l'exprimant de mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e, en la diff\u00e9rant, puisque cette mod\u00e9ration \u00ab\u00a0concourt \u00e0 la conversation mutuelle de l'esp\u00e8ce\u00a0\u00bb (*ibid*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/240d/",
    "page": 240,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/120/",
      "title": "Le Rationalisme de J.-J. Rousseau",
      "page": "99-100",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous nous demandons si l'on peut sur ce point opposer, comme le fait R. Derath\u00e9, la doctrine de *l'Emile* et celle du second *Discours* (\u00ab\u00a0...dans *l'Emile* la piti\u00e9 devient un sentiment d\u00e9riv\u00e9 de l'amour de soi alors que le second *Discours* opposait ces deux principes l'un \u00e0 l'autre...\u00a0\u00bb *Le rationalisme de J.-J. Rousseau*, pp. 99-100).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/241a/",
    "page": 241,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "157",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Parmi les passions qui agitent le c\u0153ur de l'homme, il en est une ardente, imp\u00e9tueuse, qui rend un sexe n\u00e9cessaire \u00e0 l'autre\u00a0; passion terrible qui brave tous les dangers, renverse tous les obstacles, et qui, dans ses fureurs, semble propre \u00e0\r\nd\u00e9truire le Genre-humain, qu'elle est destin\u00e9e \u00e0 conserver. Que deviendront les hommes en proie \u00e0 cette rage effr\u00e9n\u00e9e et brutale, sans pudeur, sans retenue, et se disputant chaque jour leurs amours au prix de leur sang?\u00a0\u00bb *Discours*, p. 157.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/241b/",
    "page": 241,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "158",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est \u00ab\u00a0un sentiment factice\u00a0; n\u00e9 de l'usage de la soci\u00e9t\u00e9, et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par les femmes avec beaucoup d'habilet\u00e9 et de soin pour \u00e9tablir leur empire, et rendre dominant le sexe qui devrait ob\u00e9ir\u00a0\u00bb (p. 158).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/241c/",
    "page": 241,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et *l'Emile* dira qu'\u00a0\u00ab\u00a0il est dans l'ordre de la nature que la femme ob\u00e9isse \u00e0 l'homme\u00a0\u00bb (p. 517).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/242a/",
    "page": 242,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "517",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quand donc il la prend dans un rang inf\u00e9rieur, l'ordre naturel et l'ordre civil s'accordent et tout va bien. C'est le contraire quand, s'alliant au-dessus de lui, l'homme se met dans l'alternative de blesser son droit ou sa reconnaissance, et d'\u00eatre ingrat ou m\u00e9pris\u00e9. Alors la femme, pr\u00e9tendant \u00e0 l'autorit\u00e9, se rend le tyran de son chef\u00a0; et le ma\u00eetre, devenu l'esclave, se trouve la plus ridicule et la plus mis\u00e9rable des cr\u00e9atures. Tels sont ces malheureux favoris que les rois de l'Asie honorent et tourmentent de leur alliance, et qui, dit-on, pour coucher avec leurs femmes, n'osent entrer dans le lit que par le pied\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/242b/",
    "page": 242,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "517",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je m'attends que beaucoup de lecteurs, se souvenant que je donne \u00e0 la femme un talent naturel pour gouverner l'homme, m'accuseront ici de contradiction\u00a0: ils se tromperont pourtant. Il y a bien de la diff\u00e9rence entre s'arroger le droit de commander, et gouverner celui qui commande. L'empire de la femme est un empire de *douceur*, d'adresse et de complaisance\u00a0; ses *ordres sont des caresses*, ses menaces sont des pleurs. Elle doit r\u00e9gner dans la maison comme un\r\nministre dans l'Etat, en se faisant commander ce qu'elle veut faire. En ce sens il est constant que les meilleurs m\u00e9nages\r\nsont ceux o\u00f9 la femme a le plus d'autorit\u00e9\u00a0: mais quand elle m\u00e9conna\u00eet la voix du chef, qu'elle veut usurper ses droits et\r\ncommander elle-m\u00eame, il ne r\u00e9sulte jamais de ce d\u00e9sordre que mis\u00e8re, scandale et d\u00e9shonneur\u00a0\u00bb. (*Ibid*. Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/242c/",
    "page": 242,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/54/",
      "title": "Essai sur les \u00e9v\u00e9nements importants dont les femmes ont \u00e9t\u00e9 la cause secr\u00e8te",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On sait que Rousseau avait projet\u00e9 de consacrer un ouvrage au r\u00f4le des femmes dans l'histoire. Il s'agissait pour lui, semble-t-il, autant de restaurer une v\u00e9rit\u00e9 historique (l'importance du r\u00f4le de la femme, que l'histoire des hommes a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment dissimul\u00e9e) que de rappeler le caract\u00e8re parfois n\u00e9faste de ce r\u00f4le, en faisant \u00ab\u00a0quelques observations sur les grands hommes qui se sont laiss\u00e9s gouverner par les femmes. Th\u00e9mistocle. Antoine, etc. Fulvie femme d'Antoine excite la guerre pour n'avoir pu \u00eatre aim\u00e9e de C\u00e9sar.\u00a0\u00bb Cf. *Sur les femmes* et *Essai sur les \u00e9v\u00e9nements importants dont les femmes ont \u00e9t\u00e9 la cause secr\u00e8te*. (Pl\u00e9iade. II, pp. 1254-1257).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/243a/",
    "page": 243,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "204",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... ne voulant plus offrir de s\u00e9paration, faute de pouvoir se rendre hommes, les femmes nous rendent femmes. Cet inconv\u00e9nient, qui d\u00e9grade l'homme, est tr\u00e8s grand partout\u00a0; mais c'est surtout dans les Etats comme le n\u00f4tre qu'il importe de le pr\u00e9venir. Qu'un monarque gouverne des hommes ou des femmes, cela lui doit \u00eatre assez indiff\u00e9rent, pourvu qu'il soit ob\u00e9i\u00a0; mais dans une r\u00e9publique, il faut des hommes\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/243b/",
    "page": 243,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "204-207",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Car dans une soci\u00e9t\u00e9 perverse, l'homme m\u00e9prise la femme \u00e0 laquelle il doit ob\u00e9ir\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0L\u00e2chement d\u00e9vou\u00e9s aux volont\u00e9s du\r\nsexe que nous devrions prot\u00e9ger et non servir, nous avons appris \u00e0 le m\u00e9priser en lui ob\u00e9issant, \u00e0 l'outrager par nos soins railleurs\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/243c/",
    "page": 243,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "204",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et Paris, coupable des d\u00e9gradations de la langue est encore incrimin\u00e9\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Et chaque femme de Paris rassemble dans son appartement un s\u00e9rail d'hommes plus femmes qu'elle, qui savent rendre \u00e0 la beaut\u00e9 toutes sortes d'hommages, hors celui\r\ndu c\u0153ur dont elle est digne\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/243d/",
    "page": 243,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "204",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ils [les hommes] se sentent autant et plus qu'elles de leur trop intime commerce\u00a0: elles n'y perdent que leurs m\u0153urs, et nous y perdons \u00e0 la fois nos m\u0153urs et notre constitution\u00a0\u00bb (p. 204).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/243e/",
    "page": 243,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "204",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On lira aussi toute la note 1\u00a0: l'auteur s'y \u00e9tonne que \u00ab\u00a0telle plaisanterie, dont on voit assez l'application, ait \u00e9t\u00e9 prise en France au pied de la lettre par des gens d'esprit\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/244a/",
    "page": 244,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "157",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Or il faut \u00ab\u00a0distinguer le moral du Physique dans l'amour\u00a0\u00bb (second *Discours*, p. 157).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/244b/",
    "page": 244,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "157-158",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le Physique est ce d\u00e9sir g\u00e9n\u00e9ral qui porte un sexe \u00e0 s'unir \u00e0 l'autre\u00a0; le moral est ce qui d\u00e9termine ce d\u00e9sir et le fixe sur un seul objet exclusivement, ou qui du moins lui donne pour cet objet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un plus grand degr\u00e9 d'\u00e9nergie\u00a0\u00bb (p. 158).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/245a/",
    "page": 245,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "204",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les anciens passaient presque leur vie en plein air, ou vaquant \u00e0 leurs affaires, ou r\u00e9glant celles de l'Etat sur la place publique, ou se promenant \u00e0 la campagne, dans les jardins, au bord de la mer, \u00e0 la pluie, au soleil et presque toujours t\u00eate nue. A tout cela point de femmes\u00a0; mais on savait bien les trouver au besoin, et nous ne voyons point par leurs \u00e9crits et par les \u00e9chantillons de leurs conversations qui nous restent, que l'esprit, ni le go\u00fbt, ni l'amour m\u00eame, perdissent rien \u00e0 cette r\u00e9serve\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/246a/",
    "page": 246,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "447",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Il s'agit bien de savoir si les hommes vont se laisser \u00ab\u00a0tra\u00eener \u00e0 la mort\u00a0\u00bb (p. 447) par le nombre et l'intemp\u00e9rance des femmes.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/246b/",
    "page": 246,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Chez ces derni\u00e8res, \u00ab\u00a0le besoin satisfait, le d\u00e9sir cesse\u00a0; elles ne repoussent plus le m\u00e2le par feinte, mais tout de bon\u00a0: elles font tout le contraire de ce que faisait la fille d'Auguste\u00a0; elles ne re\u00e7oivent plus de passagers quand le navire a sa cargaison... l'instinct les pousse et l'instinct les arr\u00eate. *O\u00f9 sera le suppl\u00e9ment de cet instinct n\u00e9gatif dans les femmes, quand vous leur aurez \u00f4t\u00e9 la pudeur* ? Attendre qu'elles ne se soucient plus des hommes, c'est attendre qu'ils ne soient plus bons \u00e0 rien\u00a0\u00bb. (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/246c/",
    "page": 246,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et ce suppl\u00e9ment est bien l'\u00e9conomie de la vie des hommes\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Leur intemp\u00e9rance naturelle conduirait les hommes \u00e0 la mort\u00a0; parce qu'elle contient leurs d\u00e9sirs, la pudeur est la vraie morale des femmes\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/246d/",
    "page": 246,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est Dieu qui l'a inscrit dans la cr\u00e9ature\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0L'Etre supr\u00eame a voulu faire en tout honneur \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine\u00a0: en donnant \u00e0 l'homme des penchants sans mesure, il lui donne en m\u00eame temps la loi qui les r\u00e8gle, afin qu'il soit libre et se commande \u00e0 lui-m\u00eame\u00a0; en le livrant \u00e0 des passions immod\u00e9r\u00e9es, il joint \u00e0 ces passions la raison pour les gouverner\u00a0; en livrant la femme \u00e0 des d\u00e9sirs illimit\u00e9s, il joint \u00e0 ces d\u00e9sirs la pudeur pour les contenir\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/247a/",
    "page": 247,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Pour surcro\u00eet, poursuit Rousseau, il ajoute encore une r\u00e9compense actuelle au bon usage de ses facult\u00e9s, savoir le go\u00fbt qu'on prend aux choses honn\u00eates lorsqu'on en fait la r\u00e8gle de ses actions. Tout cela vaut bien, ce me semble, l'instinct des b\u00eates\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/247b/",
    "page": 247,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "159",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "A quoi le reconna\u00eet-on\u00a0? En particulier \u00e0 ce qu'elle ne peut s'expliquer par la raret\u00e9 des femelles ou par \u00ab\u00a0les intervalles exclusifs durant lesquels la femelle refuse constamment l'approche du m\u00e2le\u00a0\u00bb, ce qui, note Rousseau, \u00ab\u00a0revient \u00e0 la premi\u00e8re cause\u00a0; car si chaque femelle ne souffre le m\u00e2le que durant deux mois de l'ann\u00e9e, c'est \u00e0 cet \u00e9gard comme si le nombre des femelles \u00e9tait moindre des cinq sixi\u00e8mes\u00a0: Or, aucun de ces deux cas n'est applicable \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine o\u00f9 le nombre des femelles surpasse g\u00e9n\u00e9ralement celui des m\u00e2les, et o\u00f9 l'on n'a jamais observ\u00e9 que m\u00eame parmi les Sauvages les femelles aient, comme celles des autres esp\u00e8ces, des temps de chaleur et d'exclusion\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/247c/",
    "page": 247,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "1335-1336",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur les rapports de ces th\u00e8mes avec des th\u00e8mes oppos\u00e9s ou apparent\u00e9s de Voltaire, Buffon ou Pufendorf, voir les notes de l'\u00e9dition de la \u00ab\u00a0Pl\u00e9iade\u00a0\u00bb pp. 158-159.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/248a/",
    "page": 248,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/81/",
      "title": "Essais",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rousseau pourrait dire comme Montaigne\u00a0\u00ab\u00a0nos moeurs penchent d'une merveilleuse inclination vers l'empirement\u00a0\u00bb (*Essais*, 1, 82).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/248b/",
    "page": 248,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "206-207",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Mais l'amour moral d\u00e9grade encore l'\u00e9criture. Il l'\u00e9nerve comme il \u00e9nerve l'homme. Il provoque \u00ab\u00a0ces foules d'ouvrages \u00e9ph\u00e9m\u00e8res qui naissent journellement, n'\u00e9tant faits que pour amuser des femmes, et n'ayant ni force ni profondeur, volent tous de la toilette au comptoir. C'est le moyen de r\u00e9crire incessamment les m\u00eames et de les rendre toujours nouveaux. On m'en citera deux ou trois qui serviront d'exception\u00a0; mais moi j'en citerai cent mille qui confirmeront la r\u00e8gle. C'est pour cela que la plupart des productions de notre \u00e2ge passeront avec lui\u00a0; et la post\u00e9rit\u00e9 croira qu'on fit bien peu de livres dans ce m\u00eame si\u00e8cle o\u00f9 l'on en fait tant\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/248c/",
    "page": 248,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "206",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Voir aussi la note de la p. 206.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/248d/",
    "page": 248,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "446",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Elle commence ainsi\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Les femmes en g\u00e9n\u00e9ral n'aiment aucun art, ne se connaissent \u00e0 aucun et n'ont aucun g\u00e9nie...\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Dans l'union des sexes... l'un doit \u00eatre actif et fort, l'autre passif et faible\u00a0\u00bb (*Emile*, p. 446).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/248e/",
    "page": 248,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "12",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Novalis avait peut-\u00eatre vu plus profond\u00e9ment et au-del\u00e0 de ce que Rousseau appelle lui-m\u00eame, au d\u00e9but des *Confessions* (p. 12), son \u00ab\u00a0caract\u00e8re eff\u00e9min\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Les *philosoph\u00e8mes* de Rousseau sont absolument parlant une philosophie f\u00e9minine ou une th\u00e9orie de la f\u00e9minit\u00e9\u00a0\u00bb. *Encyclop\u00e9die*, tr. M. de Gandillac (\u00e9d. de Minuit, p. 361).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/248f/",
    "page": 248,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/108/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "361",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Novalis avait peut-\u00eatre vu plus profond\u00e9ment et au-del\u00e0 de ce que Rousseau appelle lui-m\u00eame, au d\u00e9but des *Confessions* (p. 12), son \u00ab\u00a0caract\u00e8re eff\u00e9min\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Les *philosoph\u00e8mes* de Rousseau sont absolument parlant une philosophie f\u00e9minine ou une th\u00e9orie de la f\u00e9minit\u00e9\u00a0\u00bb. *Encyclop\u00e9die*, tr. M. de Gandillac (\u00e9d. de Minuit, p. 361).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/249a/",
    "page": 249,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "1330-1331",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'importance de l'\u00e9lan spontan\u00e9 de la piti\u00e9, fondement irraisonn\u00e9 de la morale, a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 par Rousseau d\u00e8s la Pr\u00e9face du *Discours*\u00a0; cf. p. 126 et n. 1. Dans cette partie du *Discours*, puis dans *l'Emile*, Rousseau ne cesse d'affirmer que la piti\u00e9 est une vertu qui \u00ab\u00a0pr\u00e9c\u00e8de l'usage de toute r\u00e9flexion\u00a0\u00bb. Tel est l'\u00e9tat d\u00e9finitif de la pens\u00e9e de Rousseau \u00e0 ce sujet. Or l'*Essai sur l'origine des langues*, ch. IX, formule sur ce point des id\u00e9es assez diff\u00e9rentes, ce qui permettrait peut-\u00eatre d'attribuer \u00e0 ce texte (ou tout au moins \u00e0 ce chapitre) une date ant\u00e9rieure \u00e0 la mise au point du *Discours sur l'origine de l'in\u00e9galit\u00e9*. Dans *l'Essai*, Rousseau n'admet pas la possibilit\u00e9 d'un \u00e9lan de sympathie irr\u00e9fl\u00e9chie, et para\u00eet plus enclin \u00e0 soutenir l'id\u00e9e hobbienne de la guerre de tous contre tous\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Ils n'\u00e9taient li\u00e9s par aucune id\u00e9e de fraternit\u00e9 commune\u00a0; et, n'ayant aucun arbitre que la force, ils se croyaient ennemis les uns des autres... Un homme abandonn\u00e9 seul sur la face de la terre, \u00e0 la merci du genre humain, devait \u00eatre un animal f\u00e9roce... Les affections sociales ne se d\u00e9veloppent en nous qu'avec nos lumi\u00e8res. La piti\u00e9, bien que naturelle au c\u0153ur de l'homme, resterait \u00e9ternellement inactive sans l'imagination qui la met en jeu. Comment nous laissons-nous \u00e9mouvoir \u00e0 la piti\u00e9\u00a0? En nous transportant hors de nous-m\u00eames\u00a0; en nous identifiant\r\navec l'\u00eatre souffrant. Nous ne souffrons qu'autant que nous jugeons qu'il souffre... Celui qui n'a jamais r\u00e9fl\u00e9chi ne peut\r\n\u00eatre ni cl\u00e9ment, ni juste ni pitoyable\u00a0; il ne peut pas non plus \u00eatre m\u00e9chant et vindicatif\u00a0\u00bb. Cette conception plus intellectualiste de la piti\u00e9 se rapproche de la pens\u00e9e de Wollaston...\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/250a/",
    "page": 250,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/120/",
      "title": "Le Rationalisme de J.-J. Rousseau",
      "page": "30-32",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Bien que les choses soient fort complexes quand il s'agit de la raison selon Rousseau,",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/250b/",
    "page": 250,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "141",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Tout animal a des id\u00e9es, puisqu'il a des sens, il combine m\u00eame ses id\u00e9es jusqu'\u00e0 un certain point, et l'homme ne diff\u00e8re\r\n\u00e0 cet \u00e9gard de la B\u00eate que du plus au moins\u00a0: Quelques Philosophes ont m\u00eame avanc\u00e9 qu'il y a plus de diff\u00e9rence de tel homme \u00e0 tel homme que de tel homme \u00e0 telle b\u00eate\u00a0; Ce n'est donc pas tant l'entendement qui fait parmi les animaux la distinction sp\u00e9cifique de l'homme que sa qualit\u00e9 d'agent libre.\u00a0\u00bb (Second *Discours*, p. 141).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/250c/",
    "page": 250,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "142",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il y a une autre qualit\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cifique qui les distingue [l'homme et l'animal], et sur laquelle il ne peut y avoir de contestation, c'est la facult\u00e9 de se perfectionner\u00a0\u00bb (p. 142).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/251a/",
    "page": 251,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/153/",
      "title": "Lettre au prince de W\u00fcrtemberg du 10 novembre 1663",
      "page": "(118?)",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Comme la raison a peu de force, l'int\u00e9r\u00eat seul n'en a pas tant qu'on croit. L'imagination seule est active et l'on n'excite les passions que par l'imagination\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/251b/",
    "page": 251,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "27",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Cette affirmation qui sera sans cesse r\u00e9p\u00e9t\u00e9e ouvre d\u00e9j\u00e0 *l'Essai*\u00a0:\u00a0\u00ab La parole distingue l'homme entre les animaux.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/251c/",
    "page": 251,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "41",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Premiers mots du chapitre II\u00a0:\u00a0\u00ab Il est donc \u00e0 croire que les besoins dict\u00e8rent les premiers gestes, et que les premi\u00e8res passions arrach\u00e8rent les premi\u00e8res voix.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/252a/",
    "page": 252,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "143",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les seuls biens qu'il [l'animal] connaisse dans l'Univers sont la nourriture, une femelle et le repos\u00a0; les seuls maux\r\nqu'il craigne, sont la douleur et la faim. Je dis la douleur, et non la mort\u00a0; car jamais l'animal ne saura ce que c'est que mourir, et la connaissance de la mort, et de ses terreurs, est une des premi\u00e8res acquisitions que l'homme ait faites, en s'\u00e9loignant de la condition animale.\u00a0\u00bb (Second *Discours*, p. 143.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/252b/",
    "page": 252,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "De m\u00eame l'enfant devient homme en s'ouvrant au \u00ab\u00a0sentiment de la mort\u00a0\u00bb (*Emile*, p. 20).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/253a/",
    "page": 253,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "143",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Notons-le au passage\u00a0: toute la th\u00e9orie rousseauiste du th\u00e9\u00e2tre fait aussi communiquer dans la repr\u00e9sentation le pouvoir d'identification \u2014\u00a0la piti\u00e9\u00a0\u2014 avec la facult\u00e9 de l'imagination. Si l'on songe maintenant que Rousseau donne le nom de terreur \u00e0 la crainte de la mort (*Discours*, p. 143), on tient d'ensemble tout le syst\u00e8me qui organise les concepts de terreur et de piti\u00e9 d'une part, de sc\u00e8ne tragique, de repr\u00e9sentation, d'imagination et de mort d'autre part. On comprend alors sur cet exemple l'ambivalence du pouvoir d'imaginer\u00a0: il ne surmonte l'animalit\u00e9 et ne suscite la passion humaine qu'en\r\nouvrant la sc\u00e8ne et l'espace de la repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale. Il inaugure la perversion dont la possibilit\u00e9 est elle-m\u00eame inscrite dans la notion de perfectibilit\u00e9.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/253b/",
    "page": 253,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La piti\u00e9, bien que naturelle au c\u0153ur de l'homme, resterait \u00e9ternellement inactive sans l'imagination qui la met en jeu.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/253c/",
    "page": 253,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/120/",
      "title": "Le Rationalisme de J.-J. Rousseau",
      "page": "13",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "R. Derath\u00e9 rappelle que \u00ab\u00a0Durkheim est... le premier \u00e0 avoir signal\u00e9 l'importance de cette notion de facult\u00e9 virtuelle chez\r\nRousseau\u00a0\u00bb. *Le rationalisme de Rousseau*. p. 13. Cf. Durkheim, *Le Contrat social, histoire du livre.* R.M.M. Janv.-f\u00e9v. 1918. La plupart des contradictions syst\u00e9matiques de Rousseau seraient effac\u00e9es par l'appel \u00e0 ce concept de facult\u00e9 virtuelle qui op\u00e8re comme une soudure \u00e0 tous les points de rupture, et d'abord aux points o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 brise \u2014\u00a0et s'articule\u00a0\u2014 avec la nature.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/253d/",
    "page": 253,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/55/",
      "title": "Le Contrat social, histoire du livre",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "R. Derath\u00e9 rappelle que \u00ab\u00a0Durkheim est... le premier \u00e0 avoir signal\u00e9 l'importance de cette notion de facult\u00e9 virtuelle chez\r\nRousseau\u00a0\u00bb. *Le rationalisme de Rousseau*. p. 13. Cf. Durkheim, *Le Contrat social, histoire du livre.* R.M.M. Janv.-f\u00e9v. 1918. La plupart des contradictions syst\u00e9matiques de Rousseau seraient effac\u00e9es par l'appel \u00e0 ce concept de facult\u00e9 virtuelle qui op\u00e8re comme une soudure \u00e0 tous les points de rupture, et d'abord aux points o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 brise \u2014\u00a0et s'articule\u00a0\u2014 avec la nature.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/253e/",
    "page": 253,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/50/",
      "title": "Rousseau et la science politique de son temps",
      "page": "148",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "R. Derath\u00e9 rappelle que \u00ab\u00a0Durkheim est... le premier \u00e0 avoir signal\u00e9 l'importance de cette notion de facult\u00e9 virtuelle chez\r\nRousseau\u00a0\u00bb. *Le rationalisme de Rousseau*. p. 13. Cf. Durkheim, *Le Contrat social, histoire du livre.* R.M.M. Janv.-f\u00e9v. 1918. La plupart des contradictions syst\u00e9matiques de Rousseau seraient effac\u00e9es par l'appel \u00e0 ce concept de facult\u00e9 virtuelle qui op\u00e8re comme une soudure \u00e0 tous les points de rupture, et d'abord aux points o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 brise \u2014\u00a0et s'articule\u00a0\u2014 avec la nature. Cf. Derath\u00e9, *Rousseau et la science politique de son temps*, p. 148. Il est remarquable que ce th\u00e8me de la virtualit\u00e9 soit si souvent m\u00e9connu, chez quelque auteur qu'il apparaisse. Cette m\u00e9connaissance est au centre\r\nde la probl\u00e9matique des id\u00e9es inn\u00e9es, et du rapport de Locke \u00e0 Leibniz ou de Leibniz \u00e0 Descartes.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/254a/",
    "page": 254,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/221/",
      "title": "Dialogues",
      "page": "815-816",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Enfin tel est en nous l'empire de l'imagination et telle en est l'influence, que d'elle naissent non seulement les vertus et les vices, mais les biens et les maux...\u00a0\u00bb (*Dialogues*, pp. 815-816).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/254b/",
    "page": 254,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/221/",
      "title": "Dialogues",
      "page": "815",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et si \u00ab\u00a0certains pervertissent l'usage de cette facult\u00e9 consolatrice\u00a0\u00bb (*ibid*), c'est encore par le pouvoir de l'imagination.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/254c/",
    "page": 254,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0C'est ainsi que la nature, qui fait tout pour le mieux, l'a d'abord institu\u00e9. Elle ne lui donne imm\u00e9diatement que les d\u00e9sirs n\u00e9cessaires a sa conservation et les facult\u00e9s suffisantes pour les satisfaire. Elle a mis toutes les autres comme en r\u00e9serve au fond de son \u00e2me pour s'y d\u00e9velopper au besoin. Ce n'est que dans cet \u00e9tat primitif que l'\u00e9quilibre du pouvoir et du d\u00e9sir se rencontre et que l'homme n'est pas malheureux. *Sit\u00f4t que ces facult\u00e9s virtuelles se mettent en action, l'imagination, la plus active de toutes, s'\u00e9veille et les devance.* C'est l'imagination qui \u00e9tend pour nous la mesure des possibles, soit en bien, soit en mal, et qui, par cons\u00e9quent, excite et nourrit les d\u00e9sirs par l'espoir de les satisfaire. Mais l'objet qui paraissait d'abord sous la main fuit plus vite qu'on ne peut le poursuivre... Ainsi l'on s'\u00e9puise sans arriver au terme ; et plus nous gagnons sur la jouissance, plus le bonheur s'\u00e9loigne de nous. Au contraire, plus l'homme est rest\u00e9 pr\u00e8s de sa condition naturelle, *plus la diff\u00e9rence de ses facult\u00e9s \u00e0 ses d\u00e9sirs est petite*, et moins par cons\u00e9quent il est \u00e9loign\u00e9 d'\u00eatre heureux... Le monde r\u00e9el a ses bornes, le monde imaginaire est infini ; ne pouvant \u00e9largir l'un, r\u00e9tr\u00e9cissons l'autre\u00a0; car c'est de leur seule diff\u00e9rence que naissent toutes les peines qui nous rendent vraiment malheureux.\u00a0\u00bb (*Emile*, p. 64. Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/256a/",
    "page": 256,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Celui qui n'imagine rien ne sent que lui-m\u00eame\u00a0; il est seul au milieu du genre humain.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/256c/",
    "page": 256,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ils n'\u00e9taient li\u00e9s par aucune id\u00e9e de fraternit\u00e9 commune\u00a0; et n'ayant aucun arbitre que la force, ils se croyaient ennemis\r\nles uns des autres... Un homme abandonn\u00e9 seul sur la face de la terre, \u00e0 la merci du genre humain, devait \u00eatre un animal f\u00e9roce\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/257a/",
    "page": 257,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... Ils se croyaient ennemis les uns des autres. *C'\u00e9taient leur faiblesse et leur ignorance gui leur donnaient cette opinion. Ne connaissant rien, ils craignaient tout\u00a0; ils attaquaient pour se d\u00e9fendre*. Un homme abandonn\u00e9 seul...\u00a0\u00bb (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/257b/",
    "page": 257,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Cet animal, soulignons-le, \u00ab\u00a0\u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire aux autres tout le mal qu'il *craignait* d'eux. *La crainte et la faiblesse sont les sources de la cruaut\u00e9*.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/257c/",
    "page": 257,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0celui qui n'a jamais r\u00e9fl\u00e9chi ne peut \u00eatre ni cl\u00e9ment, ni juste, ni pitoyable\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/257d/",
    "page": 257,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il ne peut pas non plus \u00eatre m\u00e9chant et vindicatif. Celui qui n'imagine rien ne sent que lui-m\u00eame\u00a0; il est seul au milieu du genre humain.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/258a/",
    "page": 258,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "146",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et elle risque sans cesse de \u00ab\u00a0commettre la faute de ceux qui, raisonnant sur l'\u00e9tat de nature, y transportent les id\u00e9es prises dans la soci\u00e9t\u00e9...\u00a0\u00bb. (Second *Discours*, p. 146.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/258b/",
    "page": 258,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0De l\u00e0 les contradictions apparentes qu'on voit entre les p\u00e8res des nations\u00a0; tant de naturel et tant d'inhumanit\u00e9\u00a0; des\r\nm\u0153urs si f\u00e9roces et des c\u0153urs si tendres... Ces temps de barbarie \u00e9taient le si\u00e8cle d'or, non parce que les hommes\r\n\u00e9taient unis, mais parce qu'ils \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s... Les hommes, si l'on veut, s'attaquaient dans la rencontre, mais ils se rencontraient rarement. Partout r\u00e9gnait l'\u00e9tat de guerre, et toute la terre \u00e9tait en paix.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/259a/",
    "page": 259,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "153-154",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0N'allons pas surtout conclure avec Hobbes que pour n'avoir aucune id\u00e9e de la bont\u00e9, l'homme soit naturellement m\u00e9chant, qu'il soit vicieux parce qu'il ne conna\u00eet pas la vertu, ... Hobbes n'a pas vu que la m\u00eame cause qui emp\u00eache les Sauvages d'user de leur raison, comme le pr\u00e9tendent nos Jurisconsultes, les emp\u00eache en m\u00eame temps d'abuser de leurs facult\u00e9s, comme il le pr\u00e9tend lui-m\u00eame\u00a0; de sorte qu'on pourrait dire que les Sauvages ne sont pas m\u00e9chants pr\u00e9cis\u00e9ment,\r\nparce qu'ils ne savent pas ce que c'est qu'\u00eatre bons\u00a0; car ce n'est ni le d\u00e9veloppement des lumi\u00e8res, ni le frein de la Loi,\r\nmais le calme des passions et l'ignorance du vice qui les emp\u00eache de mal faire\u00a0; tanto plus in illis proficit vitiorum\r\nignoratio, quam in his cognitio virtutis.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/259b/",
    "page": 259,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "152",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi p. 152 et le fragment sur l'*\u00e9tat de nature*\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Tant que les hommes gard\u00e8rent leur premi\u00e8re innocence, ils n'eurent pas besoin d'autre guide que la voix de la nature\u00a0; tant qu'ils ne devinrent pas m\u00e9chants, ils furent dispens\u00e9s d'\u00eatre bons\u00a0\u00bb (p. 476).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/259c/",
    "page": 259,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
      "title": "Fragments Politiques",
      "page": "476",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cf. aussi p. 152 et le fragment sur l'*\u00e9tat de nature*\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Tant que les hommes gard\u00e8rent leur premi\u00e8re innocence, ils n'eurent pas besoin d'autre guide que la voix de la nature\u00a0; tant qu'ils ne devinrent pas m\u00e9chants, ils furent dispens\u00e9s d'\u00eatre bons\u00a0\u00bb (p. 476).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/260a/",
    "page": 260,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Comment nous laissons-nous \u00e9mouvoir \u00e0 la piti\u00e9\u00a0? En nous transportant hors de nous-m\u00eames\u00a0; en nous identifiant avec l'\u00eatre souffrant. Nous ne souffrons qu'autant que nous jugeons qu'il souffre\u00a0; ce n'est pas dans nous, c'est dans lui que nous souffrons.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/260b/",
    "page": 260,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il partage les peines de ses semblables\u00a0; mais ce partage est volontaire et doux. Il jouit \u00e0 la fois de la piti\u00e9 qu'il a pour leur maux, et du bonheur qui l'en exempte\u00a0; il se sent dans cet \u00e9tat de force qui nous \u00e9tend au-del\u00e0 de nous, et nous fait porter ailleurs l'activit\u00e9 superflue \u00e0 notre bien-\u00eatre. Pour plaindre le mal d'autrui, sans doute il faut le conna\u00eetre, mais il ne faut pas le sentir\u00a0\u00bb (p. 270).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/260c/",
    "page": 260,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "156",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est pourquoi la maxime de la bont\u00e9 naturelle \u00ab\u00a0Fais *\u00e0 autrui comme tu veux qu'on te fasse*\u00a0\u00bb doit \u00eatre temp\u00e9r\u00e9e par cette autre maxime, \u00ab\u00a0bien moins parfaite, mais plus utile peut-\u00eatre que la pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0*Fais ton bien avec le moindre mal d'autrui qu'il est possible*.\u00a0\u00bb (Second *Discours*, p. 156.) Celle-ci est mise \u00ab\u00a0*au lieu*\u00a0\u00bb de celle-l\u00e0.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/261a/",
    "page": 261,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Pour plaindre le mal d'autrui, sans doute il faut le conna\u00eetre, mais il ne faut pas le sentir. Quand on a souffert, ou qu'on craint de souffrir, on plaint ceux qui souffrent\u00a0; mais tandis qu'on souffre, on ne plaint que soi\u00a0\u00bb (*Emile*, p. 270).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/261b/",
    "page": 261,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le sentiment physique de nos maux est plus born\u00e9 qu'il ne semble\u00a0; mais c'est par la m\u00e9moire qui nous en fait sentir la continuit\u00e9, c'est par l'imagination qui les \u00e9tend sur l'avenir, qu'ils nous rendent vraiment \u00e0 plaindre. Voil\u00e0, je pense, une des causes qui nous endurcissent plus aux maux des animaux qu'\u00e0 ceux des hommes, quoique la sensibilit\u00e9 commune d\u00fbt \u00e9galement nous identifier avec eux. On ne plaint gu\u00e8re un cheval de charretier dans son \u00e9curie, parce qu'on ne pr\u00e9sume pas qu'en mangeant son foin il songe aux coups qu'il a re\u00e7us et aux fatigues qui l'attendent\u00a0\u00bb (p. 264).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/261c/",
    "page": 261,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Pour emp\u00eacher la piti\u00e9 de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en faiblesse, il faut donc la g\u00e9n\u00e9raliser et l'\u00e9tendre sur tout le genre humain. Alors on ne s'y livre qu'autant qu'elle est d'accord avec la justice, parce que, de toutes les vertus, la justice est celle qui concourt le plus au bien commun des hommes. Il faut par raison, par amour pour nous, avoir piti\u00e9 de notre esp\u00e8ce encore plus que de notre prochain\u00a0; et c'est une tr\u00e8s grande cruaut\u00e9 envers les hommes que la piti\u00e9 pour les m\u00e9chants\u00a0\u00bb (pp. 303-304).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/262a/",
    "page": 262,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'unit\u00e9 litt\u00e9rale de cette doctrine de la piti\u00e9 se confirme encore si l'on met c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te ces quatre passages\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0La piti\u00e9, bien\r\nque naturelle au c\u0153ur de l'homme, resterait \u00e9ternellement inactive sans l'imagination qui la met en jeu. Comment nous laissons-nous \u00e9mouvoir \u00e0 la piti\u00e9\u00a0? En nous transportant hors de nous-m\u00eame\u00a0; en nous identifiant avec l'\u00eatre souffrant. Nous ne souffrons qu'autant que nous jugeons qu'il souffre\u00a0; ce n'est pas dans nous, c'est dans lui que nous souffrons. \u00bb (*Essai*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/262b/",
    "page": 262,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ainsi na\u00eet la piti\u00e9, premier sentiment relatif qui touche le c\u0153ur humain selon l'ordre de la nature. Pour devenir sensible et pitoyable, il faut que l'enfant sache qu'il y a des \u00eatres semblables \u00e0 lui qui souffrent ce qu'il a souffert, qui sentent les douleurs qu'il a senties, et d'autres dont il doit avoir l'id\u00e9e, comme pouvant les sentir aussi. En effet, comment nous laissons-nous \u00e9mouvoir \u00e0 la piti\u00e9, si ce n'est en nous transportant hors de nous et nous identifiant avec l'animal souffrant, en quittant, pour ainsi dire, notre \u00eatre pour prendre le sien ? Nous ne souffrons qu'autant que nous jugeons qu'il souffre\u00a0; ce n'est pas dans nous, c'est dans lui que nous souffrons. Ainsi nul ne devient sensible que quand son imagination s'anime et commence \u00e0 le transporter hors de lui.\u00a0\u00bb (*Emile*, p. 261.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/262c/",
    "page": 262,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Qu'on songe combien ce transport suppose de connaissances-acquises. Comment imaginerai-je des maux dont je n'ai nulle id\u00e9e\u00a0? Comment souffrirais-je en voyant souffrir un autre, si je ne sais pas m\u00eame qu'il souffre, si j'ignore ce qu'il y a de commun entre lui et moi\u00a0? Celui qui n'a jamais r\u00e9fl\u00e9chi ne peut \u00eatre ni cl\u00e9ment, ni juste, ni pitoyable\u00a0; il ne peut pas non plus \u00eatre m\u00e9chant et vindicatif. Celui qui n'imagine rien ne sent que lui-m\u00eame\u00a0; il est seul au milieu du genre humain.\u00a0\u00bb (*Essai*.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/262d/",
    "page": 262,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Exposer les moyens propres \u00e0 maintenir dans l'ordre de la nature, c'est dire assez comment il en peut sortir. Tant que sa sensibilit\u00e9 reste born\u00e9e \u00e0 son individu, il n'y a rien de moral dans ses actions\u00a0; ce n'est que quand elle commence \u00e0 s'\u00e9tendre hors de lui, qu'il prend d'abord les sentiments, ensuite les notions du bien et du mal, qui le constituent v\u00e9ritablement homme et partie int\u00e9grante de son esp\u00e8ce.\u00a0\u00bb (*Emile*, p. 257.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/263a/",
    "page": 263,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "560",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Outre ces deux livres et mon *Dictionnaire de Musique*, auquel je travaillais toujours de temps en temps, j'avais quelques\r\nautres \u00e9crits de moindre importance, tous en \u00e9tat de para\u00eetre et que je me proposais de donner encore, soit s\u00e9par\u00e9ment, soit avec mon recueil g\u00e9n\u00e9ral si je l'entreprenais jamais. Le principal de ces \u00e9crits dont la plupart sont encore en manuscrit dans les mains de Du Peyrou, \u00e9tait un *Essai sur l'origine des langues* que je fis lire \u00e0 M. de Malesherbes et au chevalier de Lorenzy, qui m'en dit du bien. Je comptais que toutes ces productions rassembl\u00e9es me vaudraient au moins tous frais faits un capital de huit \u00e0 dix mille francs, que voulais placer en rente viag\u00e8re tant sur ma t\u00eate que sur celle de Th\u00e9r\u00e8se\u00a0; apr\u00e8s quoi nous irions, comme je l'ai dit, vivre ensemble au fond de quelque Province...\u00a0\u00bb (P. 560.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/263b/",
    "page": 263,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "1548",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Malesherbes lui avait conseill\u00e9 de publier *l'Essai* \u00e0 part.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/263c/",
    "page": 263,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/163/",
      "title": "Questions de chronologie rousseauiste",
      "page": "37",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Du point de vue externe, le probl\u00e8me para\u00eet donc simple et nous pouvons le consid\u00e9rer comme clos depuis pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle, par Masson, dans un article de 1913.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/263d/",
    "page": 263,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/56/",
      "title": "Le 'syst\u00e8me' de Jean-Jacques Rousseau",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "La pol\u00e9mique avait \u00e9t\u00e9 ouverte par Espinas.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/264a/",
    "page": 264,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/57/",
      "title": "La vie et les \u0153uvres de Jean-Jacques Rousseau",
      "page": "323-324",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'\u00e9tait aussi la conclusion de H. Baudouin (*La vie et les \u0153uvres de Jean-Jacques Rousseau*, Paris, 1891). La page qu'il consacre \u00e0 *l'Essai* laisse entrevoir ce que pouvait \u00eatre alors la lecture de Rousseau et notamment de *l'Essai*, et permet de mesurer le chemin \u00e0 parcourir\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Entre le *Discours sur les Sciences* et le *Discours sur l'in\u00e9galit\u00e9*, on doit placer *l'Essai sur l'Origine des langues*. Rousseau lui donna aussi le titre d'Essai sur le *Principe de la m\u00e9lodie*. Il y traite \u00e9galement en effet du langage et de la musique\u00a0; ce qui ne l'emp\u00eache pas d'y parler beaucoup aussi de la soci\u00e9t\u00e9 et de ses origines... La date o\u00f9 il fut compos\u00e9 n'est m\u00eame pas parfaitement connue\u00a0; mais elle est suffisamment indiqu\u00e9e par le contexte. Les passages o\u00f9 Rousseau y parle du r\u00f4le pernicieux des arts et des sciences montrent que son opinion \u00e9tait alors arr\u00eat\u00e9e sur ce point\u00a0; or on sait qu'il h\u00e9sitait encore au moment de composer son discours. Il ne fit donc *l'Essai* que post\u00e9rieurement. D'un autre c\u00f4t\u00e9, il est facile de voir qu'il n'avait pas encore sur la soci\u00e9t\u00e9 les id\u00e9es radicales qu'il professa dans son livre sur *l'In\u00e9galit\u00e9* (La citation de la *Lettre sur les spectacles*, dans une note du ch. 1er, n'est pas une objection bien s\u00e9rieuse. Rien de plus simple, en effet, qu'une note ajout\u00e9e apr\u00e8s coup). Tel qu'il est, *l'Essai* offre un m\u00e9lange assez singulier de vrai et de faux, de retenue et d'audace. La m\u00e9thode y est constamment hypoth\u00e9tique, les preuves nulles, les\r\ndoctrines sur la soci\u00e9t\u00e9 pour le moins m\u00e9diocres. Souvent on se croirait en pleine *In\u00e9galit\u00e9*\u00a0: m\u00eame style, m\u00eame coupe de phrase, m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s d'examen, m\u00eame encha\u00eenement de raisonnements et d'id\u00e9es. Mais au milieu de tout cela, il y a de telles r\u00e9serves dans les conclusions, un tel respect pour l'Ecriture Sainte et la tradition, une telle foi dans la Providence, une telle horreur pour les philosophes mat\u00e9rialistes que, pour ainsi dire, on se sent d\u00e9sarm\u00e9. En somme, donc, Rousseau a fait ici une \u0153uvre de transition, qui pr\u00e9sage le mal, plut\u00f4t qu'elle ne le produit au grand jour. Le bien qu'il y a mis e\u00fbt pu le ramener \u00e0 des id\u00e9es plus saines, s'il en avait su tirer parti\u00a0; malheureusement aussi il y a d\u00e9pos\u00e9 le germe des erreurs qu'il d\u00e9veloppa plus tard dans ses ouvrages subs\u00e9quents. Exemple m\u00e9morable du soin qu'on doit apporter \u00e0 bien orienter, en quelque sorte, son talent et sa vie, et du chemin que peut faire un principe pouss\u00e9 \u00e0 ses cons\u00e9quences extr\u00eames par une logique \u00e0 outrance.\u00a0\u00bb (T. I, pp., 323-324.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/265a/",
    "page": 265,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/162/",
      "title": "L'unit\u00e9 de la pens\u00e9e de Jean-Jacques Rousseau",
      "page": "1",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Quoi qu'il en soit, de cette pr\u00e9tendue contradiction, Espinas ne concluait pas, comme le fera Starobinski, \u00e0 l'ant\u00e9riorit\u00e9 de\r\n*l'Essai*. Tenant compte des citations de Duclos, il en tire la conclusion inverse\u00a0: *l'Essai* serait post\u00e9rieur au *Discours*. Lanson conteste alors cette interpr\u00e9tation.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/265c/",
    "page": 265,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/56/",
      "title": "Le 'syst\u00e8me' de Jean-Jacques Rousseau",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/266a/",
    "page": 266,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/163/",
      "title": "Questions de chronologie rousseauiste",
      "page": "",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ces arguments sont tr\u00e8s habiles et presque convaincants\u00a0; mais peut-\u00eatre ne se sont-ils pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 M. Lanson que dans\r\nson d\u00e9sir de ne pas trouver Rousseau en \u00ab\u00a0contradiction\u00a0\u00bb avec lui-m\u00eame. Si *l'Essai* ne semblait pas \u00ab\u00a0contredire\u00a0\u00bb le\r\nsecond *Discours*, qui sait si M. Lanson en reculerait aussi loin la r\u00e9daction primitive\u00a0? Je ne veux pas ici examiner les\r\nrapports internes de *l'Essai* et de *l'In\u00e9galit\u00e9*\u00a0; \u00e0 mon avis, la \u00ab\u00a0contradiction\u00a0\u00bb n'est pas aussi \u00ab\u00a0certaine\u00a0\u00bb que le juge\r\nM. Lanson entre les deux autres ouvrages. Je me bornerai \u00e0 deux remarques ext\u00e9rieures, mais qui me paraissent d\u00e9cisives.\r\n1.) Le manuscrit de *l'Essai sur l'origine des langues* se trouve aujourd'hui encore \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Neuch\u00e2tel, sous le\r\nn\u00b0 7835 (cinq cahiers broch\u00e9s, de 150 X 230 mm, reli\u00e9s avec faveur bleue). D'une tr\u00e8s belle \u00e9criture, visiblement destin\u00e9 \u00e0 l'impression, il porte \u00e0 sa premi\u00e8re page\u00a0: Par J.-J. Rousseau, Citoyen de Gen\u00e8ve. C'est sans doute, la copie que transcrivit\r\nJean-Jacques en 1761, quand il songea un instant \u00e0 utiliser cet ouvrage pour r\u00e9pondre \u00e0 \u00ab\u00a0ce Rameau qui continuait \u00e0 le tarabuster vilainement\u00a0\u00bb (Lettre \u00e0 Malesherbes, du 25.9.61). Plus tard, tr\u00e8s vraisemblablement \u00e0 Motiers, comme nous\r\nverrons, il reprit cette copie, pour la r\u00e9viser et y faire quelques additions ou corrections, facilement reconnaissables, car l'encre et l'\u00e9criture sont toutes diff\u00e9rentes. Ces variantes m\u00e9riteraient d'\u00eatre relev\u00e9es, si j'\u00e9tudiais *l'Essai* en lui-m\u00eame\u00a0; mais je retiens seulement les corrections qui nous apportent des renseignements chronologiques. Dans la copie de 1761, le texte forme un tout\u00a0: ce n'est qu'une seule dissertation\u00a0; la division en chapitres a \u00e9t\u00e9 introduite dans la r\u00e9vision de Motiers. Par cons\u00e9quent, ce n'est pas seulement au chapitre XX, mais \u00e0 tout *l'Essai* que s'appliquent ces derni\u00e8res lignes de l'ouvrage\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Je finirai ces r\u00e9flexions superficielles, mais qui peuvent en faire na\u00eetre de plus profondes, par le passage qui me les a sugg\u00e9r\u00e9es\u00a0: *Ce serait la mati\u00e8re d'un examen assez philosophique que d'observer dans le fait, de montrer par des exemples, combien le caract\u00e8re, les m\u0153urs et les int\u00e9r\u00eats d'un peuple influent sur sa langue*...\u00a0\u00bb. Ce \u00ab\u00a0passage\u00a0\u00bb est extrait du livre de Duclos, *Remarques sur la grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e*, p. 11, qui parut dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 de 1754. 2) Nous avons encore un t\u00e9moignage plus formel de Rousseau lui-m\u00eame. Aux environs de 1763, il songea \u00e0 r\u00e9unir dans un petit volume trois opuscules qu'il avait en portefeuille, savoir\u00a0: *L'imitation th\u00e9\u00e2trale*, *l'Essai sur l'origine des langues*, *Le L\u00e9vite d'Ephra\u00efm*. Ce recueil n'a pas vu le jour, mais il nous reste un projet de pr\u00e9face dans un de ses cahiers de brouillons (Mss de Neuch\u00e2tel, n\u00b0 7887 Fos 104-105). De cette pr\u00e9face, je n\u00e9glige ce qui concerne l'*Imitation th\u00e9\u00e2trale* et le *L\u00e9vite*, et je publie le paragraphe concernant *l'Essai*\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Le second morceau ne fut aussi d'abord qu'un fragment du *Discours sur l'in\u00e9galit\u00e9*, que j'en retranchai comme trop long et hors de place. Je le repris [Rousseau avait d'abord \u00e9crit\u00a0: je l'achevai] \u00e0 l'occasion des *Erreurs de M. Rameau sur la musique* \u2014 ce titre qui est parfaitement rempli par l'ouvrage qui le porte, aux deux mots pr\u00e8s que j'ai retranch\u00e9s [dans *l'Encyclop\u00e9die*]. Cependant, retenu par le ridicule de disserter sur les langues quand on en sait \u00e0 peine une, et d'ailleurs, peu content de ce morceau, j'avais r\u00e9solu de le supprimer comme indigne de l'attention du public. Mais un magistrat illustre, qui cultive et prot\u00e8ge les lettres [Malesherbes] en a pens\u00e9 plus favorablement que moi\u00a0; je soumets avec plaisir, comme on peut bien croire, mon jugement au sien, et j'essaie \u00e0 la faveur des autres \u00e9crits de faire passer celui que je n'eusse peut-\u00eatre os\u00e9 risquer seul.\u00a0\u00bb Il ne semble pas qu'aucune preuve de critique interne puisse tenir contre ce t\u00e9moignage de Rousseau. *L'Essai* sur les langues a donc \u00e9t\u00e9 primitivement en 1754, une longue note du second *Discours*\u00a0; en 1761, il est devenu une dissertation ind\u00e9pendante, augment\u00e9e et corrig\u00e9e pour en faire une riposte \u00e0 Rameau. Enfin, en 1763, cette dissertation, revue une derni\u00e8re fois, a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e en chapitres.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/267a/",
    "page": 267,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "29-30",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Dans la premi\u00e8re r\u00e9daction, Rousseau consid\u00e9rait comme tr\u00e8s probable qu'Hom\u00e8re ne connaissait pas l'\u00e9criture (pp. 29-30 du mss.).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/267b/",
    "page": 267,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "29-30",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "En relisant son texte, il a barr\u00e9 ce passage et ajout\u00e9 en marge\u00a0: \u00ab N.B. Ceci est une b\u00eatise qu'il faut \u00f4ter, puisque l'histoire de Bell\u00e9rophon, dans *l'Iliade* m\u00eame, prouve que l'art d'\u00e9crire \u00e9tait en usage du temps de l'auteur, mais cela n'emp\u00eacherait pas que son ouvrage ne f\u00fbt chant\u00e9 plut\u00f4t qu'\u00e9crit\u00a0\u00bb. (Note de Masson. L'examen du manuscrit nous a paru moins f\u00e9cond que ne le laisse ici entendre Masson.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/267c/",
    "page": 267,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je publie le dernier texte auquel Rousseau semble s'\u00eatre provisoirement arr\u00eat\u00e9, car la pr\u00e9face reste inachev\u00e9e... Cette pr\u00e9face a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par A. Jansens, dans son *J.-J. Rousseau als Musiker*, Berlin 1884, pp. 472-473, mais avec les nombreuses lacunes et fautes de lecture qui caract\u00e9risent la plupart de ses publications de textes.\u00a0\u00bb (Extrait des notes de Masson.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/270a/",
    "page": 270,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il est donc \u00e0 croire que les besoins dict\u00e8rent les premiers gestes, et que les passions arrach\u00e8rent les premi\u00e8res voix.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/270b/",
    "page": 270,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On voit par-l\u00e0 que la peinture est plus pr\u00e8s de la nature, et que la musique tient plus \u00e0 l'art humain. On sent aussi que l'une int\u00e9resse plus que l'autre, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elle rapproche plus l'homme de l'homme et nous donne quelque id\u00e9e de nos semblables. La peinture est souvent morte et inanim\u00e9e\u00a0; elle vous peut transporter au fond d'un d\u00e9sert\u00a0: mais sit\u00f4t que des signes vocaux frappent votre oreille, ils vous annoncent un \u00eatre semblable \u00e0 vous\u00a0; ils sont, pour ainsi dire, les organes de l'\u00e2me\u00a0; et s'ils vous peignent aussi la solitude, ils vous disent que vous n'y \u00eates pas seul. Les\r\noiseaux sifflent, l'homme seul chante\u00a0; et l'on ne peut entendre ni chant ni symphonie, sans se dire \u00e0 l'instant, Un autre \u00eatre sensible est ici.\u00a0\u00bb (Chap.XVI.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/271a/",
    "page": 271,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans le *Dictionnaire de musique*, Rousseau avoue son embarras \u00e0 l'article *chant*. Si le chant est bien \u00ab\u00a0une sorte de modification de la voix humaine\u00a0\u00bb, il est bien difficile de lui assigner une modalit\u00e9 absolument propre. Apr\u00e8s avoir propos\u00e9 le \u00ab\u00a0*calcul des intervalles*\u00a0\u00bb, Rousseau avance le crit\u00e8re fort \u00e9quivoque de la \u00ab\u00a0*permanence*\u00a0\u00bb, puis celui de la m\u00e9lodie comme \u00ab\u00a0*imitation*... des accents de la voix parlante et passionnante\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/271b/",
    "page": 271,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer en quoi la voix qui forme la parole diff\u00e8re de la voix qui forme le *chant*. Cette diff\u00e9rence est sensible, mais on ne voit pas bien clairement en quoi elle consiste\u00a0; et, quand on veut le chercher, on ne\r\nle trouve pas. M. Dodard a fait des observations anatomiques, \u00e0 la faveur desquelles il croit, \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, trouver dans les\r\ndiff\u00e9rentes situations du larynx la cause de ces deux sortes de voix\u00a0; mais je ne sais si ces observations, ou les cons\u00e9quences qu'il en tire, sont bien certaines. Il semble ne manquer aux sons qui forment la parole que la *permanence* pour former un v\u00e9ritable *chant*\u00a0: il para\u00eet aussi que les diverses inflexions qu'on donne \u00e0 la voix en parlant forment des intervalles qui ne sont point harmoniques, *qui ne font pas partie de nos syst\u00e8mes de musique*, et qui, par cons\u00e9quent, ne pouvant \u00eatre exprim\u00e9s en notes, ne sont pas proprement du *chant* pour nous. *Le chant ne semble pas naturel \u00e0 l'homme*. Quoique les sauvages de l'Am\u00e9rique chantent, parce qu'ils parlent, *le vrai sauvage ne chanta jamais*. Les muets ne chantent point\u00a0; ils ne forment que des voix sans permanence, des mugissements sourds que le besoin leur arrache\u00a0; je douterais que le sieur Pereyre, avec tout son talent, p\u00fbt jamais tirer d'eux aucun *chant* musical. Les enfants crient, pleurent et ne chantent point. Les premi\u00e8res expressions de la nature n'ont rien en eux de m\u00e9lodieux ni de sonore, et ils apprennent \u00e0 chanter, comme \u00e0 parler, \u00e0 notre exemple. (Le chant m\u00e9lodieux et appr\u00e9ciable n'est qu'une imitation paisible et artificielle des accents de la voix parlante ou passionnante\u00a0: *on crie et l'on se plaint sans chanter\u00a0; mais on imite en chantant les cris et les plaintes\u00a0; et comme de toutes les imitations la plus int\u00e9ressante est celle de la passion humaine, de toutes les mani\u00e8res d'imiter, la plus agr\u00e9able est le chant*.\u00a0\u00bb (Seul le mot *chant* est soulign\u00e9 par Rousseau.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/271c/",
    "page": 271,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "A propos de la distinction entre langage animal et langage humain, que *l'Essai* \u00e9gale \u00e0 la distinction entre non-perfectibilit\u00e9 et perfectibilit\u00e9, on peut lire ceci\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Cette seule distinction para\u00eet mener loin\u00a0: on l'explique, dit-on, par la diff\u00e9rence des organes. Je serais curieux de voir cette explication\u00a0\u00bb (Fin du chapitre I.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/272a/",
    "page": 272,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0car, comme il y a des langues plus ou moins harmonieuses, dont les accents sont plus ou moins musicaux, on remarque aussi dans ces langues que les *voix* de parole et de chant se rapprochent ou s'\u00e9loignent dans la m\u00eame proportion\u00a0: ainsi comme la langue italienne est plus musicale que la fran\u00e7aise, la parole s'y \u00e9loigne moins du chant\u00a0; et il est plus ais\u00e9 d'y reconna\u00eetre au chant l'homme qu'on a entendu parler. Dans une langue qui serait toute harmonieuse,\r\ncomme \u00e9tait au commencement la langue grecque, la diff\u00e9rence de la *voix* de parole et de la *voix* de chant serait nulle\u00a0; on n'aurait que la m\u00eame *voix* pour parler et pour chanter\u00a0: peut-\u00eatre est-ce encore aujourd'hui le cas des Chinois.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/274a/",
    "page": 274,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Quand il entreprend d'expliquer *comment la musique a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9* (chapitre XIX), Rousseau rappelle la malheureuse histoire de la langue et de son d\u00e9sastreux \u00ab\u00a0perfectionnement\u00a0\u00bb\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0A mesure que la langue se perfectionnait, la m\u00e9lodie, en s'imposant de nouvelles r\u00e8gles, *perdait* insensiblement de son ancienne *\u00e9nergie*, et le *calcul des intervalles fut substitu\u00e9 \u00e0 la finesse des inflexions*.\u00a0\u00bb\u00a0(Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/275a/",
    "page": 275,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans ce sevrage de la voix de parole, un \u00ab\u00a0nouvel objet\u00a0\u00bb vient usurper et suppl\u00e9er \u00e0 la fois les \u00ab\u00a0traits maternels\u00a0\u00bb. Ce qui en souffre alors, c'est l'\u00a0\u00ab\u00a0accent oral\u00a0\u00bb. La musique se trouve ainsi \u00ab\u00a0priv\u00e9e de ses effets\u00a0\u00bb propres, c'est-\u00e0-dire naturels et moraux\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0La m\u00e9lodie \u00e9tant *oubli\u00e9e*, et l'attention du musicien s'\u00e9tant tourn\u00e9e enti\u00e8rement vers l'harmonie, tout se dirigea peu \u00e0 peu sur ce *nouvel objet*\u00a0; les genres, les modes, la gamme, tout re\u00e7ut des faces nouvelles\u00a0: ce furent les successions harmoniques qui r\u00e9gl\u00e8rent la marche des parties. Cette marche ayant *usurp\u00e9 le nom* de m\u00e9lodie, on ne put reconna\u00eetre dans cette nouvelle m\u00e9lodie les *traits de sa m\u00e8re*\u00a0; et notre syst\u00e8me musical \u00e9tant ainsi devenu, *par degr\u00e9s*, purement harmonique, il n'est pas \u00e9tonnant que *l'accent oral* en ait *souffert*, et que la musique ait perdu pour nous presque toute son *\u00e9nergie*. Voil\u00e0 comment le chant devint, *par degr\u00e9s*, un art enti\u00e8rement *s\u00e9par\u00e9* de la parole, dont il tire son origine\u00a0; comment les harmoniques des sons firent *oublier* les inflexions de la voix\u00a0; et comment enfin, born\u00e9e \u00e0 l'effet purement physique du concours des vibrations, la musique se trouva *priv\u00e9e* des effets moraux qu'elle avait produits quand elle \u00e9tait *doublement la voix de la nature*.\u00a0\u00bb (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/276a/",
    "page": 276,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quand les th\u00e9\u00e2tres eurent pris une forme r\u00e9guli\u00e8re, on n'y chantait plus que sur des modes prescrits\u00a0; et, \u00e0 mesure qu'on multipliait les r\u00e8gles de l'imitation, la langue imitative s'affaiblissait. L'\u00e9tude de la philosophie et le progr\u00e8s du raisonnement, ayant perfectionn\u00e9 la grammaire, \u00f4t\u00e8rent \u00e0 la langue ce ton vif et passionn\u00e9 qui l'avait d'abord rendue si chantante. D\u00e8s le temps de M\u00e9nalippide et de Philox\u00e8ne, les symphonistes, qui d'abord \u00e9taient aux gages des po\u00e8tes et\r\nn'ex\u00e9cutaient que sous eux, et pour ainsi dire \u00e0 leur dict\u00e9e, en devinrent ind\u00e9pendants\u00a0; et c'est de cette licence que se\r\nplaint si am\u00e8rement la Musique dans une com\u00e9die de Ph\u00e9r\u00e9crate, dont Plutarque nous a conserv\u00e9 le passage. Ainsi la\r\nm\u00e9lodie, commen\u00e7ant \u00e0 n'\u00eatre plus si adh\u00e9rente au discours, prit insensiblement une existence \u00e0 part, et la musique devint plus ind\u00e9pendante des paroles. Alors aussi cess\u00e8rent peu \u00e0 peu ces prodiges qu'elle avait produits lorsqu'elle n'\u00e9tait que l'accent et l'harmonie de la po\u00e9sie, et qu'elle lui donnait sur les passions cet empire que la parole n'exer\u00e7a plus dans la suite que sur la raison. Aussi, d\u00e8s que la Gr\u00e8ce fut pleine de sophistes et de philosophes, n'y vit-on plus ni po\u00e8tes ni musiciens c\u00e9l\u00e8bres. En cultivant l'art de convaincre on perdit celui d'\u00e9mouvoir. Platon lui-m\u00eame, jaloux d'Hom\u00e8re et d'Euripide, d\u00e9cria l'un et ne put imiter l'autre.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/277a/",
    "page": 277,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Bient\u00f4t la *servitude ajouta* son influence \u00e0 celle de la philosophie. La Gr\u00e8ce aux fers perdit ce feu qui n'\u00e9chauffe que les \u00e2mes libres, et ne trouva plus pour louer ses tyrans le ton dont elle avait chant\u00e9 ses h\u00e9ros. Le m\u00e9lange des Romains affaiblit encore ce qui restait au langage d'harmonie et d'accent. Le latin, langue plus *sourde* et moins musicale, fit tort \u00e0 la musique en l'adoptant. Le chant employ\u00e9 dans la *capitale* alt\u00e9ra peu \u00e0 peu celui des provinces\u00a0; les th\u00e9\u00e2tres de Rome nuisirent \u00e0 ceux d'Ath\u00e8nes. Quand N\u00e9ron remportait des prix, la Gr\u00e8ce avait cess\u00e9 d'en m\u00e9riter\u00a0; et la m\u00eame m\u00e9lodie partag\u00e9e \u00e0 deux langues, convint moins \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre. Enfin arriva la *catastrophe qui d\u00e9truisit les progr\u00e8s de l'esprit humain, sans \u00f4ter les vices qui en \u00e9taient l'ouvrage*. L'Europe, inond\u00e9e de *barbares et asservie* par des ignorants, perdit \u00e0 la fois ses sciences, ses arts, et l'instrument universel des uns et des autres, savoir, *la langue harmonieuse perfectionn\u00e9e*. Ces hommes grossiers que le *nord* avait engendr\u00e9s accoutum\u00e8rent insensiblement toutes les oreilles \u00e0 la rudesse de leur organe\u00a0: leur voix dure et *d\u00e9nu\u00e9e d'accent* \u00e9tait bruyante sans \u00eatre sonore. L'empereur Julien comparait le parler des Gaulois au coassement des grenouilles. Toutes leurs *articulations* \u00e9taient aussi \u00e2pres que leurs voix \u00e9taient nasardes et *sourdes*, ils ne pouvaient donner qu'une sorte d'\u00e9clat \u00e0 leur chant, qui\r\n\u00e9tait de renforcer le son des voyelles pour couvrir *l'abondance et la duret\u00e9 des consonnes*\u00a0\u00bb (ch. XIX).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/280a/",
    "page": 280,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "97-99",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Remarquez qu'on ne fait jamais donner par l'enfant que des choses dont il ignore la valeur, des pi\u00e8ces de m\u00e9tal qu'il a dans sa poche, et qui ne lui servent qu'\u00e0 cela. Un enfant donnerait plut\u00f4t cent louis qu'un g\u00e2teau.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/280b/",
    "page": 280,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "97-99",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Mais engagez ce prodigue distributeur \u00e0 donner les choses qui lui sont ch\u00e8res, des jouets, des bonbons, son go\u00fbter, et nous saurons bient\u00f4t si vous l'avez vraiment rendu lib\u00e9ral.\u00a0\u00bb (P. 97-99.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/281a/",
    "page": 281,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ma\u00eetres, laissez les simagr\u00e9es, soyez vertueux et bons, que vos exemples se gravent dans la m\u00e9moire de vos enfants, en attendant qu'ils puissent entrer dans leurs c\u0153urs.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/281b/",
    "page": 281,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Au lieu de me h\u00e2ter d'exiger du mien des actes de charit\u00e9, j'aime mieux en faire en sa pr\u00e9sence, et lui \u00f4ter m\u00eame le moyen de m'imiter en cela, comme un honneur qui n'est pas de son \u00e2ge.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/281c/",
    "page": 281,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je sais que toutes ces vertus par imitation sont des vertus de singe, et que nulle bonne action n'est moralement bonne que quand on la fait comme telle, et non parce que d'autres la font. Mais, dans un \u00e2ge o\u00f9 le c\u0153ur ne sent rien encore, il faut bien faire imiter aux enfants les actes dont on veut leur donner l'habitude, en attendant qu'ils les puissent faire par discernement et par amour du bien.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/282a/",
    "page": 282,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'homme est imitateur, l'animal m\u00eame l'est\u00a0; le go\u00fbt de l'imitation est de la nature bien ordonn\u00e9e\u00a0; mais il d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en vice dans la soci\u00e9t\u00e9. Le singe imite l'homme qu'il craint, et n'imite pas les animaux qu'il m\u00e9prise\u00a0; il juge bon ce que fait un \u00eatre meilleur que lui. Parmi nous, au contraire, nos arlequins de toute esp\u00e8ce imitent le beau pour le d\u00e9grader, pour le rendre ridicule\u00a0; ils cherchent dans le sentiment de leur bassesse \u00e0 s'\u00e9galer \u00e0 ce qui vaut mieux qu'eux\u00a0; ou, s'ils s'efforcent d'imiter ce qu'ils admirent, on voit dans le choix des objets le faux go\u00fbt des imitateurs\u00a0: ils veulent bien plus\r\nen imposer aux autres ou faire applaudir leur talent, que se rendre meilleurs ou plus sages.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/282b/",
    "page": 282,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le fondement de l'imitation parmi nous vient du d\u00e9sir de se transporter toujours hors de soi\u00a0\u00bb (*ibid*.).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/282c/",
    "page": 282,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/75/",
      "title": "Metaphysische Anfangsgr\u00fcnde der Tugendlehre (in, Die Metaphysik der Sitten)",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Est-il utile de signaler ici qu'on retrouve la m\u00eame probl\u00e9matique de l'exemple et une formulation litt\u00e9ralement identique dans la *Critique de la raison pratique*, certes, mais surtout dans les *El\u00e9ments m\u00e9taphysiques de la doctrine de la vertu* (1797) qui distinguent entre l'exemple comme cas d'une r\u00e8gle pratique (*Exempel*) et l'exemple comme cas particulier dans l'\u00a0\u00ab\u00a0exhibition purement th\u00e9orique d'un certain concept (*Beispiel*)\u00a0\u00bb, (\u00a7 61) et dans les notes sur la *P\u00e9dagogie*, publi\u00e9es en 1803\u00a0?",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/283a/",
    "page": 283,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'homme est modifi\u00e9 par ses sens, personne n'en doute\u00a0; mais, faute de distinguer les modifications, nous en confondons les causes\u00a0; nous donnons trop et trop peu d'empire aux sensations\u00a0; nous ne voyons pas que souvent elles ne nous affectent pas seulement comme sensations, mais comme signes ou images, et que leurs effets moraux ont aussi des causes morales. Comme les sentiments qu'excite en nous la peinture ne viennent point des couleurs, l'empire que la musique a sur nos \u00e2mes n'est point l'ouvrage des sons. De belles couleurs bien nuanc\u00e9es plaisent \u00e0 la vue, mais ce plaisir est purement de sensation. C'est le dessin, c'est l'imitation qui donne \u00e0 ces couleurs de la vie et de l'\u00e2me\u00a0; ce sont les passions qu'elles expriment qui viennent \u00e9mouvoir les n\u00f4tres\u00a0; ce sont les objets qu'elles repr\u00e9sentent qui viennent nous affecter. L'int\u00e9r\u00eat et le sentiment ne tiennent point aux couleurs\u00a0; les traits d'un tableau touchant nous touchent encore dans une estampe\u00a0: \u00f4tez ces traits dans le tableau, les couleurs ne feront plus rien\u00a0\u00bb (ch. XIII).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/283b/",
    "page": 283,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Si le plus grand empire qu'ont sur nous nos sensations n'est pas d\u00fb \u00e0 des causes morales, pourquoi donc sommes-nous si sensibles \u00e0 des impressions qui sont nulles pour des barbares\u00a0? Pourquoi nos plus touchantes musiques ne sont-elles qu'un vain bruit \u00e0 l'oreille d'un Cara\u00efbe\u00a0? Ses nerfs sont-ils d'une autre nature que les n\u00f4tres\u00a0? \u00bb (ch. XV).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/283c/",
    "page": 283,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On cite en preuve du pouvoir physique des sons la gu\u00e9rison des piq\u00fbres des tarentules. Cet exemple prouve tout le contraire. Il ne faut ni des sons absolus ni les m\u00eames airs pour gu\u00e9rir tous ceux qui sont piqu\u00e9s de cet insecte\u00a0; il faut \u00e0 chacun d'eux des airs d'une m\u00e9lodie qui lui soit connue et des phrases qu'il comprenne. Il faut \u00e0 l'Italien des airs italiens\u00a0; au Turc, il faudrait des airs turcs. Chacun n'est affect\u00e9 que des accents qui lui sont familiers\u00a0; ses nerfs ne s'y pr\u00eatent qu'autant que son esprit les y dispose\u00a0: il faut qu'il entende la langue qu'on lui parle, pour que ce qu'on lui  dit puisse le mettre en mouvement. Les cantates de Bernier ont, dit-on, gu\u00e9ri de la fi\u00e8vre un musicien fran\u00e7ais\u00a0; elles l'auraient donn\u00e9e \u00e0 un musicien de toute autre nation\u00a0\u00bb (ch. XV).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/284a/",
    "page": 284,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rousseau tient \u00e0 condamner sans appel le vice de gourmandise. On pourra se demander pourquoi\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Je ne connais qu'un sens aux affections duquel rien de moral ne se m\u00eale\u00a0: c'est le go\u00fbt. Aussi la gourmandise n'est-elle jamais le vice dominant que des gens qui ne sentent rien\u00a0\u00bb (*ibid*). \u00ab\u00a0Qui ne sentent rien\u00a0\u00bb veut dire ici, bien entendu, \u00ab\u00a0qui ne font que sentir\u00a0\u00bb, qui n'ont que des sensations in\u00e9duqu\u00e9es, incultes.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/284b/",
    "page": 284,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Tant qu'on ne voudra consid\u00e9rer les sons que par l'\u00e9branlement qu'ils excitent dans nos nerfs, on n'aura point de vrais\r\nprincipes de la musique et de son pouvoir sur les c\u0153urs. Les sons, dans la m\u00e9lodie, n'agissent pas seulement sur nous\r\ncomme sons, mais comme signes de nos affections, de nos sentiments\u00a0; c'est ainsi qu'il excitent en nous les mouvements qu'ils expriment, et dont nous y reconnaissons l'image. On aper\u00e7oit quelque chose de cet effet moral jusques dans les animaux. L'aboiement d'un chien en attire un autre. Si mon chat m'entend imiter un miaulement, \u00e0 l'instant je le vois attentif, inquiet, agit\u00e9. S'aper\u00e7oit-il que c'est moi qui contrefais la voix de son semblable, il se rassied et reste en repos. Pourquoi cette diff\u00e9rence d'impression, puisqu'il n'y en a point dans l'\u00e9branlement des fibres, et que lui-m\u00eame y u d'abord \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb (*ibid*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/285a/",
    "page": 285,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les couleurs et les sons peuvent beaucoup comme repr\u00e9sentations et signes, peu de choses comme simples objets\r\ndes sens.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/285b/",
    "page": 285,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je crois qu'en d\u00e9veloppant mieux ces id\u00e9es on se f\u00fbt \u00e9pargn\u00e9 bien des sots raisonnements sur la musique ancienne. Mais dans ce si\u00e8cle o\u00f9 l'on s'efforce de mat\u00e9rialiser toutes les op\u00e9rations de l'\u00e2me, et d'\u00f4ter toute moralit\u00e9 aux sentiments humains, je suis tromp\u00e9 si la nouvelle philosophie ne devient aussi funeste au bon go\u00fbt qu'\u00e0 la vertu.\u00a0\u00bb (*Ibid*.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/285c/",
    "page": 285,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0C'est le dessin, c'est l'imitation qui donne \u00e0 ces couleurs de la vie et de l'\u00e2me\u00a0; ce sont les passions qu'elles expriment qui viennent \u00e9mouvoir les n\u00f4tres... les traits d'un tableau touchant nous touchent encore dans une estampe.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/286a/",
    "page": 286,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Comme donc la peinture n'est pas l'art de combiner des couleurs d'une mani\u00e8re agr\u00e9able \u00e0 la vue, la musique n'est\r\npas non plus l'art de combiner des sons d'une mani\u00e8re agr\u00e9able \u00e0 l'oreille. S'il n'y avait que cela, l'une et l'autre seraient au nombre des sciences naturelles et non pas des beaux-arts. C'est l'imitation seule qui les \u00e9l\u00e8ve \u00e0 ce rang. Or, qu'est-ce\r\nqui fait de la peinture un art d'imitation\u00a0? C'est le dessin. Qu'est-ce qui de la musique en fait un autre\u00a0? C'est la m\u00e9lodie\u00a0\u00bb (ch. XIII).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/286b/",
    "page": 286,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0A mesure qu'on multipliait les r\u00e8gles de l'imitation, la langue imitative s'affaiblissait.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/287a/",
    "page": 287,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La m\u00e9lodie fait pr\u00e9cis\u00e9ment dans la musique ce que fait le dessin dans la peinture\u00a0; c'est elle qui marque les traits et les figures dont les accords et les sons ne sont que les couleurs. Mais, dira-t-on, la m\u00e9lodie n'est qu'une succession de sons. Sans doute\u00a0; mais le dessin n'est aussi qu'un arrangement de couleurs. Un orateur se sert d'encre pour tracer ses \u00e9crits\u00a0: est-ce \u00e0 dire que l'encre soit une liqueur fort \u00e9loquente?\u00a0\u00bb (ch. XIII).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/288a/",
    "page": 288,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et pourtant, si l'on s'en tenait \u00e0 l'origine du mot (\u00ab\u00a0originairement un nom propre\u00a0\u00bb) et aux \u00ab\u00a0anciens trait\u00e9s qui nous restent\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l'*harmonie* sera-t-elle fort difficile \u00e0 distinguer de la m\u00e9lodie, \u00e0 moins qu'on n'ajoute \u00e0 cette derni\u00e8re les id\u00e9es de rythme et de mesure, sans lesquelles, en effet, nulle m\u00e9lodie ne peut avoir un caract\u00e8re d\u00e9termin\u00e9, au lieu que l'*harmonie* a le sien par elle-m\u00eame, ind\u00e9pendamment de toute autre quantit\u00e9\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/288b/",
    "page": 288,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je dois pourtant d\u00e9clarer que ce syst\u00e8me, quelque ing\u00e9nieux qu'il soit, n'est rien moins que fond\u00e9 sur la nature, comme il le r\u00e9p\u00e8te sans cesse\u00a0; qu'il n'est \u00e9tabli que sur des analogies et des convenances qu'un homme inventif peut renverser demain par d'autres plus naturelles\u00a0\u00bb (*Dictionnaire*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/288c/",
    "page": 288,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le principe physique de la r\u00e9sonnance nous offre des accords isol\u00e9s et solitaires\u00a0; il n'en \u00e9tablit pas la succession. Une succession r\u00e9guli\u00e8re est pourtant n\u00e9cessaire. Un dictionnaire de mots choisis n'est pas une harangue, ni un recueil de bons accords une pi\u00e8ce de musique\u00a0: *il faut un sens, il faut de la liaison dans la musique ainsi que dans le langage\u00a0; il faut que quelque chose de ce qui pr\u00e9c\u00e8de se transmette \u00e0 ce qui suit, pour que le tout fasse un ensemble et puisse \u00eatre appel\u00e9 v\u00e9ritablement un*. Or la sensation compos\u00e9e qui r\u00e9sulte d'un accord parfait se r\u00e9sout dans la sensation absolue de chacun des sons qui le composent, et dans la sensation compar\u00e9e de chacun des intervalles que ces m\u00eames sons forment entre eux\u00a0; *il n'y a rien au-del\u00e0 de sensible dans cet accord\u00a0; d'o\u00f9 il suit que ce n'est que par le rapport des sons et par l'analogie des intervalles qu'on peut \u00e9tablir la liaison dont il s'agit, et c'est l\u00e0 le vrai et l'unique principe d'o\u00f9 d\u00e9coulent toutes les lois de l'harmonie et de la modulation*. Si donc  toute *l'harmonie* n'\u00e9tait form\u00e9e que par une succession d'accords parfaits majeurs, il suffirait d'y proc\u00e9der par intervalles semblables \u00e0 ceux qui composent un tel accord\u00a0; car alors quelque son de l'accord pr\u00e9c\u00e9dent se prolongeant n\u00e9cessairement dans le suivant, tous les accords se trouveraient suffisamment li\u00e9s, et *l'harmonie* serait une au moins en ce sens. Mais, outre que de telles successions excluraient toute m\u00e9lodie en excluant le genre diatonique qui en fait la base, elles n'iraient point au vrai but de l'art, puisque *la musique, \u00e9tant un discours, doit avoir comme lui ses p\u00e9riodes, ses phrases, ses suspensions, ses repos, sa ponctuation de toute esp\u00e8ce*, et que l'uniformit\u00e9 des marches harmoniques n'offrirait rien de tout cela. Les marches diatoniques exigeaient que les accords majeurs et mineurs fussent entrem\u00eal\u00e9s, et l'on a senti la n\u00e9cessit\u00e9 des dissonances pour marquer les phrases et les repos. Or la succession li\u00e9e des accords parfaits majeurs ne donne ni l'accord parfait mineur, ni la dissonance, ni aucune esp\u00e8ce de phrase, et la ponctuation s'y trouve tout-\u00e0-fait en d\u00e9faut. M. Rameau voulant absolument, dans son syst\u00e8me, tirer de la nature toute notre *harmonie*, a eu recours pour cet effet \u00e0 une autre exp\u00e9rience de son invention...\u00a0\u00bb (*Ibid*. L'auteur ne souligne que le mot *harmonie*.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/289a/",
    "page": 289,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/67/",
      "title": "Examen de deux principes avanc\u00e9s par M. Rameau",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je ne feindrai pas d'avouer que l'\u00e9crit intitul\u00e9\u00a0: *Erreurs sur la musique*, me para\u00eet en effet fourmiller d'erreurs, et que je n'y vois rien de plus juste que le titre. Mais ces erreurs ne sont point dans les lumi\u00e8res de M. Rameau\u00a0; elles n'ont leur source que dans son c\u0153ur\u00a0: et quand la passion ne l'aveuglera pas, il jugera mieux que personne des bonnes r\u00e8gles de son art.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/289b/",
    "page": 289,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/67/",
      "title": "Examen de deux principes avanc\u00e9s par M. Rameau",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0M. Rameau voulant absolument, dans son syst\u00e8me, tirer de la nature toute notre *harmonie*, a eu recours pour cet effet \u00e0 une autre exp\u00e9rience de son invention... Mais premi\u00e8rement l'exp\u00e9rience est fausse... Quand on supposerait la v\u00e9rit\u00e9 de cette exp\u00e9rience, cela ne l\u00e8verait pas \u00e0 beaucoup pr\u00e8s les difficult\u00e9s. Si, comme le pr\u00e9tend M. Rameau, toute *l'harmonie* est d\u00e9riv\u00e9e de la r\u00e9sonance du corps sonore, il n'en d\u00e9rive donc point des seules vibrations du corps sonore qui ne r\u00e9sonne pas. En effet c'est une \u00e9trange th\u00e9orie de tirer de ce qui ne r\u00e9sonne pas les principes de *l'harmonie*\u00a0; et c'est une \u00e9trange physique de faire vibrer et non r\u00e9sonner le corps sonore, comme si le son lui-m\u00eame \u00e9tait autre chose que l'air \u00e9branl\u00e9 par ces vibrations...\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/290a/",
    "page": 290,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "334",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "L'\u00e9garement du c\u0153ur qui le conduit \u00e0 pers\u00e9cuter Rousseau ne peut devenir erreur th\u00e9orique qu'en l'assourdissant \u00e0 l'\u00e2me de la musique\u00a0: la m\u00e9lodie et non l'harmonie\u00a0;",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/290b/",
    "page": 290,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/67/",
      "title": "Examen de deux principes avanc\u00e9s par M. Rameau",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je remarque dans les *Erreurs sur la musique* deux de ces principes importants. Le premier, qui a guid\u00e9 M. Rameau dans tous ses \u00e9crits, et qui pis est dans toute sa musique, est que l'harmonie est l'unique fondement de l'art, que la m\u00e9lodie en d\u00e9rive, et que tous les grands effets de la musique naissent de la seule harmonie\u00a0\u00bb (*ibid*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/290c/",
    "page": 290,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quand on songe que, de tous les peuples de la terre, qui tous ont une musique et un chant, les Europ\u00e9ens sont les\r\nseuls qui aient une *harmonie*, des accords, et qui trouvent ce m\u00e9lange agr\u00e9able\u00a0; quand on songe que le monde a dur\u00e9 tant de si\u00e8cles, sans que, de toutes les nations qui ont cultiv\u00e9 les beaux-arts, aucune ait connu cette *harmonie*\u00a0; qu'aucun animal, qu'aucun oiseau, qu'aucun \u00eatre dans la nature ne produit d'autre accord que l'unisson, ni d'autre musique que la m\u00e9lodie\u00a0; que les langues orientales, si sonores, si musicales\u00a0; que les oreilles grecques, si d\u00e9licates, si sensibles, exerc\u00e9es avec tant d'art, n'ont jamais guid\u00e9 ces peuples voluptueux et passionn\u00e9s vers notre *harmonie*\u00a0; que sans elle leur musique avait des effets si prodigieux\u00a0; qu'avec elle la n\u00f4tre en a de si faibles\u00a0; qu'enfin il \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des peuples du Nord, dont les organes durs et grossiers sont plus touch\u00e9s de l'\u00e9clat et du bruit des voix, que de la douceur des accents et de la m\u00e9lodie des inflexions, de faire cette grande d\u00e9couverte et de la donner pour principe \u00e0 toutes les r\u00e8gles de l'art\u00a0; quand, dis-je, on fait attention \u00e0 tout cela, il est bien difficile de ne pas soup\u00e7onner que toute notre *harmonie* n'est qu'une invention gothique et barbare, dont nous ne nous fussions jamais avis\u00e9s si nous eussions \u00e9t\u00e9 plus sensibles aux v\u00e9ritables beaut\u00e9s de l'art et \u00e0 la musique vraiment naturelle. M. Rameau pr\u00e9tend cependant que\r\n*l'harmonie* est la source des plus grandes beaut\u00e9s de la musique\u00a0; mais ce sentiment est contredit par les faits et par la raison. Par les faits, puisque tous les grands effets de la musique ont cess\u00e9, et qu'elle a perdu son \u00e9nergie et sa force depuis l'invention du contrepoint\u00a0; \u00e0 quoi j'ajoute que les beaut\u00e9s purement harmoniques sont des beaut\u00e9s savantes qui ne transportent que des gens vers\u00e9s dans l'art\u00a0; au lieu que les v\u00e9ritables beaut\u00e9s de la musique \u00e9tant de la nature, sont et doivent \u00eatre \u00e9galement sensibles \u00e0 tous les hommes savants et ignorants\u00a0:\r\n   Par la raison\u00a0; puisque *l'harmonie* ne fournit aucun principe d'imitation par lequel la musique, formant des images ou exprimant des sentiments, se puisse \u00e9lever au genre dramatique ou imitatif, qui est la partie de l'art la plus noble, et la seule \u00e9nergique, tout ce qui tient au physique des sons \u00e9tant tr\u00e8s-born\u00e9 dans le plaisir qu'il nous donne, et n'ayant que tr\u00e8s-peu de pouvoir sur le c\u0153ur humain\u00a0\u00bb. (*Dictionnaire*)\r\n   Notons au passage que Rousseau reconna\u00eet deux choses qu'il nie ailleurs\u00a0: 1. que les beaut\u00e9s de la musique sont de la nature\u00a0; 2. qu'il existe un chant animal, chant seulement m\u00e9lodique, certes, mais par cons\u00e9quent chant absolument pur. Se confirment ainsi le sens et la fonction de la contradiction dans le maniement des concepts de nature et d'animalit\u00e9\u00a0: la musique, par exemple, ne devient ce qu'elle est \u2014\u00a0humaine\u00a0\u2014 et ne transgresse l'animalit\u00e9 que par ce qui la menace de mort\u00a0: l'harmonie.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/291a/",
    "page": 291,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La *m\u00e9lodie* se rapporte \u00e0 deux principes diff\u00e9rents, selon la mani\u00e8re dont on la consid\u00e8re. Prise par les rapports des sons et par les r\u00e8gles du mode, elle *a son principe dans l'harmonie*, puisque c'est une analyse harmonique qui donne\r\nles degr\u00e9s de la gamme, les cordes du mode, et les lois de la modulation, uniques \u00e9l\u00e9ments du chant. Selon ce principe,\r\ntoute la force de la *m\u00e9lodie* se borne \u00e0 flatter l'oreille par des sons agr\u00e9ables, comme on peut flatter la vue par\r\nd'agr\u00e9ables accords de couleur\u00a0; mais prise pour un art d'imitation par lequel on peut affecter l'esprit de diverses images, \u00e9mouvoir le c\u0153ur de divers sentiments, exciter et calmer les passions, op\u00e9rer, en un mot, des effets moraux qui passent l'empire imm\u00e9diat des sens, il lui faut chercher un autre principe\u00a0: car on ne voit aucune prise par laquelle la seule harmonie, et tout ce qui vient d'elle, puisse nous affecter ainsi.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/292a/",
    "page": 292,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quel est ce second principe\u00a0? Il est *dans la nature* ainsi que le premier\u00a0; [nous soulignons\u00a0: Rousseau reconna\u00eet que\r\nl'harmonie, le principe contre nature, principe de mort et de barbarie, est aussi dans la nature] mais pour l'y d\u00e9couvrir il faut une observation plus fine, quoique plus simple, et plus de sensibilit\u00e9 dans l'observateur. Ce principe est le m\u00eame\r\nqui fait varier le ton de la voix quand on parle, selon les choses qu'on dit et les mouvements qu'on \u00e9prouve en les\r\ndisant. C'est *l'accent* des langues qui d\u00e9termine la *m\u00e9lodie* de chaque nation\u00a0; c'est *l'accent* qui fait qu'on parle en chantant, et qu'on parle avec *plus ou moins d'\u00e9nergie*, selon que la langue a plus ou moins d'accent. Celle dont l'accent est plus marqu\u00e9 doit donner une *m\u00e9lodie* plus vive et plus passionn\u00e9e\u00a0; celle qui n'a que peu ou point d'accent ne peut avoir qu'une *m\u00e9lodie* languissante et froide, sans caract\u00e8re et sans expression. Voil\u00e0 les vrais principes.\u00a0\u00bb [Nous soulignons.]",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/293a/",
    "page": 293,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0*Chromatique*, adjectif pris quelquefois substantivement. Genre de musique qui proc\u00e8de par plusieurs semi-tons cons\u00e9cutifs. Ce mot vient du grec *\u03c7\u03c1\u03ce\u03bc\u03b1* qui signifie *couleur*, soit parce que les Grecs marquaient ce genre par des caract\u00e8res rouges ou diversement color\u00e9s, soit, disent les auteurs, parce que le genre *chromatique* est moyen entre les deux autres, comme la couleur est moyenne entre le blanc et le noir, ou, selon d'autres, parce que ce genre varie et\r\nembellit le diatonique par ses semi-tons, qui font dans la musique le m\u00eame effet que la vari\u00e9t\u00e9 des couleurs fait dans la peinture.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/294a/",
    "page": 294,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les premi\u00e8res histoires, les premi\u00e8res harangues, les premi\u00e8res lois, furent en vers\u00a0: la po\u00e9sie fut trouv\u00e9e avant la prose\u00a0; cela *devait \u00eatre*, puisque les passions parl\u00e8rent avant la raison. Il en fut de m\u00eame de la musique\u00a0: il n'y eut point d'abord d'autre musique que la m\u00e9lodie, ni d'autre m\u00e9lodie que le son vari\u00e9 de la parole\u00a0; les accents formaient le chant...\u00a0\u00bb (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/294b/",
    "page": 294,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "31",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0\u00e0 ce travail de contrebande\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/294c/",
    "page": 294,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Le chapitre XIII \u00ab\u00a0De la m\u00e9lodie\u00a0\u00bb est presque enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 la peinture. Nous devons citer in extenso cette\r\nremarquable page. L'ironie peut s'en laisser commenter aujourd'hui plus que jamais dans bien des sens\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Supposez un pays o\u00f9 l'on n'aurait aucune id\u00e9e du dessin, mais o\u00f9 beaucoup de gens, passant leur vie \u00e0 combiner, m\u00ealer, nuer des couleurs, croiraient exceller en peinture. Ces gens-l\u00e0 raisonneraient de la n\u00f4tre pr\u00e9cis\u00e9ment comme nous faisons de la musique des Grecs. Quand on leur parlerait de l'\u00e9motion que nous causent de beaux tableaux et du charme de s'attendrir devant un sujet path\u00e9tique, leurs savants approfondiraient aussit\u00f4t la mati\u00e8re, compareraient leurs couleurs\r\naux n\u00f4tres, examineraient si notre vert est plus tendre, ou notre rouge plus \u00e9clatant\u00a0; ils chercheraient quels accords de couleur peuvent faire pleurer, quels autres peuvent mettre en col\u00e8re\u00a0; les Burettes de ce pays-l\u00e0 rassembleraient sur des guenilles quelques lambeaux d\u00e9figur\u00e9s de nos tableaux\u00a0; puis on se demanderait avec surprise ce qu'il y a de si merveilleux dans ce coloris. \r\n   Que si, dans quelque nation voisine, on commen\u00e7ait \u00e0 former quelque trait, quelque \u00e9bauche de dessin, quelque figure encore imparfaite, tout cela passerait pour du barbouillage, pour une peinture\r\ncapricieuse et baroque\u00a0; et l'on s'en tiendrait, pour conserver le go\u00fbt, \u00e0 ce beau simple, qui v\u00e9ritablement n'exprime rien, mais qui fait briller de belles nuances, de grandes plaques bien color\u00e9es, de longues d\u00e9gradations de teintes sans aucun trait. \r\n   Enfin, peut-\u00eatre, \u00e0 force de progr\u00e8s, on en viendrait \u00e0 l'exp\u00e9rience du prisme. Aussit\u00f4t quelque artiste c\u00e9l\u00e8bre \u00e9tablirait l\u00e0-dessus un beau syst\u00e8me. Messieurs, leur dirait-il, pour bien philosopher, il faut remonter aux causes physiques. Voil\u00e0 la d\u00e9composition de la lumi\u00e8re\u00a0; voil\u00e0 toutes les couleurs primitives\u00a0; voil\u00e0 leurs rapports, leurs proportions, voil\u00e0 les vrais principes du plaisir que vous fait la peinture. Tous ces mots myst\u00e9rieux de dessin, de repr\u00e9sentation, de figure, sont une pure charlatanerie des peintres fran\u00e7ais, qui, par leurs imitations, pensent donner je ne sais quels mouvements \u00e0 l'\u00e2me, tandis qu'on sait qu'il n'y a que des sensations. On vous dit des merveilles de leurs tableaux\u00a0; mais voyez mes teintes.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/294d/",
    "page": 294,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Et Rousseau prolonge encore le discours imaginaire de cet \u00e9tranger qui n'est en somme que le correspondant \u2014 \u00e9tranger et th\u00e9oricien de la peinture \u2014 d'un musicien et musicographe fran\u00e7ais, l'analogue de Rameau\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Les peintres fran\u00e7ais, continuerait-il, ont peut-\u00eatre observ\u00e9 l'arc-en-ciel\u00a0; ils ont pu recevoir de la nature quelque go\u00fbt de nuance et quelque instinct de coloris. Moi, je vous ai montr\u00e9 les grands, les vrais principes de l'art. Que dis-je de l'art\u00a0! de tous les arts, messieurs, de toutes les sciences. L'analyse des couleurs, le calcul des r\u00e9fractions du prisme vous donnent les\r\nseuls rapport exacts qui soient dans la nature, la r\u00e8gle de tous les rapports. Or, tout dans l'univers n'est que rapport. On sait donc tout quand on sait peindre\u00a0; on sait tout quand on sait assortir des couleurs.\r\n   Que dirions-nous du peintre assez d\u00e9pourvu de sentiment et de go\u00fbt pour raisonner de la sorte, et borner stupidement au physique de son art le plaisir que nous fait la peinture\u00a0? Que dirions-nous du musicien qui, plein de pr\u00e9jug\u00e9s semblables, croirait voir dans la seule harmonie la source des grands effets de la musique\u00a0? Nous enverrions le premier mettre en couleur des boiseries, et nous condamnerions l'autre \u00e0 faire des op\u00e9ras fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/295a/",
    "page": 295,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "32",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est dans ce passage du premier livre qui explique \u00ab\u00a0comment j'ai appris \u00e0 convoiter en silence, \u00e0 me cacher, \u00e0 dissimuler, \u00e0 mentir et \u00e0 d\u00e9rober, enfin...\u00a0\u00bb (p. 32).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/295b/",
    "page": 295,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "31",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Un peu plus haut, le passage suivant, qui nous para\u00eet, pour plusieurs raisons, devoir \u00eatre ici relu\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Le m\u00e9tier ne me d\u00e9plaisait pas en lui-m\u00eame\u00a0; j'avais un go\u00fbt vif pour le dessin\u00a0; le jeu du burin m'amusait assez, et comme le talent du graveur pour l'horlogerie est tr\u00e8s born\u00e9, j'avais l'espoir d en atteindre la perfection. J'y serais parvenu peut-\u00eatre si la brutalit\u00e9 de mon ma\u00eetre et la g\u00eane excessive ne m'avaient rebut\u00e9 du travail. Je lui d\u00e9robais mon temps, pour l'employer en occupations du m\u00eame genre, mais qui avaient pour moi l'attrait de la libert\u00e9. Je gravais des esp\u00e8ces de m\u00e9dailles pour nous servir \u00e0 moi et \u00e0 mes camarades d'ordre de chevalerie. Mon ma\u00eetre me surprit \u00e0 ce travail de contrebande, et me roua de coups, disant que je m'exer\u00e7ais \u00e0 faire de la fausse monnaie, parce que nos m\u00e9dailles avaient les armes de la R\u00e9publique. Je puis bien jurer que je n'avais nulle id\u00e9e de la fausse monnaie, et tr\u00e8s peu de la v\u00e9ritable. Je savais mieux comment se faisaient les As romains que nos pi\u00e8ces de trois sous.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/296a/",
    "page": 296,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... Les accents formaient le chant, les quantit\u00e9s formaient la mesure, et l'on parlait autant par les sons et par le rythme que par les articulations et les voix. Dire et chanter \u00e9taient autrefois la m\u00eame chose, dit Strabon\u00a0; ce qui montre, ajoute-t-il, que la po\u00e9sie est la source de l'\u00e9loquence. *Il fallait dire que l'une et l'autre eurent la m\u00eame source*, et ne furent d'abord que la m\u00eame chose. Sur la mani\u00e8re dont se li\u00e8rent les premi\u00e8res soci\u00e9t\u00e9s, \u00e9tait-il \u00e9tonnant qu'on m\u00eet en vers les premi\u00e8res histoires, et qu'on chant\u00e2t les premi\u00e8res lois\u00a0? Etail-il \u00e9tonnant que les premiers grammairiens soumissent leur art \u00e0 la musique, et fussent \u00e0 la fois professeurs de l'un et de l'autre?\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/296b/",
    "page": 296,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quand on calculerait mille ans les rapports des sons et les lois de l'harmonie, comment fera-t-on jamais de cet\r\nart un art d'imitation\u00a0? O\u00f9 est le principe de cette imitation pr\u00e9tendue\u00a0? De quoi l'harmonie est-elle signe\u00a0? Et qu'y a-t-il\r\nde commun entre des accords et nos passions\u00a0?... en donnant des entraves \u00e0 la m\u00e9lodie, elle lui *\u00f4te l'\u00e9nergie* et l'expression\u00a0; elle *efface l'accent passionn\u00e9* pour y *substituer* l'intervalle harmonique\u00a0; elle assujettit \u00e0 deux seuls modes des chants qui devraient en avoir autant qu'il y a de tons oratoires\u00a0; elle *efface* et d\u00e9truit des multitudes de sons ou d'intervalles qui n'entrent pas dans son syst\u00e8me\u00a0; en un mot, elle *s\u00e9pare* tellement le chant de la parole, que ces deux langages se combattent, se contrarient, *s'\u00f4tent mutuellement tout caract\u00e8re de v\u00e9rit\u00e9*, et ne se peuvent r\u00e9unir sans absurdit\u00e9 dans un sujet path\u00e9tique.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/297a/",
    "page": 297,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La seule harmonie est m\u00eame insuffisante pour les expressions qui semblent d\u00e9pendre uniquement d'elle. Le tonnerre,\r\nle murmure des eaux, les vents, les orages, sont mal rendus par de simples accords. Quoi qu'on fasse, le seul bruit ne dit rien \u00e0 l'esprit\u00a0; il faut que les objets parlent pour se faire entendre\u00a0; *il faut toujours, dans toute imitation, qu'une esp\u00e8ce de discours suppl\u00e9e \u00e0 la voix de la nature*. Le musicien qui veut rendre du bruit par du bruit se trompe\u00a0; *il ne conna\u00eet ni le faible ni le fort de son art*\u00a0; il en juge sans go\u00fbt, sans lumi\u00e8re. Apprenez-lui qu'il doit rendre du bruit par du chant\u00a0; que, s'il faisait coasser des grenouilles, il faudrait qu'il les f\u00eet chanter\u00a0: *car il ne suffit pas qu'il imite*, il faut qu'il\r\ntouche et qu'il plaise\u00a0; sans quoi sa maussade imitation n'est rien\u00a0; et ne donnant d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 personne, elle ne fait nulle\r\nimpression.\u00a0\u00bb [Nous soulignons.]",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/298a/",
    "page": 298,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Or, selon Rousseau, qui s'approprie ici une opposition fort banale au XVIIe si\u00e8cle, le langage *tourne*, si l'on peut dire, comme la terre.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/300a/",
    "page": 300,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Le chapitre VIII, \u00ab\u00a0Diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale et locale dans l'origine des langues\u00a0\u00bb, se pr\u00e9sente ainsi\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Tout ce que j'ai dit jusqu'ici convient aux langues primitives en g\u00e9n\u00e9ral, et aux progr\u00e8s qui r\u00e9sultent de leur dur\u00e9e, mais n'explique ni leur origine, ni leurs diff\u00e9rences.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/300b/",
    "page": 300,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La principale cause qui les distingue est locale, elle vient des climats o\u00f9 elles naissent, et de la mani\u00e8re dont elles\r\nse forment\u00a0: c'est \u00e0 cette cause qu'il faut remonter pour concevoir la diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale et caract\u00e9ristique qu'on remarque entre les langues du midi et celles du nord.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/301a/",
    "page": 301,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La parole distingue l'homme entre les animaux\u00a0: le langage distingue les nations entre elles\u00a0; on ne conna\u00eet d'o\u00f9 est un\r\nhomme qu'apr\u00e8s qu'il a parl\u00e9. L'usage et le besoin font apprendre \u00e0 chacun la langue de son pays\u00a0; mais qu'est-ce qui fait que cette langue est celle de son pays et non pas d'un autre\u00a0? Il faut bien remonter, pour le dire, \u00e0 quelque raison qui tienne au local, et qui soit ant\u00e9rieure aux m\u0153urs m\u00eames\u00a0: la parole, \u00e9tant la premi\u00e8re institution sociale, ne doit sa forme qu'\u00e0 des causes naturelles.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/301b/",
    "page": 301,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "146",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rousseau regrette que Condillac suppose ce qu'il faut pr\u00e9cis\u00e9ment mettre en question \u00e0 l'origine, \u00e0 savoir \u00ab\u00a0une sorte de soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablie entre les inventeurs du langage\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/301c/",
    "page": 301,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "146",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est \u00ab\u00a0la faute de ceux qui, raisonnant sur l'\u00e9tat de rature, y transportent les id\u00e9es prises dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/301d/",
    "page": 301,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "142-143",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "(\u00ab\u00a0L'homme sauvage, livr\u00e9 par la nature au seul instinct, *ou plut\u00f4t d\u00e9dommag\u00e9 de celui qui lui manque peut-\u00eatre par des\r\nfacult\u00e9s capables d'y suppl\u00e9er d'abord et de l'\u00e9lever ensuite fort au-dessus* de celle-l\u00e0, commencera donc par les fonctions purement animales.\u00a0\u00bb Nous soulignons)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/302a/",
    "page": 302,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "143",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quoi qu'en disent les moralistes, l'entendement humain doit beaucoup aux passions... Les passions \u00e0 leur tour tirent leur\r\norigine de nos besoins\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/302b/",
    "page": 302,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et lorsque le chapitre VIII de *l'Essai* annonce ainsi les consid\u00e9rations sur les diff\u00e9rences\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0T\u00e2chons de suivre dans nos recherches l'ordre m\u00eame de la nature. J'entre dans une longue digression sur un sujet si rebattu qu'il en est trivial, mais auquel il faut toujours revenir, malgr\u00e9 qu'on en ait, pour trouver l'origine des institutions humaines\u00a0\u00bb, on peut imaginer ici la situation d'une longue note appel\u00e9e par ce passage du *Discours* (Rousseau vient d'expliquer que \u00ab\u00a0les passions \u00e0 leur tour tirent leur origine de nos besoins\u00a0\u00bb)\u00a0:",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/302c/",
    "page": 302,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "143-144",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il me serait ais\u00e9, si cela m'\u00e9tait n\u00e9cessaire, d'appuyer ce sentiment par les faits, et de faire voir, que chez toutes les Nations du monde les progr\u00e8s de l'Esprit se sont pr\u00e9cis\u00e9ment proportionn\u00e9s aux besoins que les Peuples avaient re\u00e7us de\r\nla Nature, ou auxquels les circonstances les avaient assujettis, et par cons\u00e9quent aux passions qui les portaient \u00e0 pourvoir \u00e0 ces besoins. Je montrerais en Egypte les arts naissants, et s'\u00e9tendant avec le d\u00e9bordement du Nil\u00a0; je suivrais leurs progr\u00e8s chez les Grecs, o\u00f9 l'on les vit germer, cro\u00eetre et s'\u00e9lever jusqu'aux Cieux parmi les Sables et Rochers de l'Attique, sans pouvoir prendre racine sur les Bords fertiles de l'Eurotas\u00a0; je remarquerais qu'en g\u00e9n\u00e9ral les Peuples du Nord sont plus industrieux que ceux du Midi, parce qu'ils peuvent moins se passer de l'\u00eatre\u00a0; *comme si la Nature voulait ainsi \u00e9galiser\r\nles choses, en donnant aux Esprits la fertilit\u00e9 qu'elle refuse \u00e0 la Terre*.\u00a0\u00bb (Pp. 143-144. Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/303a/",
    "page": 303,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "415",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Voil\u00e0 donc dans chaque climat des causes naturelles sur lesquelles on peut assigner la forme de Gouvernement \u00e0 laquelle la force du climat l'entra\u00eene, et dire m\u00eame quelle esp\u00e8ce d'habitants il doit avoir\u00a0\u00bb. (T. III. p. 415.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/303b/",
    "page": 303,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
      "title": "Fragments Politiques",
      "page": "529",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Trois sortes de besoins y sont distingu\u00e9s\u00a0: ceux qui \u00ab\u00a0tiennent \u00e0 la subsistance\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0conservation\u00a0\u00bb (nourriture, sommeil)\u00a0; ceux qui tiennent au \u00ab\u00a0bien-\u00eatre\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0ne sont proprement que des app\u00e9tits, mais quelquefois si violents, qu'ils tourmentent plus que les vrais besoins\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0luxe de sensualit\u00e9, de mollesse, l'union des sexes et tout ce qui flatte nos sens\u00a0\u00bb)\u00a0:",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/303c/",
    "page": 303,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
      "title": "Fragments Politiques",
      "page": "530",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0un troisi\u00e8me ordre de besoins qui, n\u00e9s apr\u00e8s les autres, ne laissent pas de primer enfin sur tous, sont ceux qui viennent de l'opinion.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/303d/",
    "page": 303,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
      "title": "Fragments Politiques",
      "page": "530",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ainsi tout se r\u00e9duit d'abord \u00e0 la subsistance, et par-l\u00e0 l'homme tient \u00e0 tout ce qui l'environne. Il d\u00e9pend de tout, et il devient ce que tout ce dont il d\u00e9pend le force d'\u00eatre. Le climat, le sol, l'air, l'eau, les productions de la terre et de la mer, forment son temp\u00e9rament, son caract\u00e8re, d\u00e9terminent ses go\u00fbts, ses passions, ses travaux, ses actions de toute esp\u00e8ce.\u00a0\u00bb L'explication naturelle ne vaut pas pour des atomes de culture mais pour le fait social total\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Si cela n'est pas exactement vrai des individus, il l'est incontestablement des peuples... Avant donc que d'entamer l'histoire de notre esp\u00e8ce, il faudrait commencer par examiner son s\u00e9jour et toutes les vari\u00e9t\u00e9s qui s'y trouvent\u00a0\u00bb (p. 530).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/304a/",
    "page": 304,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le grand d\u00e9faut des Europ\u00e9ens est de philosopher toujours sur les origines des choses d'apr\u00e8s ce qui se passe autour\r\nd'eux. Ils ne manquent point de nous montrer les premiers hommes, habitant une terre ingrate et rude, mourant de froid et de faim, empress\u00e9s \u00e0 se faire un couvert et des habits\u00a0; ils ne voient partout que la neige et les glaces de l'Europe, sans songer que l'esp\u00e8ce humaine, ainsi que toutes les autres, a pris naissance dans les pays chauds, et que sur les deux tiers du globe l'hiver est \u00e0 peine connu. Quand on veut \u00e9tudier les hommes, il faut regarder pr\u00e8s de soi\u00a0; mais, pour \u00e9tudier l'homme, il faut apprendre \u00e0 porter sa vue au loin\u00a0; il faut d'abord observer les diff\u00e9rences, pour d\u00e9couvrir les propri\u00e9t\u00e9s. Le genre humain, n\u00e9 dans les pays chauds, s'\u00e9tend de l\u00e0 dans les pays froids\u00a0; c'est dans ceux-ci qu'il se multiplie, et reflue ensuite dans les pays chauds. De cette action et r\u00e9action viennent les r\u00e9volutions de la terre et l'agitation perp\u00e9tuelle de ses habitants\u00a0\u00bb. (Ch. VIII.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/304b/",
    "page": 304,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le pays n'est pas indiff\u00e9rent \u00e0 la *culture* des hommes\u00a0; *ils ne sont tout ce qu'ils peuvent \u00eatre que dans les climats\r\ntemp\u00e9r\u00e9s*. Dans les climats extr\u00eames le d\u00e9savantage est visible. *Un homme n'est pas plant\u00e9 comme un arbre dans un pays pour y demeurer toujours*\u00a0; et celui qui part d'un des extr\u00eames pour arriver \u00e0 l'autre, est forc\u00e9 de faire le doubl\u00e9 du chemin que fait pour arriver au m\u00eame terme celui qui part du terme moyen. ... Un Fran\u00e7ais vit en Guin\u00e9e et en Laponie\u00a0; mais un N\u00e8gre ne vivra pas de m\u00eame \u00e0 Torn\u00e9a, ni un Samo\u00ef\u00e8de au Benin. Il para\u00eet encore que l'organisation du cerveau est moins parfaite aux deux extr\u00eames. Les N\u00e8gres ni les Lapons n'ont pas le sens des Europ\u00e9ens. Si je veux donc que mon \u00e9l\u00e8ve puisse \u00eatre habitant de la terre, je le prendrai dans une zone temp\u00e9r\u00e9e\u00a0; en France, par exemple, plut\u00f4t qu'ailleurs.\r\nDans le nord les hommes consomment beaucoup sur un sol ingrat\u00a0; dans le midi ils consomment peu sur un sol fertile\u00a0: de l\u00e0 na\u00eet une nouvelle diff\u00e9rence qui rend les uns laborieux et les autres contemplatifs...\u00a0\u00bb (P. 27. Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/306a/",
    "page": 306,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0A la longue tous les hommes deviennent semblables, mais l'ordre de leur progr\u00e8s est diff\u00e9rent. Dans les climats m\u00e9ridionaux, o\u00f9 la nature est prodigue, les besoins naissent des passions\u00a0; dans les pays froids, o\u00f9 elle est avare, les passions naissent des besoins, et les langues, filles tristes de la n\u00e9cessit\u00e9, se sentent de leur dure origine\u00a0\u00bb (chap. X).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/307a/",
    "page": 307,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans l'ordre *normal* de l'origine (au sud), la proposition du chapitre II (*Que la premi\u00e8re invention de la parole ne vient pas des besoins, mais des passions* et \u00ab\u00a0l'effet naturel des premiers besoins fut d'\u00e9carter les hommes et non de les rapprocher\u00a0\u00bb) a une valeur absolument g\u00e9n\u00e9rale.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/307b/",
    "page": 307,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'oisivet\u00e9 qui nourrit les passions *fit place au travail qui les r\u00e9prime*\u00a0: avant de songer \u00e0 vivre heureux, il fallait songer \u00e0 vivre. Le besoin mutuel unissant les hommes bien mieux que le sentiment n'aurait fait, la soci\u00e9t\u00e9 ne se forma que par l'industrie\u00a0: le continue] danger de p\u00e9rir ne permettait pas de se borner \u00e0 la langue du geste, et le premier mot ne fut pas chez eux, *aimez-moi*, mais *aidez-moi*.\r\n   Ces deux termes, quoique assez semblables, se prononcent d'un ton bien *diff\u00e9rent*\u00a0: on n'avait rien \u00e0 faire sentir, on avait tout \u00e0 faire *entendre*\u00a0; il ne s'agissait donc pas *d'\u00e9nergie*, mais de *clart\u00e9*. A l'accent que le c\u0153ur ne fournissait pas on *substitua* des *articulations* fortes et sensibles\u00a0; et s'il y eut dans la forme du langage quelque impression naturelle, cette impression contribuait encore \u00e0 sa duret\u00e9.\u00a0\u00bb (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/308a/",
    "page": 308,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Celles [les passions] des pays chauds sont des passions voluptueuses, qui tiennent \u00e0 l'amour et \u00e0 la mollesse\u00a0: la nature fait tant pour les habitants, qu'ils n'ont presque rien \u00e0 faire\u00a0; pourvu qu'un Asiatique ait des femmes et du repos, il est content. Mais dans le nord, o\u00f9 les habitants consomment beaucoup sur un sol ingrat, des hommes soumis \u00e0 tant de besoins sont faciles \u00e0 irriter\u00a0; tout ce qu'on fait autour d'eux les inqui\u00e8te\u00a0: comme ils ne subsistent qu'avec peine, plus ils\r\nsont pauvres, plus ils tiennent au peu qu'ils ont\u00a0; les approcher, c'est attenter \u00e0 leur vie. De l\u00e0 leur vient ce temp\u00e9rament irascible si prompt \u00e0 se tourner en fureur contre tout ce qui les blesse\u00a0: ainsi leurs voix les plus naturelles sont celles de la\r\ncol\u00e8re et des menaces, et ces voix s'accompagnent toujours d'*articulations fortes* qui les rendent dures et bruyantes... Voil\u00e0, selon mon opinion, les causes physiques les plus g\u00e9n\u00e9rales de la diff\u00e9rence caract\u00e9ristique des primitives langues.\r\nCelles du midi durent \u00eatre *vives, sonores, accentu\u00e9es, \u00e9loquentes, obscures \u00e0 force d'\u00e9nergie\u00a0: celles du nord durent \u00eatre sourdes, rudes, articul\u00e9es, criardes, monotones, claires \u00e0 force de mots plut\u00f4t que par une bonne construction*. Les langues modernes, cent fois m\u00eal\u00e9es et refondues, gardent encore quelque chose de ces diff\u00e9rences...\u00a0\u00bb (Ch. XI. Nous\r\nsoulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/309a/",
    "page": 309,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Pour lutter contre la mort, l'homme du nord meurt un peu plus t\u00f4t et \u00ab\u00a0le peuple sait... que les hommes du nord, non plus que les cygnes, ne meurent pas en chantant\u00a0\u00bb. (Ch. XIV.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/309b/",
    "page": 309,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les langues modernes, cent fois m\u00eal\u00e9es et refondues, gardent encore quelque chose de ces diff\u00e9rences\u00a0: le fran\u00e7ais, \r\nl'anglais, l'allemand, sont le langage priv\u00e9 des hommes qui s'entr'aident, qui raisonnent entre eux de sang-froid, ou de gens emport\u00e9s qui se f\u00e2chent\u00a0; mais les ministres des Dieux annon\u00e7ant les myst\u00e8res sacr\u00e9s, les sages donnant des lois au peuple, les chefs entra\u00eenant la multitude, doivent parler arabe ou persan. *Nos langues valent mieux \u00e9crites que parl\u00e9es*, et l'on nous lit avec plus de plaisir qu'on ne nous \u00e9coute. Au contraire, les langues orientales \u00e9crites perdent\r\nleur vie et leur chaleur\u00a0: le sens n'est qu'\u00e0 moiti\u00e9 dans les mots, toute sa force est dans les accents\u00a0; juger du g\u00e9nie des\r\nOrientaux par leurs livres, c'est vouloir peindre un homme sur son cadavre.\u00a0\u00bb (Ch. XI. Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/309c/",
    "page": 309,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Rousseau ajoute en note \u00ab\u00a0Le turc est une langue septentrionale.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/310a/",
    "page": 310,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nous n'avons aucune id\u00e9e [nous, modernes] d'une langue sonore et harmonieuse, qui parle autant par les sons que par les voix. Si l'on croit *suppl\u00e9er* \u00e0 l'accent par les accents, on se trompe\u00a0: on n'invente les accents, que quand l'accent est d\u00e9j\u00e0 perdu. (Ch. VII. Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/310b/",
    "page": 310,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... Quand les Romains commenc\u00e8rent \u00e0 \u00e9tudier le grec, les copistes, pour leur en indiquer la prononciation, invent\u00e8rent les signes des accents, des esprits, et de la prosodie\u00a0; mais il ne s'en suivrait nullement que ces signes fussent en usage parmi les Grecs, qui n'en avaient aucun besoin.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/310c/",
    "page": 310,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
      "title": "Prononciation",
      "page": "1249",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Le mot \u00ab\u00a0suppl\u00e9er\u00a0\u00bb appara\u00eet aussi dans le texte sur la *Prononciation* \u00e0 propos de l'accent (p. 1249).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/311a/",
    "page": 311,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans l'admirable article \u00ab\u00a0copiste\u00a0\u00bb du *Dictionnaire de musique*, avec la minutie et la volubilit\u00e9 d'un artisan expliquant son m\u00e9tier \u00e0 l'apprenti, Rousseau conseille de \u00ab\u00a0n'\u00e9crire jamais de notes inutiles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0de ne pas inutilement multiplier les signes\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/311b/",
    "page": 311,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "A la diff\u00e9rence de Duclos dont il s'inspire encore, Rousseau accuse ici, plut\u00f4t que l'essence de la ponctuation, l'\u00e9tat d'imperfection dans lequel on l'a laiss\u00e9e\u00a0: il faudrait inventer un point vocatif pour \u00ab\u00a0distinguer par \u00e9crit un homme qu'on nomme d'un homme qu'on appelle\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/311c/",
    "page": 311,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Le *Dictionnaire de musique* recommande \u00ab\u00a0l'exactitude des rapports\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0nettet\u00e9 des signes\u00a0\u00bb (art. *copiste*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/311d/",
    "page": 311,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nos pr\u00e9tendus accents ne sont que des voyelles, ou des signes de quantit\u00e9\u00a0; ils ne marquent aucune vari\u00e9t\u00e9 de sons.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/311e/",
    "page": 311,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Emile*, p. 162 (tout le d\u00e9veloppement qui commence par \u00ab\u00a0On pense bien qu'\u00e9tant si peu press\u00e9 de lui apprendre \u00e0 lire l'\u00e9criture, je ne le serais pas non plus de lui apprendre \u00e0 lire la musique\u00a0\u00bb),",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/311f/",
    "page": 311,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "177",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Dans l'admirable article \u00ab\u00a0copiste\u00a0\u00bb du *Dictionnaire de musique*, avec la minutie et la volubilit\u00e9 d'un artisan expliquant son m\u00e9tier \u00e0 l'apprenti, Rousseau conseille de \u00ab\u00a0n'\u00e9crire jamais de notes inutiles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0de ne pas inutilement multiplier les signes\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/311g/",
    "page": 311,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "416",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "A propos de l'accent oratoire qui \u00ab\u00a0modifie la substance m\u00eame du discours, sans alt\u00e9rer sensiblement l'accent prosodique\u00a0\u00bb, Duclos concluait\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Nous marquons dans l'\u00e9criture l'interrogation et la surprise\u00a0; mais combien avons-nous de mouvements de l'\u00e2me et par cons\u00e9quent d'inflexions oratoires, qui n'ont point de signes \u00e9crits, et que l'intelligence et le sentiment peuvent seuls faire saisir\u00a0! Telles sont les inflexions qui marquent la col\u00e8re, le m\u00e9pris, l'ironie, etc., etc.\u00a0\u00bb (p. 416).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/312a/",
    "page": 312,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "414-415",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La superstition de l'\u00e9tymologie fait dans son petit domaine autant d'incons\u00e9quences, que la superstition proprement dite en fait en mati\u00e8re plus grave. Notre orthographe est un assemblage de bizarreries et de contradictions... Cependant, quelque soin qu'on pr\u00eet de noter notre prosodie, outre le d\u00e9sagr\u00e9ment de voir une impression h\u00e9riss\u00e9e de signes, je doute fort que cela f\u00fbt d'une grande utilit\u00e9. Il y a des choses qui ne s'apprennent que par l'usage\u00a0; elles sont purement organiques, et donnent si peu de prise \u00e0 l'esprit, qu'il serait impossible de les saisir par la th\u00e9orie seule, qui m\u00eame est fautive dans les auteurs qui en ont trait\u00e9 express\u00e9ment. Je sens m\u00eame que ce que j'\u00e9cris ici est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire entendre, et qu'il serait tr\u00e8s clair, si je m'exprimais de vive voix\u00a0\u00bb. (Pp. 414-415.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/312b/",
    "page": 312,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0*Tous les signes prosodiques des anciens*, dit M. Duclos, *ne valaient pas encore l'usage*. Je dirai plus\u00a0; ils y furent substitu\u00e9s.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/313a/",
    "page": 313,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La langue de convention n'appartient qu'\u00e0 l'homme. Voil\u00e0 pourquoi l'homme fait des progr\u00e8s, soit en bien, soit en mal, et pourquoi les animaux n'en font point.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/314a/",
    "page": 314,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Pour comprendre comment op\u00e8rent les \u00ab\u00a0articulations, qui sont de convention\u00a0\u00bb (chap. IV), nous devons traverser une fois de plus le probl\u00e8me du concept de nature.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/314b/",
    "page": 314,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Epigraph",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0*Ce mouvement de baguette*...\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/314c/",
    "page": 314,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La parole distingue l'homme entre les animaux.\u00a0\u00bb Ce sont les premiers mots de *l'Essai*. La parole est aussi \u00ab\u00a0la premi\u00e8re institution sociale\u00a0\u00bb. Elle n'est donc pas naturelle.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/314d/",
    "page": 314,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le langage distingue les nations entre elles\u00a0; on ne conna\u00eet d'o\u00f9 est un homme qu'apr\u00e8s qu'il a parl\u00e9. L'usage et le besoin font apprendre \u00e0 chacun la langue de son pays\u00a0; mais qu'est-ce qui fait que cette langue est celle de son pays\r\net non pas d'un autre\u00a0? Il faut bien remonter, pour le dire, \u00e0 quelque raison qui tienne au local, et qui soit ant\u00e9rieure aux m\u0153urs m\u00eames\u00a0: la parole, \u00e9tant la premi\u00e8re institution sociale, ne doit sa forme qu'\u00e0 des causes naturelles.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/315a/",
    "page": 315,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "(\u00ab\u00a0la parole, \u00e9tant la premi\u00e8re institution sociale, ne doit sa forme qu'\u00e0 des causes naturelles\u00a0\u00bb)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/315b/",
    "page": 315,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Sit\u00f4t qu'un homme fut reconnu par un autre pour un \u00eatre sentant, pensant et semblable \u00e0 lui, le d\u00e9sir ou le besoin de lui communiquer ses sentiments et ses pens\u00e9es lui en fit chercher les moyens.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/315c/",
    "page": 315,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "151",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quant \u00e0 moi, effray\u00e9 des difficult\u00e9s qui se multiplient, et convaincu de l'impossibilit\u00e9 presque d\u00e9montr\u00e9e que les Langues aient pu na\u00eetre et s'\u00e9tablir par des moyens purement humains, je laisse \u00e0 qui voudra l'entreprendre, la discussion de ce difficile Probl\u00e8me, lequel a \u00e9t\u00e9 le plus n\u00e9cessaire de la Soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 li\u00e9e \u00e0 l'institution des Langues, ou des langues d\u00e9j\u00e0 invent\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9tablissement de la Soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. (p. 151).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/316a/",
    "page": 316,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "146",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est toujours dans la premi\u00e8re partie, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la critique de Condillac et de ceux qui, \u00ab\u00a0raisonnant sur l'\u00e9tat de nature, y transportent les id\u00e9es prises dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/316b/",
    "page": 316,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "147",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et il propose un saut\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Supposons cette premi\u00e8re difficult\u00e9 vaincue. Franchissons pour un moment l'espace immense qui dut se trouver entre le pur \u00e9tat de Nature et le besoin des Langues\u00a0; et cherchons, en les supposant n\u00e9cessaires,\r\ncomment elles purent commencer \u00e0 s'\u00e9tablir. Nouvelle difficult\u00e9 encore pire que la pr\u00e9c\u00e9dente...\u00a0\u00bb (p. 147).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/316c/",
    "page": 316,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/50/",
      "title": "Rousseau et la science politique de son temps",
      "page": "175",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Franchissons pour un moment l'espace immense...\u00a0\u00bb Jusqu'\u00e0 quel point\u00a0? Non pas jusqu'\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e mais\r\njusqu'au moment o\u00f9 les conditions de sa naissance sont r\u00e9unies. Entre le pur \u00e9tat de nature et ce moment, \u00ab\u00a0une multitude de si\u00e8cles\u00a0\u00bb, rythm\u00e9e par des \u00e9tapes distinctes.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/316d/",
    "page": 316,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Tel qu'il est \u00e9voqu\u00e9 dans *l'Essai*, l'\u00e2ge des cabanes est beaucoup plus proche du pur \u00e9tat de nature. Parlant des \u00ab\u00a0premiers temps\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0lorsque les hommes \u00e9pars sur la face de la terre n'avaient de soci\u00e9t\u00e9 que celle de la famille, de lois que celles de la nature, de langue que le geste et quelques sons inarticul\u00e9s\u00a0\u00bb,",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/316e/",
    "page": 316,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rousseau ajoute en note\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0J'appelle les premiers temps ceux de la dispersion des hommes, \u00e0 quelque \u00e2ge du genre humain qu'on veuille en fixer l'\u00e9poque.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/317a/",
    "page": 317,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Voil\u00e0 donc l'institution des signes sensible pour exprimer la pens\u00e9e. Les inventeurs du langage ne firent pas ce raisonnement, mais l'instinct leur en sugg\u00e9ra la cons\u00e9quence.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/317b/",
    "page": 317,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "160",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Naturellement, Rousseau ne se demande pas ici ce que veut dire \u00ab\u00a0moyen\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0instrument\u00a0\u00bb, ni, comme il le fait dans *l'Emile* (p. 160), si la voix ne serait pas une sorte de mouvement.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/317c/",
    "page": 317,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'action du mouvement est imm\u00e9diate par le toucher ou m\u00e9diate par le geste\u00a0: la premi\u00e8re, ayant pour terme la longueur du bras, ne peut se transmettre \u00e0 distance\u00a0: mais l'autre atteint aussi loin que le rayon visuel. Ainsi restent seulement la vue et l'ou\u00efe pour organes passifs du langage entre des hommes *dispers\u00e9s*.\u00a0\u00bb (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/317d/",
    "page": 317,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/175/",
      "title": "Analyse et gen\u00e8se : regards sur la th\u00e9orie du devenir de l'entendement au XVIIIe si\u00e8cle",
      "page": "75",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "J. Mosconi montre que l'\u00e9tat de pure nature n'est pas absent de *l'Essai* et que l'\u00a0\u00ab\u00a0\u00e2ge des \u00ab\u00a0cabanes\u00a0\u00bb n'a... dans les deux textes, rien de comparable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Analyse et gen\u00e8se\u00a0: regards sur la th\u00e9orie du devenir de l'entendement au XVIIIe\r\n si\u00e8cle\u00a0\u00bb, in *Cahiers pour l'analyse*, 4, p. 75.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/319a/",
    "page": 319,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Le premier chapitre exalte la langue sans voix, celle du regard et du geste (que Rousseau distingue de notre gesticulation)\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Ainsi l'on parle aux yeux bien mieux qu'aux oreilles.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/319b/",
    "page": 319,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les soci\u00e9t\u00e9s ont pris leur derni\u00e8re forme\u00a0: on n'y change plus rien qu'avec du canon et des \u00e9cus\u00a0; et comme on n'a plus rien \u00e0 dire au peuple, sinon, *donnez de l'argent*, on le dit avec des placards au coin des rues, ou des soldats dans les maisons.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/319c/",
    "page": 319,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quoique la langue du geste et celle de la voix soient \u00e9galement naturelles, toutefois la premi\u00e8re est plus facile et d\u00e9pend moins des conventions : car plus d'objets frappent nos yeux que nos oreilles, et les figures ont plus de vari\u00e9t\u00e9 que les sons\u00a0; elles sont aussi plus expressives et disent plus en moins de temps. L'amour, dit-on, fut l'inventeur du dessin\u00a0; il put aussi inventer la parole, mais moins heureusement. Peu content d'elle, il la d\u00e9daigne\u00a0: il a des mani\u00e8res plus vives de s'exprimer. Que celle qui tra\u00e7ait avec tant de plaisir l'ombre de son amant lui disait de choses\u00a0! Quels sons e\u00fbt-elle employ\u00e9s pour rendre ce mouvement de baguette\u00a0?\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/319d/",
    "page": 319,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "En ses \u00e9l\u00e9ments du moins, cette argumentation n'est pas propre \u00e0 Rousseau. Elle doit en particulier beaucoup \u00e0 la seconde partie de *l'Essai sur l'origine des connaissances humaines* de Condillac (Section premi\u00e8re sur *l'origine et les progr\u00e8s du langage*). A travers Condillac, nous sommes aussi renvoy\u00e9s \u00e0 Warburton {op. cit.) Probablement aussi aux *R\u00e9flexions critiques sur la po\u00e9sie et la peinture* de l'abb\u00e9 Du Bos (1719) (notamment au chapitre XXXV sur l'origine des langues), et \u00e0 la *Rh\u00e9torique* du p\u00e8re Lamy qui est d'ailleurs cit\u00e9e dans *l'Essai*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/319e/",
    "page": 319,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "1327-1328",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur ces probl\u00e8mes, nous renvoyons \u00e0 l'\u00e9dition du second *Discours* dans la \u00ab\u00a0Pl\u00e9iade\u00a0\u00bb par J. Starobinski (notamment \u00e0 la note 1 de la p. 151) et aux belles analyses qu'il consacre au th\u00e8me du signe dans *La transparence et l'obstacle* (p. 169 sq).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/319f/",
    "page": 319,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "169",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur ces probl\u00e8mes, nous renvoyons \u00e0 l'\u00e9dition du second *Discours* dans la \u00ab\u00a0Pl\u00e9iade\u00a0\u00bb par J. Starobinski (notamment \u00e0 la note 1 de la p. 151) et aux belles analyses qu'il consacre au th\u00e8me du signe dans *La transparence et l'obstacle* (p. 169 sq).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/321a/",
    "page": 321,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "148",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le premier langage de l'homme, le langage le plus universel, le plus \u00e9nergique, et le seul dont il eut besoin avant qu'il\r\nfall\u00fbt persuader des hommes assembl\u00e9s, est le cri de la Nature... Quand les id\u00e9es des hommes commenc\u00e8rent \u00e0 s'\u00e9tendre et \u00e0 se multiplier, et qu'il s'\u00e9tablit entre eux une communication plus \u00e9troite, ils cherch\u00e8rent des signes plus\r\nnombreux et un langage plus \u00e9tendu\u00a0: *Ils multipli\u00e8rent les inflexions de la voix, et y joignirent les gestes, qui, par leur\r\nNature, sont plus expressifs, et dont le sens d\u00e9pend moins d'une d\u00e9termination ant\u00e9rieure*\u00a0\u00bb. (P. 148. Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/321b/",
    "page": 321,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "148-149",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Mais comme le geste n'indique gu\u00e8re que les *objets pr\u00e9sents* ou faciles \u00e0 d\u00e9crire et les *actions visibles*\u00a0; qu'il n'est pas d'un usage universel, puisque l'obscurit\u00e9, ou l'interposition d'un corps le rendent inutile, *et qu'il exige l'attention plut\u00f4t qu'il ne l'excite*\u00a0; on s'avisa enfin de lui substituer les articulations de la voix, qui, sans avoir le m\u00eame rapport avec certaines id\u00e9es, sont plus propres \u00e0 les repr\u00e9senter toutes, comme signes institu\u00e9s\u00a0; *substitution* qui ne put se faire que d'un commun consentement et d'une mani\u00e8re assez difficile \u00e0 pratiquer pour des hommes dont les organes grossiers n'avaient encore aucun exercice, et plus difficile encore \u00e0 concevoir en elle-m\u00eame, puisque cet accord unanime dut \u00eatre motiv\u00e9, et que la parole para\u00eet avoir \u00e9t\u00e9 fort n\u00e9cessaire pour \u00e9tablir l'usage de la parole.\u00a0\u00bb (Pp. 148-149. Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/321c/",
    "page": 321,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "A propos de la \u00ab\u00a0langue naturelle\u00a0\u00bb de l'enfant\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Au langage de la voix *se joint* celui du geste, non moins \u00e9nergique. Ce geste n'est pas dans les faibles mains des enfants, il est sur leurs visages\u00a0\u00bb (*Emile*, p. 45. Nous soulignons.).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/322a/",
    "page": 322,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "L'amour \u00ab\u00a0put aussi inventer la parole, mais moins heureusement. Peu content d'elle, il la d\u00e9daigne\u00a0: il a des mani\u00e8res plus vives de s'exprimer. Que celle qui tra\u00e7ait avec tant de plaisir l'ombre de son amant lui disait de choses\u00a0! Quels sons e\u00fbt-elle employ\u00e9s pour rendre ce mouvement de baguette\u00a0?\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/322b/",
    "page": 322,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/203/",
      "title": "Essais de psychanalyse appliqu\u00e9e",
      "page": "93",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La psychanalyse nous le dira\u00a0: le mutisme dans le r\u00eave est une repr\u00e9sentation usuelle de la mort\u00a0\u00bb (Freud, *Le choix des trois coffrets*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/322c/",
    "page": 322,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1047",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Rousseau dit aussi dans les *R\u00eaveries* que le silence \u00ab\u00a0offre une image de la mort\u00a0\u00bb (p. 1047).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/323a/",
    "page": 323,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nos gestes [\u00e0 nous, Europ\u00e9ens] ne signifient rien que notre inqui\u00e9tude naturelle\u00a0; ce n'est pas de ceux-l\u00e0 que je veux parler. Il n'y a que les Europ\u00e9ens qui gesticulent en parlant\u00a0: on dirait que toute la force de leur langue est dans leurs bras\u00a0; ils y ajoutent encore celle des poumons, et tout cela ne leur sert gu\u00e8re. Quand un Franc s'est bien d\u00e9men\u00e9, s'est bien tourment\u00e9 le corps \u00e0 dire beaucoup de paroles, un Turc \u00f4te un moment la pipe de sa bouche, dit deux mots \u00e0 demi voix, et l'\u00e9crase d'une sentence\u00a0\u00bb. (Ici le Turc n'est plus, comme sa langue, du Nord, mais de l'Orient. Nous sommes \u00e0 la fois du Nord et de l'Occident.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/323b/",
    "page": 323,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Depuis que nous avons appris \u00e0 gesticuler, nous avons oubli\u00e9 l'art des pantomimes, par la m\u00eame raison qu'avec\r\nbeaucoup de belles grammaires nous n'entendons plus les symboles des Egyptiens. Ce que les anciens disaient le plus\r\nvivement, ils ne l'exprimaient pas par des mots, mais par des signes\u00a0; ils ne le disaient pas, ils le montraient.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/323c/",
    "page": 323,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Plus l'\u00e9criture est grossi\u00e8re, plus la langue est antique. La premi\u00e8re mani\u00e8re d'\u00e9crire n'est pas de peindre les sons,\r\nmais les objets m\u00eames, soit directement, comme faisaient les Mexicains, soit par des figures all\u00e9goriques, comme firent\r\nautrefois les Egyptiens. Cet \u00e9tat r\u00e9pond \u00e0 la langue passionn\u00e9e, et suppose d\u00e9j\u00e0 quelque soci\u00e9t\u00e9 et des besoins que les passions ont fait na\u00eetre.\u00a0\u00bb ...\u00ab\u00a0La peinture des objets convient aux peuples sauvages.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/324a/",
    "page": 324,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ouvrez l'histoire ancienne\u00a0; vous la trouverez pleine de ces mani\u00e8res d'argumenter aux yeux, et jamais elles ne manquent d'offrir un effet plus assur\u00e9 que tous les discours qu'on aurait pu *mettre \u00e0 la place*. L'objet offert avant de parler, \u00e9branle l'imagination, excite la curiosit\u00e9, tient l'esprit en suspens et dans l'attente de ce qu'on va dire. J'ai remarqu\u00e9 que les Italiens et les Proven\u00e7aux, chez qui pour l'ordinaire le geste pr\u00e9c\u00e8de le discours, trouvent ainsi le moyen de se faire mieux \u00e9couter, et m\u00eame avec plus de plaisir. *Mais le langage le plus \u00e9nergique est celui o\u00f9 le signe a tout dit avant qu'on parle*. Tarquin, Thrasybule abattant les t\u00eates des pavots, Alexandre appliquant son cachet sur la bouche de son favori, Diog\u00e8ne se promenant devant Zenon, ne parlaient-ils pas mieux qu'avec des mots\u00a0? Quel circuit de paroles e\u00fbt aussi bien exprim\u00e9 les m\u00eames id\u00e9es\u00a0?\u00a0\u00bb (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/324b/",
    "page": 324,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On retrouve tous ces exemples, dans des termes voisins, au livre IV de *l'Emile*. Il s'agit de louer, dans l'\u00e9loquence antique, l'\u00e9conomie de la parole\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Ce qu'on disait le plus vivement ne s'exprimait pas par des mots, mais par des signes\u00a0; on ne le disait pas, on le montrait. L'objet qu'on expose aux yeux \u00e9branle l'imagination, excite la curiosit\u00e9, tient l'esprit dans l'attente de ce qu'on va dire\u00a0: et souvent cet objet seul a tout dit. Thrasybule et Tarquin coupant des t\u00eates de pavots, Alexandre appliquant son sceau... etc... Quel circuit de paroles e\u00fbt aussi bien rendu les m\u00eames id\u00e9es?\u00a0\u00bb (p. 400).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/325a/",
    "page": 325,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Un autre moyen de comparer les langues et de juger de leur anciennet\u00e9 se tire de l'\u00e9criture, et cela en raison inverse de la perfection de cet art.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/326a/",
    "page": 326,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Darius, engag\u00e9 dans la Scythie avec son arm\u00e9e, re\u00e7oit de la part du roi des Scythes une grenouille, un oiseau, une\r\nsouris, et cinq fl\u00e8ches\u00a0: le h\u00e9raut remet son pr\u00e9sent en silence et part. Cette terrible harangue fut entendue, et Darius n'eut plus grande h\u00e2te que de regagner son pays comme il put. *Substituez une lettre* [c'est-\u00e0-dire une \u00e9criture phon\u00e9tique] \u00e0 ces signes\u00a0: plus elle sera mena\u00e7ante, moins elle effraiera\u00a0; ce ne sera plus qu'une gasconnade dont Darius n'aurait fait que rire.\u00a0\u00bb Et apr\u00e8s une autre s\u00e9rie d'exemples bibliques ou grecs, \u00ab\u00a0*Ainsi l'on parle aux yeux bien mieux qu'aux oreilles*. Il n'y a personne qui ne sente la v\u00e9rit\u00e9 du jugement d'Horace \u00e0 cet \u00e9gard. On voit m\u00eame que les discours les plus \u00e9loquents sont ceux o\u00f9 l'on ench\u00e2sse le plus d'images\u00a0; et les sons n'ont jamais plus *d'\u00e9nergie* que quand ils font l'effet des couleurs\u00a0\u00bb. (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/326b/",
    "page": 326,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "63",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ce r\u00e9cit, que rappellent tous les grands ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 l'histoire de l'\u00e9criture, nous vient de Cl\u00e9ment d'Alexandrie et d'H\u00e9rodote. Rousseau l'a peut-\u00eatre lu dans l'*Essai sur les hi\u00e9roglyphes* de Warburton\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Cl\u00e9ment d'Alexandrie nous rapporte cette histoire en ces termes\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Suivant que Pherecydes Syrus l'a racont\u00e9, on dit qu'Idanthura, roi des Scythes, \u00e9tant pr\u00eat \u00e0 combattre Darius, qui avait pass\u00e9 l'Ister, au lieu de lui envoyer une lettre, lui envoya, par forme de symbole, une souris, une grenouille, un oiseau, un dard, et une charrue.\u00a0\u00bb Ce message devant suppl\u00e9er \u00e0 la parole et \u00e0 l'\u00e9criture, nous en voyons la signification exprim\u00e9e par un m\u00e9lange d'action et de peinture.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/326c/",
    "page": 326,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "63-65",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Warbuton rappelle en note l'interpr\u00e9tation d'H\u00e9rodote (I. IV)\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Darius crut que les Scythes voulaient lui dire par cette \u00e9nigme, qu'ils lui pr\u00e9sentaient la terre et l'eau, et se soumettaient \u00e0 lui. La souris \u00e0 ce qu'il pr\u00e9tendait signifiait la terre\u00a0; la grenouille signifiait l'eau\u00a0; l'oiseau pouvait \u00eatre compar\u00e9 au cheval\u00a0; et, par les fl\u00e8ches, ils marquaient qu'ils se d\u00e9pouillaient de leur puissance. Mais Gobrias, l'un de ceux qui avaient d\u00e9truit les Mages, donna une autre interpr\u00e9tation. \u00ab\u00a0Si au lieu de fuir, dit-il, comme des oiseaux, vous vous cachez dans la terre, ou dans l'eau, comme les souris et les grenouilles, vous p\u00e9rirez par ces fl\u00e8ches.\u00a0\u00bb Car H\u00e9rodote, au lieu d'un dard, compte cinq fl\u00e8ches, et ne dit rien de la charrue, etc... J'ai cru faire plaisir au Lecteur d'ajouter ce Commentaire d'H\u00e9rodote au Texte de Pherecydes\u00a0\u00bb (pp. 63-65).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/327a/",
    "page": 327,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Cela sera plus loin confirm\u00e9 lorsque l'\u00e9criture hi\u00e9roglyphique sera d\u00e9finie une \u00ab\u00a0langue passionn\u00e9e\u00a0\u00bb. Et pourtant, si \u00ab\u00a0les sons n'ont jamais plus d'\u00e9nergie que quand ils font l'effet des couleurs\u00a0\u00bb, ce n'est pas la couleur ou l'espace en eux\r\nqui s'adresse \u00e0 la passion. Rousseau renverse alors brusquement l'ordre de la d\u00e9monstration\u00a0: seule la parole a pouvoir\r\nd'exprimer ou d'exciter la passion.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/327b/",
    "page": 327,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Mais lorsqu'il est question d'\u00e9mouvoir le c\u0153ur et d'enflammer les passions, c'est tout autre chose. L'impression successive du discours, qui frappe \u00e0 coups redoubl\u00e9s, vous donne bien une *autre \u00e9motion que la pr\u00e9sence de l'objet\r\nm\u00eame*, o\u00f9 d'un coup d'oeil vous avez tout vu. Supposez une situation de douleur parfaitement connue\u00a0; en voyant la personne afflig\u00e9e vous serez difficilement \u00e9mu jusqu'\u00e0 pleurer\u00a0: mais laissez-lui le temps de vous dire tout ce qu'elle sent, et bient\u00f4t vous allez fondre en larmes. Ce n'est qu'ainsi que les sc\u00e8nes de trag\u00e9die font leur effet *. La seule pantomime sans discours vous laissera presque tranquille\u00a0; le discours sans geste vous arrachera des pleurs. *Les passions ont leur gestes mais elles ont aussi leurs accents*\u00a0: et ces accents qui nous font tressaillir, ces *accents auxquels on ne peut d\u00e9rober son organe, p\u00e9n\u00e8trent par lui jusqu'au fond du c\u0153ur, y portent malgr\u00e9 nous* les mouvements qui les arrachent, et nous font sentir ce que nous entendons. *Concluons que les signes visibles rendent l'imitation plus exacte, mais que l'int\u00e9r\u00eat s'excite mieux par les sons*.\r\n   * J'ai dit ailleurs pourquoi *les malheurs feints nous touchent bien plus que les v\u00e9ritables*. Tel sanglote \u00e0 la trag\u00e9die, qui n'eut de ses jours piti\u00e9 d'aucun malheureux. L'invention du th\u00e9\u00e2tre est admirable pour enorgueillir notre amour-propre de toutes les vertus que nous n'avons point.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/328a/",
    "page": 328,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Mais ma passivit\u00e9 et ma passion sont tout offertes aux \u00ab\u00a0accents auxquels on ne peut d\u00e9rober son organe\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0p\u00e9n\u00e8trent par lui jusqu'au fond du c\u0153ur, y portent malgr\u00e9 nous les mouvements qui les arrachent\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/328b/",
    "page": 328,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'impression successive du discours qui frappe-\u00e0 coups redoubl\u00e9s, vous donne bien une autre \u00e9motion que la pr\u00e9sence de l'objet m\u00eame... J'ai dit ailleurs pourquoi les malheurs feints nous touchent bien plus que les v\u00e9ritables...\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/329a/",
    "page": 329,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ceci me fait penser que si nous n'avions jamais eu que des besoins physiques, nous aurions fort bien pu ne parler\r\njamais, et nous entendre parfaitement par la seule langue du geste. Nous aurions pu \u00e9tablir des soci\u00e9t\u00e9s peu diff\u00e9rentes de ce qu'elles sont aujourd'hui, ou qui m\u00eame auraient mieux march\u00e9 \u00e0 leur but. Nous aurions pu instituer des lois, choisir des chefs, inventer des arts, \u00e9tablir le commerce, et faire, en un mot, presque autant de choses que nous en faisons par le secours de la parole. La langue \u00e9pistolaire des salams transmet, sans crainte des jaloux, les secrets de la galanterie orientale \u00e0 travers les harems les mieux gard\u00e9s. Les muets du Grand-Seigneur s'entendent entre eux, et entendent tout ce qu'on leur dit par signes, tout aussi bien qu'on peut le dire par le discours.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/329b/",
    "page": 329,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il para\u00eet encore par les m\u00eames observations que l'invention de l'art de communiquer nos id\u00e9es d\u00e9pend moins des\r\norganes qui nous servent \u00e0 cette communication, que d'une facult\u00e9 propre \u00e0 l'homme, qui lui fait employer ses organes\r\n\u00e0 cet usage, et qui, *si ceux-l\u00e0 lui manquaient, lui en ferait employer d'autres \u00e0 la m\u00eame fin*. Donnez \u00e0 l'homme une\r\norganisation tout aussi grossi\u00e8re qu'il vous plaira\u00a0: sans doute il acquerra moins d'id\u00e9es\u00a0; mais pourvu seulement qu'il y\r\nait entre lui et ses semblables quelque moyen de communication par lequel l'un puisse agir et l'autre sentir, ils parviendront \u00e0 se communiquer enfin tout autant d'id\u00e9es qu'ils en auront. Les animaux ont pour cette communication une organisation plus que suffisante, et jamais aucun d'eux n'en a  fait cet usage. Voil\u00e0, ce me semble, une diff\u00e9rence bien caract\u00e9ristique. Ceux d'entre eux qui *travaillent et vivent en commun, les castors, les fourmis, les abeilles, ont quelque langue naturelle pour s'entre-communiquer, je n'en fais aucun doute*. Il y a m\u00eame lieu de croire que la langue des castors et celle des fourmis sont *dans le geste et parlent seulement aux yeux*. Quoi qu'il en soit, par cela m\u00eame que les unes et les autres de ces langues sont naturelles, elles ne sont pas acquises\u00a0; les animaux qui les parlent les ont en naissant\u00a0: ils les ont tous et partout la m\u00eame\u00a0; ils n'en changent point, ils n'y font pas le moindre progr\u00e8s. La langue de convention n'appartient qu'\u00e0 l'homme.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/331a/",
    "page": 331,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "148",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Le \u00ab\u00a0cri de la nature\u00a0\u00bb (second *Discours*),",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/331b/",
    "page": 331,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0les simples sons qui sortent naturellement du gosier\u00a0\u00bb (*Essai*, IV) ne font pas une langue parce que l'articulation n'y a pas encore jou\u00e9.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/331c/",
    "page": 331,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les voix naturelles sont inarticul\u00e9es\u00a0\u00bb (*Essai* IV).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/332a/",
    "page": 332,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Comme les voix naturelles sont inarticul\u00e9es, les mots *auraient* peu d'articulations\u00a0; quelques consonnes interpos\u00e9es,\r\neffa\u00e7ant l'hiatus des voyelles, *suffiraient* pour les rendre coulantes et faciles \u00e0 prononcer. En revanche, les sons seraient tr\u00e8s-vari\u00e9s, et la diversit\u00e9 des accents *multiplierait* les m\u00eames voix\u00a0; la quantit\u00e9, le rythme, *seraient* de nouvelles sources de combinaisons\u00a0; en sorte que les voix, les sons, l'accent, le nombre, qui sont de la nature, laissant peu de chose \u00e0 faire aux articulations, qui sont de conventions, l'on *chanterait* au lieu de parler\u00a0; la plupart des mots radicaux *seraient* des sons imitatifs ou de l'accent des passions, ou de l'effet des objets sensibles\u00a0: l'onomatop\u00e9e s'y *ferait* sentir continuellement. Cette langue *aurait* beaucoup de synonymes pour exprimer le m\u00eame \u00eatre par ses diff\u00e9rents rapports*\u00a0; elle *aurait* peu d'adverbes et de mots abstraits pour exprimer ces m\u00eames rapports. Elle *aurait* beaucoup d'augmentatifs, de diminutifs, de mots compos\u00e9s, de particules expl\u00e9tives pour donner de la cadence aux p\u00e9riodes et de la rondeur aux phrases\u00a0; elle *aurait* beaucoup d'irr\u00e9gularit\u00e9s et d'anomalies\u00a0; elle *n\u00e9gligerait* l'analogie grammaticale pour s'attacher \u00e0 l'euphonie, au nombre, \u00e0 l'harmonie, et \u00e0 la beaut\u00e9 des sons. Au lieu d'arguments elle *aurait* des sentences\u00a0; elle *persuaderait* sans convaincre, et *peindrait* sans raisonner.\u00a0\u00bb Puis voici, comme d'habitude, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Tailleurs et \u00e0 l'arch\u00e9ologique\u00a0: \u00ab elle *ressemblerait* \u00e0 la langue chinoise \u00e0 certains \u00e9gards, \u00e0\r\nla grecque \u00e0 d'autres. Etendez ces id\u00e9es dans toutes leurs branches, et vous trouverez que le Cratyle de Platon n'est pas si ridicule qu'il para\u00eet \u00eatre.\r\n   * \u00ab\u00a0On dit que l'arabe a plus de mille mots diff\u00e9rents pour dire un *chameau*, plus de cent pour dire un *glaive*, etc.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/332b/",
    "page": 332,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quiconque \u00e9tudiera l'histoire et le progr\u00e8s des langues verra que plus les voix deviennent monotones, plus les\r\nconsonnes se multiplient, et qu'aux accents qui s'effacent, aux quantit\u00e9s qui s'\u00e9galisent, on *suppl\u00e9e* par des combinaisons grammaticales et par de nouvelles articulations\u00a0: mais ce n'est qu'\u00e0 force de temps que se font ces changements. A mesure que les besoins croissent, que les affaires s'embrouillent, que les lumi\u00e8res s'\u00e9tendent, le langage change de caract\u00e8re\u00a0; il devient plus juste et moins passionn\u00e9\u00a0; il *substitue* aux sentiments les id\u00e9es\u00a0; il ne parle plus au coeur, mais \u00e0 la raison. Par l\u00e0-m\u00eame l'accent s'\u00e9teint, l'articulation s'\u00e9tend\u00a0; la langue devient plus exacte, plus claire, plus tra\u00eenante, plus sourde, et plus froide. Ce progr\u00e8s me para\u00eet tout \u00e0 fait naturel.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/336a/",
    "page": 336,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0*Toutes nos langues sont des ouvrages de l'art*. On a longtemps cherch\u00e9 s'il y avait une *langue naturelle* et commune \u00e0 tous les hommes\u00a0; sans doute il y en a une\u00a0; *et c'est celle que les enfants parlent avant de savoir parler. Cette langue n'est pas articul\u00e9e, mais elle est accentu\u00e9e, sonore, intelligible. L'usage des n\u00f4tres nous l'a fait n\u00e9gliger au point de l'oublier tout \u00e0 fait*. Etudions les enfants, et bient\u00f4t nous la rapprendrons aupr\u00e8s d'eux. Les nourrices sont nos ma\u00eetres dans cette langue\u00a0; elles entendent tout ce que disent leurs nourrissons\u00a0; elles leur r\u00e9pondent, elles ont avec eux des dialogues tr\u00e8s bien suivis\u00a0; et quoiqu'elles prononcent des mots, ces mots sont parfaitement inutiles\u00a0; *ce n'est point le sens des mots qu'ils entendent, mais l'accent dont il est accompagn\u00e9*.\u00a0\u00bb (P. 45. Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/337a/",
    "page": 337,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "ce qui lui manque, c'est, comme le disait *l'Essai*, nous nous en souvenons, \u00ab\u00a0une facult\u00e9 propre \u00e0 l'homme, qui lui fait employer ses organes \u00e0 cet usage, et qui, si ceux-l\u00e0 lui manquaient, lui en ferait employer d'autres \u00e0 la m\u00eame fin\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/337b/",
    "page": 337,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il n'a qu'un langage, parce qu'il n'a, pour ainsi dire, qu'une sorte de mal-\u00eatre\u00a0: dans l'imperfection de ses organes, il ne distingue point leurs impressions diverses\u00a0; tous les maux ne forment pour lui qu'une sensation de douleur.\u00a0\u00bb (P. 46.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/337c/",
    "page": 337,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quand les enfants commencent \u00e0 parler, ils pleurent moins. Ce progr\u00e8s est naturel\u00a0: un langage est substitu\u00e9 \u00e0 l'autre... D\u00e8s qu'une fois *Emile* aura dit\u00a0: *j'ai mal*, il faudra des douleurs bien vives pour le forcer de pleurer\u00a0\u00bb (p. 59).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/338a/",
    "page": 338,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'homme a trois sortes de voix, savoir, la voix parlante ou articul\u00e9e, la voix chantante ou m\u00e9lodieuse, et la voix\r\npath\u00e9tique ou accentu\u00e9e, qui sert de langage aux passions, et qui anime le chant et la parole. L'enfant a ces trois sortes de voix ainsi que l'homme, sans les savoir allier de m\u00eame\u00a0; il a comme nous le rire, les cris, les plaintes, l'exclamation,\r\nles g\u00e9missements, mais il ne sait pas en m\u00ealer les inflexions aux deux autres voix. Une musique parfaite est celle qui r\u00e9unit le mieux ces trois voix. Les enfants sont incapables de cette musique-l\u00e0, et leur chant n'a jamais d'\u00e2me. De m\u00eame, dans la voix parlante, leur langage n'a point d'accent\u00a0; ils crient, mais ils n'accentuent pas\u00a0; et comme dans leur discours, il y a peu d'accent, il y a peu d'\u00e9nergie dans leur voix.\u00a0\u00bb (*Emile*, p. 161-162.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/339a/",
    "page": 339,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
      "title": "Dictionnaire de musique",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0NEUME, s. f. Terme de plain-chant. La *neume* est une esp\u00e8ce de courte r\u00e9capitulation du chant d'un mode, laquelle se fait \u00e0 la fin d'une antienne par une simple vari\u00e9t\u00e9 de sons et sans y joindre aucunes paroles. Les catholiques autorisent\r\nce singulier usage sur un passage de saint Augustin, qui dit que, ne pouvant trouver des paroles dignes de plaire \u00e0 Dieu, l'on fait bien de lui adresser des chants confus de jubilation\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Car \u00e0 qui convient une telle jubilation sans paroles, si ce n'est \u00e0 l'\u00eatre ineffable, *lorsqu'on ne peut ni se taire, ni rien trouver dans ses transports qui les exprime, si ce n'est des sons inarticul\u00e9s*\u00a0?\u00a0\u00bb (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/339b/",
    "page": 339,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1046",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est bien cet accord, cette ressemblance du divin et de l'humain qui l'inspire lorsqu'il r\u00eave, dans les *R\u00eaveries*, de cette exp\u00e9rience d'un temps r\u00e9duit \u00e0 la pr\u00e9sence, \u00ab\u00a0*o\u00f9 le pr\u00e9sent dure toujours sans n\u00e9anmoins marquer sa dur\u00e9e et sans aucune trace de succession*\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/339c/",
    "page": 339,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1046",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0A peine est-il dans nos plus vives jouissances un instant o\u00f9 le c\u0153ur puisse v\u00e9ritablement nous dire\u00a0: *Je voudrais que cet instant dur\u00e2t toujours*.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/339d/",
    "page": 339,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1045",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous nous contenterons de renvoyer aux notes et \u00e0 la bibliographie donn\u00e9es par les \u00e9diteurs des *R\u00eaveries* dans la \u00ab\u00a0Pl\u00e9iade\u00a0\u00bb (p. 1045 sq).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/340a/",
    "page": 340,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1047",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0De quoi jouit-on dans une pareille situation\u00a0? De rien d'ext\u00e9rieur \u00e0 soi, de rien sinon de soi-m\u00eame et de sa propre\r\nexistence, tant que cet \u00e9tat dure on se suffit \u00e0 soi-m\u00eame comme Dieu.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/340b/",
    "page": 340,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1047",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il n'y faut ni un repos absolu ni trop d'agitation, mais un mouvement uniforme et mod\u00e9r\u00e9 qui n'ait ni secousses ni\r\nintervalles. Sans mouvement la vie n'est qu'une l\u00e9thargie. Si le mouvement est in\u00e9gal ou trop fort il r\u00e9veille... Le mouvement qui ne vient pas du dehors se fait alors au dedans de nous.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/340c/",
    "page": 340,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1047",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Si le mouvement est in\u00e9gal ou trop fort, il r\u00e9veille\u00a0; en nous rappelant aux objets environnants, il d\u00e9truit le charme de la r\u00eaverie, et nous arrache d'au dedans de nous pour nous remettre \u00e0 l'instant sous le joug de la fortune et des hommes et nous rendre au sentiment de nos malheurs. Un silence absolu porte \u00e0 la tristesse. Il offre une image de la mort.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/340d/",
    "page": 340,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1047",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Mais un infortun\u00e9 qu'on a retranch\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 humaine et qui ne peut plus rien faire ici bas d'utile et de bon pour\r\nautrui ni pour soi, peut trouver dans cet \u00e9tat \u00e0 toutes les f\u00e9licit\u00e9s humaines des d\u00e9dommagements que la fortune et les hommes ne lui sauraient \u00f4ter. Il est vrai que ces d\u00e9dommagements ne peuvent \u00eatre sentis par toutes les \u00e2mes ni dans\r\ntoutes les situations. Il faut que le c\u0153ur soit en paix et qu'aucune passion n'en vienne troubler le calme.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/341a/",
    "page": 341,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Tout ce que j'ai dit jusqu'ici convient aux langues primitives en g\u00e9n\u00e9ral, et aux progr\u00e8s qui r\u00e9sultent de leur dur\u00e9e mais n'explique ni leur origine ni leur diff\u00e9rence.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/342a/",
    "page": 342,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Dans les premiers temps\u00a0*, les hommes \u00e9pars sur la face de la terre n'avaient de soci\u00e9t\u00e9 que celle de la famille, de lois que celles de la nature, de langue que le geste et quelques sons inarticul\u00e9s.\r\n   * *J'appelle les premiers temps ceux de la dispersion des hommes, \u00e0 quelque \u00e2ge du genre humain qu'on veuille en\r\nfixer l'\u00e9poque*.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/342b/",
    "page": 342,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On me dira que Ca\u00efn fut laboureur, et que No\u00e9 planta la vigne. Pourquoi non\u00a0? Ils \u00e9taient seuls\u00a0; qu'avaient-ils \u00e0 craindre\u00a0? D'ailleurs ceci ne fait rien contre moi\u00a0; j'ai dit ci-devant ce que j'entendais par les premiers temps.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/343a/",
    "page": 343,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "159-160",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "L'\u00a0\u00ab\u00a0homme sauvage\u00a0\u00bb du *Discours* erre dans les for\u00eats \u00ab\u00a0sans industrie, sans parole, sans domicile\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/343b/",
    "page": 343,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Le barbare de *l'Essai* a une famille, une cabane et une langue, m\u00eame si elle se r\u00e9duit au \u00ab\u00a0geste et \u00e0 quelques sons inarticul\u00e9s\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/343c/",
    "page": 343,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Dans les premiers temps, les hommes \u00e9pars sur la face de la terre n'avaient de soci\u00e9t\u00e9 que celle de la famille...\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/343d/",
    "page": 343,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "160",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Elle \u00e9tait la condition indispensable de ce processus des g\u00e9n\u00e9rations que reconna\u00eet aussi le *Discours* (\u00ab\u00a0les g\u00e9n\u00e9rations se multipliaient inutilement\u00a0\u00bb).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/343e/",
    "page": 343,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les v\u00e9ritables langues n'ont point une origine domestique, il n'y a qu'une convention plus g\u00e9n\u00e9rale et plus durable qui les puisse \u00e9tablir. Les sauvages de l'Am\u00e9rique ne parlent presque jamais que hors de chez eux\u00a0; chacun garde le silence\r\ndans sa cabane, il parle par signes \u00e0 sa famille\u00a0; et ces signes sont peu fr\u00e9quents, parce qu'un sauvage est moins inquiet, moins impatient, qu'un Europ\u00e9en, qu'il n'a pas tant de besoins, et qu'il prend soin d'y pourvoir lui-m\u00eame.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/344a/",
    "page": 344,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "123",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Moment o\u00f9 l'homme, n'appartenant plus \u00e0 l'\u00e9tat de pure nature (qui, dit bien le *Discours*, \u00ab\u00a0n'existe plus, qui n'a peut-\u00eatre point exist\u00e9, qui probablement n'existera jamais, et dont il est pourtant n\u00e9cessaire d'avoir des notions justes, pour bien juger de notre \u00e9tat pr\u00e9sent\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Pr\u00e9face\u00a0\u00bb), ou presque, se tient encore en-de\u00e7\u00e0 de la soci\u00e9t\u00e9, ou presque.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/344b/",
    "page": 344,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "On peut en effet lui objecter qu'\u00a0\u00ab\u00a0on trouve l'agriculture en grand d\u00e8s le temps des patriarches\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/344c/",
    "page": 344,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Tout cela est vrai\u00a0; mais ne confondons point les temps. L'\u00e2ge patriarcal que nous connaissons est bien loin du premier \u00e2ge. L'Ecriture compte dix g\u00e9n\u00e9rations de l'un \u00e0 l'autre dans ces si\u00e8cles o\u00f9 les hommes vivaient longtemps. Qu'ont-ils fait durant ces dix g\u00e9n\u00e9rations\u00a0? Nous n'en savons rien. *Vivant \u00e9pars et presque sans soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 peine parlaient-ils\u00a0: comment pouvaient-ils \u00e9crire*\u00a0? et, dans l'uniformit\u00e9 de leur vie isol\u00e9e, quels \u00e9v\u00e9nements nous auraient-ils transmis\u00a0?\u00a0\u00bb (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/344d/",
    "page": 344,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "173",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Discours*\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0L'invention des autres arts fut donc n\u00e9cessaire pour forcer le Genre-humain de s'appliquer \u00e0 celui de l'agriculture\u00a0\u00bb (p. 173).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/344e/",
    "page": 344,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Essai*\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Les premiers hommes furent chasseurs ou bergers, et non pas laboureurs\u00a0; les premiers biens furent des\r\ntroupeaux, et non pas des champs. Avant que la propri\u00e9t\u00e9 de la terre f\u00fbt partag\u00e9e, nul ne pensait \u00e0 la cultiver. L'agriculture est un art qui demande des instruments\u00a0\u00bb. (Ch. IX.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/345a/",
    "page": 345,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Adam parlait, No\u00e9 parlait, soit. Adam avait \u00e9t\u00e9 instruit par Dieu m\u00eame. En se divisant, les enfants de No\u00e9 abandonn\u00e8rent l'agriculture, et la langue commune p\u00e9rit avec la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9. Cela serait arriv\u00e9 quand il n'y aurait jamais eu de tour de Babel.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/345b/",
    "page": 345,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "111",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Sur ce point la d\u00e9marche de Rousseau rappelle celle de Condillac\u00a0: qui, tout en admettant que le langage a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\ntout fait par Dieu \u00e0 Adam et Eve, \u00ab\u00a0suppose que, quelque temps apr\u00e8s le d\u00e9luge, deux enfants, de l'un et de l'autre sexe, aient \u00e9t\u00e9 \u00e9gar\u00e9s dans des d\u00e9serts, avant qu'ils connussent l'usage d'aucun signe...\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/345c/",
    "page": 345,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "111",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Qu'on me permette d'en faire la supposition\u00a0; la question est de savoir comment cette nation naissante s'est fait une langue.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/346a/",
    "page": 346,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Mais, parmi les \u00ab\u00a0trois \u00e9tats de l'homme consid\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (ch. IX)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/346b/",
    "page": 346,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "ou les \u00ab\u00a0trois divers \u00e9tats sous lesquels on peut consid\u00e9rer les hommes rassembl\u00e9s en nation\u00a0\u00bb (ch. V), le dernier seul marque l'acc\u00e8s de l'homme \u00e0 lui-m\u00eame dans la soci\u00e9t\u00e9.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/346c/",
    "page": 346,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "146",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Bien qu'il aiguise davantage la c\u00e9sure entre l'\u00e9tat de pure nature et l'\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 naissante, le *Discours* n'en multiplie pas moins les allusions \u00ab\u00a0aux peines inconcevables et au temps infini qu'a d\u00fb co\u00fbter la premi\u00e8re invention des Langues\u00a0\u00bb (p. 146), au \u00ab\u00a0temps qui s'\u00e9coule\u00a0\u00bb, au \u00ab\u00a0progr\u00e8s presque insensible des commencements\u00a0\u00bb\u00a0;",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/346d/",
    "page": 346,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "167",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0car plus les \u00e9v\u00e9nements \u00e9taient lents \u00e0 se succ\u00e9der, plus ils sont prompts \u00e0 d\u00e9crire\u00a0\u00bb. (p. 167. Remarque que Voltaire\r\navait jug\u00e9e \u00ab\u00a0ridicule\u00a0\u00bb. Voir la note de l'\u00e9diteur dans la \u00ab\u00a0Pl\u00e9iade\u00a0\u00bb.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/347a/",
    "page": 347,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les climats doux, les pays gras et fertiles, ont \u00e9t\u00e9 les premiers peupl\u00e9s et les derniers o\u00f9 les nations se sont form\u00e9es,\r\nparce que les hommes s'y pouvaient passer plus ais\u00e9ment les uns des autres, et que les besoins qui font na\u00eetre la soci\u00e9t\u00e9 s'y sont fait sentir plus tard.\r\n   Supposez un printemps perp\u00e9tuel sur la terre\u00a0; supposez partout de l'eau, du b\u00e9tail, des p\u00e2turages\u00a0; supposez les\r\nhommes, sortant des mains de la nature, une fois dispers\u00e9s parmi tout cela\u00a0: je n'imagine pas comment ils auraient\r\njamais renonc\u00e9 \u00e0 leur libert\u00e9 primitive et quitt\u00e9 la vie isol\u00e9e et pastorale, si convenable \u00e0 leur indolence naturelle, pour\r\ns'imposer sans n\u00e9cessit\u00e9 l'esclavage, les travaux, les mis\u00e8res ins\u00e9parables de l'\u00e9tat social.\r\n   Celui qui voulut que l'homme f\u00fbt sociable toucha du doigt l'axe du globe et l'inclina sur l'axe de l'univers. A ce *l\u00e9ger\r\nmouvement*, je vois changer la face de la terre et d\u00e9cider la vocation du genre humain\u00a0: j'entends au loin les cris de joie d'une multitude insens\u00e9e\u00a0; je vois \u00e9difier les palais et les villes\u00a0; je vois na\u00eetre les arts, les lois, le commerce\u00a0; je vois les peuples se former, s'\u00e9tendre, se dissoudre, se succ\u00e9der comme les flots de la mer\u00a0; je vois les hommes, rassembl\u00e9s sur\r\nquelques points de leur demeure pour s'y d\u00e9velopper mutuellement, faire un affreux d\u00e9sert du reste du monde, digne\r\nmonument de l'union sociale et de l'utilit\u00e9 des arts\u00a0\u00bb. (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/347b/",
    "page": 347,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Rousseau pr\u00e9cise en note\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Il est inconcevable \u00e0 quel point l'homme est naturellement paresseux. On dirait qu'il ne vit\r\nque pour dormir, v\u00e9g\u00e9ter, rester immobile\u00a0; \u00e0 peine peut-il se r\u00e9soudre \u00e0 se donner les mouvements n\u00e9cessaires pour s'emp\u00eacher de mourir de faim. Rien ne maintient tant les sauvages dans l'amour de leur \u00e9tat que cette d\u00e9licieuse indolence. Les passions qui rendent l'homme inquiet, pr\u00e9voyant, actif, ne naissent que dans la soci\u00e9t\u00e9. Ne rien faire est la premi\u00e8re et plus forte passion de l'homme apr\u00e8s celle de se conserver. Si l'on y regardait bien, l'on verrait que, m\u00eame parmi nous, c'est pour parvenir au repos que chacun travaille, c'est encore la paresse qui nous rend laborieux.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/348a/",
    "page": 348,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/50/",
      "title": "Rousseau et la science politique de son temps",
      "page": "180",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Cette explication d'apparence \u00ab\u00a0arbitraire\u00a0\u00bb r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 profonde et elle concilie ainsi bien des exigences.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/349a/",
    "page": 349,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "190-191",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans l'un et dans l'autre texte, l'exemple du signe muet est le \u00ab\u00a0simple mouvement de doigt\u00a0\u00bb le \u00ab\u00a0petit signe du doigt\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0mouvement de baguette\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/349b/",
    "page": 349,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
      "title": "Fragments Politiques",
      "page": "531",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Si l'\u00e9cliptique se f\u00fbt confondu avec l'\u00e9quateur, peut-\u00eatre n'y e\u00fbt-il jamais eu d'\u00e9migration de peuple, et chacun, faute de pouvoir supporter un autre climat que celui o\u00f9 il \u00e9tait n\u00e9, n'en serait jamais sorti. Incliner du doigt l'axe du monde ou dire \u00e0 l'homme\u00a0: Couvre la terne et sois sociable, ce fut la m\u00eame chose pour Celui qui n'a besoin ni de main pour agir ni de voix pour parler\u00a0\u00bb (p. 531).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/350a/",
    "page": 350,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "162",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir prouv\u00e9 que l'In\u00e9galit\u00e9 est \u00e0 peine sensible dans l'\u00e9tat de Nature, et que son influence y est presque nulle, il me reste \u00e0 montrer son origine et ses progr\u00e8s dans les d\u00e9veloppements successifs de l'Esprit humain. Apr\u00e8s avoir montr\u00e9 que la *perfectibilit\u00e9*, les vertus sociales, et les autres facult\u00e9s que l'homme Naturel avait re\u00e7ues en puissance, ne pouvaient jamais se d\u00e9velopper d'elles-m\u00eames, qu'elles avaient besoin pour cela du concours fortuit de plusieurs causes \u00e9trang\u00e8res, qui pouvaient ne jamais na\u00eetre, et sans lesquelles il f\u00fbt demeur\u00e9 \u00e9ternellement dans sa condition primitive\u00a0; il me reste \u00e0 consid\u00e9rer et \u00e0 rapprocher les diff\u00e9rents hasards qui ont pu perfectionner la raison humaine, en d\u00e9t\u00e9riorant l'esp\u00e8ce, rendre un \u00eatre m\u00e9chant en le rendant sociable, et d'un terme si \u00e9loign\u00e9, amener enfin l'homme et le monde au point o\u00f9 nous le voyons\u00a0\u00bb (p. 162).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/351a/",
    "page": 351,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "162-163",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ceci me dispensera d'\u00e9tendre mes r\u00e9flexions sur la mani\u00e8re dont le laps de temps compense le peu de vraisemblance\r\ndes \u00e9v\u00e9nements\u00a0; sur la puissance surprenante des causes tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res, lorsqu'elles agissent sans rel\u00e2che\u00a0; sur l'impossibilit\u00e9 o\u00f9 l'on est d'un c\u00f4t\u00e9 de d\u00e9truire certaines hypoth\u00e8ses, si de l'autre on se trouve hors d'\u00e9tat de leur donner\r\nle degr\u00e9 de certitude des faits\u00a0; sur ce que deux faits \u00e9tant donn\u00e9s comme r\u00e9els \u00e0 lier par une suite de faits interm\u00e9diaires, inconnus ou regard\u00e9s comme tels, c'est \u00e0 l'histoire, quand on l'a, de donner les faits qui les lient\u00a0; c'est \u00e0 la Philosophie \u00e0 son d\u00e9faut, de d\u00e9terminer les faits semblables qui peuvent les lier\u00a0; Enfin sur ce qu'en mati\u00e8re d'\u00e9v\u00e9nements la similitude r\u00e9duit les faits \u00e0 un beaucoup plus petit nombre de classes diff\u00e9rentes qu'on ne se l'imagine. Il me suffit d'offrir ces objets \u00e0 la consid\u00e9ration de mes Juges\u00a0: il me suffit d'avoir fait en sorte que les Lecteurs vulgaires n'eussent pas besoin de les consid\u00e9rer\u00a0\u00bb (pp. 162-163).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/351b/",
    "page": 351,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "171",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Plus on y r\u00e9fl\u00e9chit, plus on trouve que cet \u00e9tat \u00e9tait le moins sujet aux r\u00e9volutions, le meilleur \u00e0 l'homme, et qu'il n'en a d\u00fb sortir que par quelque funeste hasard qui pour l'utilit\u00e9 commune e\u00fbt d\u00fb ne jamais arriver\u00a0\u00bb (p. 171).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/352a/",
    "page": 352,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Les d\u00e9luges, les tremblements de terre, les \u00e9ruptions de volcans, les incendies ont sans doute effray\u00e9 les sauvages mais les ont ensuite rassembl\u00e9s \u00ab\u00a0pour r\u00e9parer en commun les pertes communes\u00a0\u00bb. Voil\u00e0 \u00ab\u00a0de quels instruments se servit la Providence pour forcer les humains \u00e0 se rapprocher\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/352b/",
    "page": 352,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Depuis que les soci\u00e9t\u00e9s sont \u00e9tablies, ces grands accidents ont cess\u00e9 et sont devenus plus rares\u00a0: il semble que cela doit encore \u00eatre\u00a0; les m\u00eames malheurs qui rassembl\u00e8rent les hommes \u00e9pars disperseraient ceux qui sont r\u00e9unis\u00a0\u00bb. (Ch. IX.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/353a/",
    "page": 353,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Sans cela je ne vois pas comment le syst\u00e8me e\u00fbt pu subsister, et l'\u00e9quilibre se maintenir. Dans les deux r\u00e8gnes organis\u00e9s, les grandes esp\u00e8ces eussent, \u00e0 la longue, absorb\u00e9 les petites\u00a0: toute la terre n'e\u00fbt bient\u00f4t \u00e9t\u00e9 couverte que d'arbres et de b\u00eates f\u00e9roces\u00a0; \u00e0 la fin tout e\u00fbt p\u00e9ri.\u00a0\u00bb Suit une admirable description du travail de l'homme dont \u00ab\u00a0la main\u00a0\u00bb retient la d\u00e9gradation de la nature et \u00ab\u00a0retarde ce progr\u00e8s\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/353b/",
    "page": 353,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La terre nourrit les hommes\u00a0; mais quand les premiers besoins les ont dispers\u00e9s, d'autres besoins les rassemblent, et c'est alors seulement qu'ils parlent et font parler d'eux. Pour ne pas me trouver en contradiction avec moi-m\u00eame, il faut me laisser le temps de m'expliquer.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/353c/",
    "page": 353,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Essai*\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Les r\u00e9volutions des saisons sont une autre cause plus g\u00e9n\u00e9rale et plus permanente, qui dut produire le m\u00eame effet dans les climats expos\u00e9s \u00e0 cette vari\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/353d/",
    "page": 353,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
      "title": "Fragments Politiques",
      "page": "531",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Fragment* sur les climats\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Une autre diversit\u00e9 qui multiplie et combine la pr\u00e9c\u00e9dente est celle des saisons. Leur succession, portant alternativement plusieurs climats en un seul, accoutume les hommes qui l'habitent \u00e0 leurs impressions diverses, et les rend capables de passer et de vivre dans tous les pays dont la temp\u00e9rature se fait sentir dans le leur\u00a0\u00bb, (p. 531).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/354a/",
    "page": 354,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Forc\u00e9s de s'approvisionner pour l'hiver, voil\u00e0 les habitants dans le cas de s'entraider, les voil\u00e0 contraints d'\u00e9tablir entre eux quelque sorte de convention. Quand les courses deviennent impossibles et que la rigueur du froid les arr\u00eate,\r\nl'ennui les lie autant que le besoin\u00a0: les Lapons, ensevelis dans leurs glaces, les Esquimaux, le plus sauvage de tous les peuples, se rassemblent l'hiver dans leurs cavernes, et l'\u00e9t\u00e9 ne se connaissent plus. Augmentez d'un degr\u00e9 leur d\u00e9veloppement et leurs lumi\u00e8res, les voil\u00e0 r\u00e9unis pour toujours\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/354b/",
    "page": 354,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'estomac ni les intestins de l'homme ne sont pas faits pour dig\u00e9rer la chair crue\u00a0: en g\u00e9n\u00e9ral son go\u00fbt ne la supporte\r\npas. A l'exception peut-\u00eatre des seuls Esquimaux dont je viens de parler, les sauvages m\u00eames grillent leurs viandes. A l'usage du feu, n\u00e9cessaire pour les cuire, se joint le plaisir qu'il donne \u00e0 la vue, et sa chaleur agr\u00e9able au corps\u00a0: l'aspect de la flamme, qui fait fuir les animaux, attire l'homme. On se rassemble autour d'un foyer commun, on y fait des festins, on y danse\u00a0: les doux liens de l'habitude y rapprochent insensiblement l'homme de ses semblables, et sur ce foyer\r\nrustique br\u00fble le feu sacr\u00e9 qui porte au fond des c\u0153urs le premier sentiment de l'humanit\u00e9.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/354c/",
    "page": 354,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Dans les pays chauds, les sources et les rivi\u00e8res, in\u00e9galement dispers\u00e9es, sont d'autres points de r\u00e9union, d'autant\r\nplus n\u00e9cessaires que les hommes peuvent moins se passer d'eau que de feu\u00a0: les barbares surtout, qui vivent de leurs\r\ntroupeaux ont besoin d'abreuvoirs communs... La facilit\u00e9 des eaux peut retarder la soci\u00e9t\u00e9 des habitants dans les lieux\r\nbien arros\u00e9s.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/354d/",
    "page": 354,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "A la structure de r\u00e9versibilit\u00e9 que nous venons de d\u00e9crire, Rousseau tient \u00e0 assigner un commencement absolu et fixe\u00a0: \u00ab\u00a0le genre humain, n\u00e9 dans les pays chauds\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/355a/",
    "page": 355,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Il y a certes une exp\u00e9rience du temps, mais d'un temps de pr\u00e9sence pure, ne donnant lieu ni au calcul, ni \u00e0 la r\u00e9flexion, ni \u00e0 la comparaison\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e2ge heureux o\u00f9 rien ne marquait les heures\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/355b/",
    "page": 355,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le plaisir et le d\u00e9sir confondus ensemble, se faisaient sentir \u00e0 la fois.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/355c/",
    "page": 355,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "317",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Lisons cette page, sans doute la plus belle de *l'Essai*. Elle n'est jamais cit\u00e9e mais elle m\u00e9riterait de l'\u00eatre chaque fois qu'on \u00e9voque le th\u00e8me de l'eau ou \u00ab\u00a0la transparence du cristal\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/355d/",
    "page": 355,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On comparera cette description de la f\u00eate \u00e0 celle de la *Lettre \u00e0 d'Alembert* et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment en ce qui touche au temps, \u00e0 celle de l'*Emile*. \u00ab\u00a0Nous serions nos valets pour \u00eatre nos ma\u00eetres, chacun serait servi par tous\u00a0; le temps passerait sans le compter\u00a0\u00bb (p. 440).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/356a/",
    "page": 356,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... dans les lieux arides o\u00f9 l'on ne pouvait avoir de l'eau que par des puits, il fallut bien se r\u00e9unir pour les creuser, ou du moins s'accorder pour leur usage. Telle dut \u00eatre l'origine des soci\u00e9t\u00e9s et des langues dans les pays chauds. L\u00e0 se form\u00e8rent les premiers liens des familles, l\u00e0 furent les premiers rendez-vous des deux sexes. Les jeunes filles venaient chercher de l'eau pour le m\u00e9nage, les jeunes hommes venaient abreuver leurs troupeaux. L\u00e0, des yeux accoutum\u00e9s aux m\u00eames objets d\u00e8s l'enfance commenc\u00e8rent d'en voir de plus doux. Le c\u0153ur s'\u00e9mut \u00e0 ces nouveaux objets, un attrait\r\ninconnu le rendit moins sauvage, il sentit le plaisir de n'\u00eatre pas seul. L'eau devint insensiblement plus n\u00e9cessaire, le\r\nb\u00e9tail eut soif plus souvent\u00a0: on arrivait en h\u00e2te, et l'on partait \u00e0 regret. Dans cet \u00e2ge heureux o\u00f9 rien ne marquait les\r\nheures, rien n'obligeait \u00e0 les compter\u00a0: le temps n'avait d'autre mesure que l'amusement et l'ennui. Sous de vieux ch\u00eanes, vainqueurs des ans, une ardente jeunesse oubliait par degr\u00e9s sa f\u00e9rocit\u00e9\u00a0: on s'apprivoisait peu \u00e0 peu les uns avec les autres\u00a0; en s'effor\u00e7ant de se faire entendre, on apprit \u00e0 s'expliquer. L\u00e0, se firent les premi\u00e8res f\u00eates\u00a0: les pieds bondissaient de joie, le geste empress\u00e9 ne suffisait plus, la voix l'accompagnait d'accents passionn\u00e9s\u00a0; le plaisir et le d\u00e9sir, confondus ensemble, se faisaient sentir \u00e0 la fois\u00a0: l\u00e0 fut enfin le vrai berceau des peuples\u00a0; et du pur cristal des fontaines sortirent les premiers feux de l'amour.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/357a/",
    "page": 357,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quoi donc\u00a0! avant ce temps les hommes naissaient-ils de la terre\u00a0? les g\u00e9n\u00e9rations se succ\u00e9daient-elles sans que les\r\ndeux sexes fussent unis, et sans que personne s'entend\u00eet\u00a0? Non\u00a0: il y avait des familles, mais il n'y avait point de nations\u00a0; il y avait des langues domestiques, mais il n'y avait point de langues populaires\u00a0; il y avait des mariages, mais\r\nil n'y avait point d'amour. Chaque famille se suffisait \u00e0 elle-m\u00eame et se perp\u00e9tuait par son seul sang\u00a0: les enfants, n\u00e9s des m\u00eames parents, croissaient ensemble, et trouvaient peu \u00e0 peu des mani\u00e8res de s'expliquer entre eux\u00a0: les sexes se\r\ndistinguaient avec l'\u00e2ge\u00a0; le penchant naturel suffisait pour les unir, l'instinct tenait lieu de passion, l'habitude tenait lieu\r\nde pr\u00e9f\u00e9rence, on devenait mari et femme sans avoir cess\u00e9 d'\u00eatre fr\u00e8re et s\u0153ur.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/357b/",
    "page": 357,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Tant que l'inceste est permis, il n'y a pas d'inceste, bien s\u00fbr, mais il n'y a pas davantage de passion amoureuse. Les rapports sexuels se limitent aux besoins de la reproduction\u00a0; ou bien ils n'existent pas du tout\u00a0: c'est la situation de l'enfant selon *l'Emile*. Mais Rousseau dirait-il des rapports de l'enfant avec sa m\u00e8re ce qu'il dit ici de ses rapports avec sa s\u0153ur\u00a0? Il est vrai que la m\u00e8re est bien absente de *l'Emile*. \u00ab\u00a0L'enfant \u00e9lev\u00e9 selon son \u00e2ge est seul. Il ne conna\u00eet d'attachements que ceux de l'habitude\u00a0; il aime sa s\u0153ur comme sa montre, et son ami comme son chien. Il ne se sent d'aucun sexe, d'aucune esp\u00e8ce\u00a0: l'homme et la femme lui sont \u00e9galement \u00e9trangers.\u00a0\u00bb (p. 256).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/358a/",
    "page": 358,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il fallut bien que les premiers hommes \u00e9pousassent leurs s\u0153urs. Dans la simplicit\u00e9 des premi\u00e8res m\u0153urs, cet usage se perp\u00e9tua sans inconv\u00e9nient tant que les familles rest\u00e8rent isol\u00e9es, *et m\u00eame apr\u00e8s la r\u00e9union des plus anciens peuples\u00a0; mais la loi qui l'abolit n'en est pas moins sacr\u00e9e pour \u00eatre d'institution humaine*. Ceux qui ne la regardent que par la liaison qu'elle forme entre les familles n'en voient pas le c\u00f4t\u00e9 le plus important. Dans la familiarit\u00e9 que le commerce domestique \u00e9tablit n\u00e9cessairement entre les deux sexes, du moment qu'une si *sainte loi cesserait de parler au c\u0153ur* et d'en imposer aux sens, il n'y aurait plus d'honn\u00eatet\u00e9 parmi les hommes, et les plus effroyables m\u0153urs causeraient bient\u00f4t la destruction du genre humain\u00a0\u00bb. (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/358b/",
    "page": 358,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "352",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'ordre social est un droit sacr\u00e9 qui sert de base \u00e0 tous les autres. Cependant, ce droit ne vient point de la nature\u00a0; il est donc fond\u00e9 sur des conventions\u00a0\u00bb (L. I, ch. I, p. 352).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/358c/",
    "page": 358,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "352",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le chef est l'image du p\u00e8re, le peuple est l'image des enfants\u00a0; et tous, \u00e9tant \u00e9gaux et libres, n'ali\u00e8nent leur libert\u00e9 que pour leur utilit\u00e9.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/359a/",
    "page": 359,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "352",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Toute la diff\u00e9rence est que, dans la famille, l'amour du p\u00e8re pour ses enfants le paye des soins qu'il leur rend\u00a0; et que,\r\ndans l'Etat, le plaisir de commander suppl\u00e9e \u00e0 cet amour que le chef n'a pas pour ses peuples.\u00a0\u00bb (P. 352.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/359b/",
    "page": 359,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "359",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Il est aussi de l'ordre de cette premi\u00e8re et *unique* convention, de cette premi\u00e8re unanimit\u00e9 \u00e0 laquelle le *Contrat social* nous dit qu'il \u00ab faut toujours remonter\u00a0\u00bb (p. 359) pour comprendre la possibilit\u00e9 de la loi.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/359c/",
    "page": 359,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans la note de *l'Essai*, cette loi n'est \u00e9videmment pas justifi\u00e9e. Elle ne doit pas s'expliquer par la circulation sociale et\r\nl'\u00e9conomie des lois de parent\u00e9, par \u00ab\u00a0la liaison qu'elle forme entre les familles\u00a0\u00bb :\u00a0tout cela suppose l'interdit mais n'en\r\nrend pas compte.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/360a/",
    "page": 360,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0M\u00eame apr\u00e8s la r\u00e9union des plus anciens peuples\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cet usage se perp\u00e9tua sans inconv\u00e9nient\u00a0\u00bb\u00a0: ce fait qui devrait limiter l'universalit\u00e9 de la sainte loi n'arr\u00eate pas Rousseau.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/360b/",
    "page": 360,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0En g\u00e9n\u00e9ral, lit-on dans *l'Emile*, ne substituez jamais le signe \u00e0 la chose que quand il vous est *impossible de la montrer*\u00a0; car le signe absorbe l'attention de l'enfant et lui fait oublier la chose repr\u00e9sent\u00e9e\u00a0\u00bb (pp. 189-190. Nous soulignons).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/362a/",
    "page": 362,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les barbares surtout, qui vivent de leurs troupeaux, ont besoin d'abreuvoirs communs, et l'histoire des plus anciens\r\ntemps nous apprend qu'en effet c'est l\u00e0 que commenc\u00e8rent et leurs trait\u00e9s et leurs querelles *.\r\n   * Voyez l'exemple de l'un et de l'autre au chap. XXI de la Gen\u00e8se entre Abraham et Abimelec, au sujet du puits du serment.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/363a/",
    "page": 363,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il m'est venu bien souvent dans l'esprit de douter, non seulement qu'Hom\u00e8re s\u00fbt \u00e9crire, mais m\u00eame qu'on \u00e9criv\u00eet de son temps. J'ai grand regret que ce doute soit si formellement d\u00e9menti par l'histoire de Bell\u00e9rophon dans l'Iliade.\u00a0\u00bb Occup\u00e9 ensuite \u00e0 d\u00e9nier la port\u00e9e, voire l'authenticit\u00e9 de l'\u00e9pisode de Bell\u00e9rophon, Rousseau ne pr\u00eate aucune attention \u00e0 son sens\u00a0: que le seul trait d'\u00e9criture f\u00fbt chez Hom\u00e8re une lettre de mort. Bell\u00e9rophon porte sur lui, sans le savoir, l'inscription de son arr\u00eat de mort.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/363b/",
    "page": 363,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Dans une cha\u00eene sans fin de repr\u00e9sentations, le d\u00e9sir porte la mort par le d\u00e9tour de l'\u00e9criture. \u00ab\u00a0La femme de Proetos, la divine Ant\u00e9e, avait con\u00e7u un d\u00e9sir furieux de s'unir \u00e0 lui [Bell\u00e9rophon, fils de Glaucus] dans des amours furtives.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/363c/",
    "page": 363,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "N'y parvenant point, elle menace son mari\u00a0: \u00ab\u00a0Je te voue \u00e0 la mort, Proetos, si tu ne tues Bell\u00e9rophon, qui voulait s'unir d'amour \u00e0 moi, malgr\u00e9 moi.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/363d/",
    "page": 363,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Le roi, repr\u00e9sentant le d\u00e9sir d'Ant\u00e9e, n'ose tuer de sa main. Il ose \u00e9crire et diff\u00e9rant le meurtre, il trace de sa main, \u00ab\u00a0sur des tablettes repli\u00e9es en elles-m\u00eames\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0traits meurtriers\u00a0\u00bb. Il envoie Bell\u00e9rophon en Lycie, lui confiant ces \u00ab\u00a0signes funestes\u00a0\u00bb. A la lecture de ce message, illisible pour Bell\u00e9rophon, le beau-p\u00e8re de Proetos, r\u00e9gnant sur la Lycie, devra comprendre qu'il s'agit de mettre \u00e0 mort le porteur des \u00ab\u00a0traits\u00a0\u00bb. A son tour, il diff\u00e8re le meurtre, envoie Bell\u00e9rophon s'exposer \u00e0 la mort en tuant la Chim\u00e8re invincible ou les fameux Solymes, il lui tend des embuscades.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/363e/",
    "page": 363,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Rien n'y fait. Il finit par lui donner sa fille. Plus tard, Bell\u00e9rophon cesse d'\u00eatre aim\u00e9 des dieux et il va seul, \u00ab\u00a0errant par\r\nla plaine Ak\u00e9ienne, rongeant son c\u0153ur et fuyant la route des hommes\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/364a/",
    "page": 364,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rousseau tient compte du fait mais, \u00ab\u00a0obstin\u00e9 dans [mes] paradoxes\u00a0\u00bb, il se dit tent\u00e9 d'accuser les \u00ab\u00a0compilateurs d'Hom\u00e8re\u00a0\u00bb. N'ont-ils pas \u00e9crit cette histoire d'\u00e9criture apr\u00e8s coup, l'introduisant violemment dans des \u00ab\u00a0po\u00e8mes qui rest\u00e8rent longtemps \u00e9crits seulement dans la m\u00e9moire des hommes\u00a0?\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/364b/",
    "page": 364,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Non seulement dans le reste de *l'Iliade*, on voit peu de traces de cet art\u00a0; mais j'ose avancer que toute *l'Odyss\u00e9e* n'est qu'un tissu de b\u00eatises et d'inepties qu'une lettre ou deux eussent r\u00e9duit en fum\u00e9e, au lieu qu'on rend ce po\u00e8me raisonnable et m\u00eame assez bien conduit, en supposant que ces h\u00e9ros aient ignor\u00e9 l'\u00e9criture. Si *l'Iliade* e\u00fbt \u00e9t\u00e9 \u00e9crite, elle e\u00fbt \u00e9t\u00e9 beaucoup moins chant\u00e9e.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/365a/",
    "page": 365,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quiconque \u00e9tudiera l'histoire et le progr\u00e8s des langues verra que plus les voix deviennent monotones, plus les consonnes se multiplient, et qu'aux accents qui s'effacent, aux quantit\u00e9s qui s'\u00e9galisent, on suppl\u00e9e par des combinaisons grammaticales et par de nouvelles articulations\u00a0: mais ce n'est qu'\u00e0 force de temps que se font ces changements. A mesure que les besoins croissent, que les affaires s'embrouillent, que les lumi\u00e8res s'\u00e9tendent, le langage change de caract\u00e8re\u00a0; il devient plus juste et moins passionn\u00e9\u00a0; il substitue aux sentiments les id\u00e9es\u00a0; il ne parle plus au c\u0153ur, mais \u00e0 la raison. Par l\u00e0 m\u00eame l'accent s'\u00e9teint, l'articulation s'\u00e9tend\u00a0; la langue devient plus exacte, plus claire, mais plus tra\u00eenante, plus sourde et plus froide. Ce progr\u00e8s me para\u00eet tout \u00e0 fait naturel. Un autre moyen de comparer les langues et de juger de leur anciennet\u00e9 se tire de l'\u00e9criture, et cela en raison inverse de la perfection de cet art. Plus l'\u00e9criture est grossi\u00e8re, plus la langue est antique.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/366a/",
    "page": 366,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Comme les premiers motifs qui firent parler l'homme furent des passions, ses premi\u00e8res expressions furent des\r\ntropes. Le langage figur\u00e9 fut le premier \u00e0 na\u00eetre, le sens propre fut trouv\u00e9 le dernier. On n'appela les choses de leur vrai nom que quand on les vit sous leur v\u00e9ritable forme. D'abord on ne parla qu'en po\u00e9sie\u00a0; on ne s'avisa de raisonner que longtemps apr\u00e8s.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/367a/",
    "page": 367,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/198/",
      "title": "Journal",
      "page": "410",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0D'une lettre\u00a0: \u00ab\u00a0C'est \u00e0 ce feu que je me chauffe pendant ce triste hiver.\u00a0\u00bb Les m\u00e9taphores sont l'une des choses qui me font d\u00e9sesp\u00e9rer de l'\u00e9criture\u00a0\u00bb (*Schreiben*). L'\u00e9criture manque d'ind\u00e9pendance, elle d\u00e9pend de la bonne qui fait du feu, du chat qui se chauffe pr\u00e8s du po\u00eale, m\u00eame de ce pauvre bonhomme qui se r\u00e9chauffe. Tout cela r\u00e9pond \u00e0 des fonctions autonomes ayant leurs lois propres, seule l'\u00e9criture ne puise en elle-m\u00eame aucun secours, ne loge pas en elle-m\u00eame, est \u00e0 la fois jeu et d\u00e9sespoir.\u00a0\u00bb (Kafka, *Journal*, 6 d\u00e9cembre 1921.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/367b/",
    "page": 367,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "174",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Vico dit avoir compris l'origine des langues au moment o\u00f9 apr\u00e8s bien des difficult\u00e9s, il lui est apparu que les premi\u00e8res nations \u00ab\u00a0avaient \u00e9t\u00e9 des nations de po\u00e8tes\u00a0; dans ces m\u00eames principes, nous reconn\u00fbmes alors la v\u00e9ritable origine des langues\u00a0\u00bb (*Scienza nuova*, 1, p. 174).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/367c/",
    "page": 367,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "76-77",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On comparera\u00a0: \u00ab\u00a0Trois esp\u00e8ces de langues furent successivement parl\u00e9es\u00a0: a) la premi\u00e8re, au temps de la vie familiale\u00a0: les hommes, group\u00e9s seulement en famille, \u00e9taient depuis peu revenus \u00e0 l'humanit\u00e9. Cette premi\u00e8re langue fut une langue muette, au moyen de signes et par le choix de certaines positions du corps pouvant pr\u00e9senter des rapports avec les id\u00e9es qu'elles veulent signifier\u00a0; b) la seconde, compos\u00e9e d'embl\u00e8mes h\u00e9ro\u00efques\u00a0: ce fut une langue bas\u00e9e sur des\r\nressemblances, langue symbolique form\u00e9e de comparaisons, d'images tr\u00e8s vives, de m\u00e9taphores, de descriptions naturelles\u00a0; ces images sont le corps principal de cette langue h\u00e9ro\u00efque, qui fut parl\u00e9e alors que r\u00e9gnaient les h\u00e9ros\u00a0; c) la troisi\u00e8me fut la langue humaine compos\u00e9e de vocables \u00e9tablis par les peuples, de mots dont ils peuvent fixer le sens \u00e0 leur gr\u00e9.\u00a0\u00bb (3, 1, p. 32).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/367d/",
    "page": 367,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "78",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Ailleurs\u00a0: \u00ab\u00a0Cette premi\u00e8re langue ne fut point fond\u00e9e sur la nature m\u00eame des choses\u00a0; ce fut une langue toute en images, en images divines pour la plupart, qui transformait en \u00eatres anim\u00e9s les choses inanim\u00e9es\u00a0\u00bb (3, 1, p. 163).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/367e/",
    "page": 367,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "82-83",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Or si nous cherchons le principe d'une telle origine des langues et des lettres, nous le rencontrons dans ce fait\u00a0: les premiers peuples des nations pa\u00efennes, par une n\u00e9cessit\u00e9 qui tenait \u00e0 leur nature, furent des po\u00e8tes\u00a0; ils s'exprim\u00e8rent au moyen de caract\u00e8res po\u00e9tiques. Cette d\u00e9couverte est la cl\u00e9 ma\u00eetresse de notre *Science nouvelle*\u00a0; elle nous a co\u00fbt\u00e9 de longues recherches qui ont rempli toute notre vie de lettr\u00e9.\u00a0\u00bb (3, *Idea del l'Op\u00e9ra*, I, pp. 28-29).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/367f/",
    "page": 367,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "77",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les hommes se lib\u00e8rent de leurs grandes passions en chantant... ils ne durent de devenir capables de former, en chantant, les premi\u00e8res langues qu'\u00e0 l'aiguillon de tr\u00e8s violentes passions.\u00a0\u00bb (3, 1, p. 95, trad. Chaix-Ruy).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/367g/",
    "page": 367,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/195/",
      "title": "Oeuvres choisies de Vico",
      "page": "430",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nous croyons avoir victorieusement r\u00e9fut\u00e9 l'erreur commune des grammairiens qui pr\u00e9tendent que *la prose pr\u00e9c\u00e9da les vers*, et apr\u00e8s avoir montr\u00e9 dans *l'origine de la po\u00e9sie*, telle que nous l'avons d\u00e9couverte, *l'origine des langues* et celle *des lettres*.\u00a0\u00bb (Livre II, *De la sagesse po\u00e9tique*, chap. V, \u00a7 5, trad. Michelet, p. 430).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/367h/",
    "page": 367,
    "page_location": "h",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "77",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Pour Vico, comme pour Rousseau, les progr\u00e8s de la langue suivent les progr\u00e8s de l'articulation. La langue d\u00e9choit ainsi, elle s'humanise en perdant sa po\u00e9sie et son caract\u00e8re divin\u00a0: \u00ab\u00a0La langue des dieux fut une langue muette, \u00e0 peine articul\u00e9e\u00a0; la langue h\u00e9ro\u00efque fut, en partie articul\u00e9e, en partie muette\u00a0; la langue humaine fut, pour ainsi dire, enti\u00e8rement articul\u00e9e, form\u00e9e \u00e0 la fois de signes et de gestes\u00a0\u00bb (3, 1, p. 178, tr. Chaix-Ruy).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/368a/",
    "page": 368,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "347",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je suis le premier, peut-\u00eatre qui ait vu sa port\u00e9e\u00a0\u00bb dit Rousseau de Condillac, rappelant leurs \u00ab\u00a0t\u00eate-\u00e0-t\u00eate en picnic\u00a0\u00bb au moment o\u00f9 celui-ci \u00ab\u00a0travaillait \u00e0 l'*Essai sur l'origine des connaissances humaines*\u00a0\u00bb (*Confessions*, p. 347).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/369a/",
    "page": 369,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "195",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Mais \u00e0 la diff\u00e9rence de Vico, de Condillac et de Rousseau, Warburton pense que la m\u00e9taphore originaire \u00ab\u00a0ne vient point,\r\ncomme on le suppose ordinairement, du feu d'une imagination po\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La m\u00e9taphore est due \u00e9videmment \u00e0 la grossi\u00e8ret\u00e9 de la conception.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/369b/",
    "page": 369,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "177",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Condillac reconna\u00eet, plut\u00f4t que sa dette, la convergence de sa pens\u00e9e avec celle de Warburton. Encore cette convergence, nous le verrons \u00e0 l'instant, n'est-elle pas enti\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Cette section \u00e9tait presque achev\u00e9e quand *l'Essai sur les Hi\u00e9roglyphes*, traduit de l'anglais de M. Warburton, me tomba entre les mains\u00a0: ouvrage o\u00f9 l'esprit philosophique et l'\u00e9rudition r\u00e8gnent \u00e9galement. Je vis avec plaisir que j'avais pens\u00e9, comme son auteur, que le langage a d\u00fb, d\u00e8s les commencements, \u00eatre fort figur\u00e9 et fort m\u00e9taphorique. Mes propres r\u00e9flexions m'avaient aussi conduit \u00e0 remarquer que l'\u00e9criture n'avait d'abord \u00e9t\u00e9 qu'une simple peinture\u00a0; mais je n'avais point encore tent\u00e9 de d\u00e9couvrir par quels progr\u00e8s on \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 l'invention des lettres, et il me paraissait difficile d'y r\u00e9ussir. La chose a \u00e9t\u00e9 parfaitement ex\u00e9cut\u00e9e par M. Warburton\u00a0; j'ai extrait de son ouvrage tout ce que j'en dis, ou \u00e0 peu pr\u00e8s.\u00a0\u00bb (Ch. XIII *De l'\u00e9criture*, \u00a7 127. p. 177).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/369c/",
    "page": 369,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "85-86",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On peut dire que la similitude r\u00e9pond aux marques ou caract\u00e8res de l'\u00e9criture chinoise\u00a0; et que, comme ces marques ont produit la m\u00e9thode abr\u00e9g\u00e9e des lettres alphab\u00e9tiques, de m\u00eame aussi pour rendre le discours plus coulant, et plus \u00e9l\u00e9gant, la similitude a produit la m\u00e9taphore, qui n'est autre qu'une similitude en petit. Car les hommes \u00e9tant aussi habitu\u00e9s qu'ils le sont aux objets mat\u00e9riels, ont toujours eu besoin d'images sensibles, pour communiquer leurs id\u00e9es abstraites.\u00a0\u00bb (*Essai sur les hi\u00e9roglyphes*, T. I, pp. 85-86.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/369d/",
    "page": 369,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "195-197",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Telle est l'origine v\u00e9ritable de l'expression figur\u00e9e, et elle ne vient point, comme on le suppose ordinairement, du feu d'une imagination po\u00e9tique. Le style des Barbares de l'Am\u00e9rique, quoiqu'ils soient d'une complexion tr\u00e8s froide et tr\u00e8s flegmatique, le d\u00e9montre encore aujourd'hui... Leur phlegme a bien pu rendre leur style concis, mais il n'a pu en retrancher les figures. Ainsi l'union de ces caract\u00e8res diff\u00e9rents montre clairement que la m\u00e9taphore est due \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 et non au choix... La conduite de l'homme, comme nous voyons, a toujours \u00e9t\u00e9, soit dans le discours et dans l'\u00e9criture, soit dans le v\u00eatement et le logement, de changer ses besoins et ses n\u00e9cessit\u00e9s en parade et en ornement\u00a0\u00bb (pp. 195-197).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/370a/",
    "page": 370,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Sans le critiquer directement sur ce point, il s'oppose de la sorte \u00e0 Condillac. Pour celui-ci, \u00ab\u00a0la parole, en succ\u00e9dant au langage d'action, en conserva le caract\u00e8re. Cette nouvelle mani\u00e8re de communiquer nos pens\u00e9es ne pouvait \u00eatre\r\nimagin\u00e9e que sur le mod\u00e8le de la premi\u00e8re. Ainsi, pour tenir la place des mouvements violents du corps, la voix s'\u00e9leva et s'abaissa par des intervalles fort sensibles\u00a0\u00bb (II, I, 11, \u00a7 13).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/370b/",
    "page": 370,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "149",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La pr\u00e9cision du style fut connue beaucoup plus t\u00f4t chez les peuples du nord. Par un effet de leur temp\u00e9rament froid et flegmatique, ils abandonn\u00e8rent plus facilement tout ce qui se ressentait du langage d'action. Ailleurs, les influences de cette mani\u00e8re de communiquer ses pens\u00e9es se conserv\u00e8rent longtemps. Aujourd'hui m\u00eame, dans les parties m\u00e9ridionales de l'Asie, le pl\u00e9onasme est regard\u00e9 comme une \u00e9l\u00e9gance du discours. \u00a7 67. Le style, dans son origine, a \u00e9t\u00e9 po\u00e9tique...\u00a0\u00bb (p. 149).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/370c/",
    "page": 370,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il est donc \u00e0 croire que les besoins dict\u00e8rent les premiers gestes, et que les passions arrach\u00e8rent les premi\u00e8res voix. En suivant avec ces distinctions la trace des faits, peut-\u00eatre faudrait-il raisonner sur l'origine des langues tout autrement\r\nqu'on n'a fait jusqu'ici. Le g\u00e9nie des langues orientales, les plus anciennes qui nous soient connues, d\u00e9ment absolument la marche didactique qu'on imagine dans leur composition. Ces langues n'ont rien de m\u00e9thodique et de raisonn\u00e9\u00a0; elles sont vives et figur\u00e9es. On nous fait du langage des premiers hommes des langues de g\u00e9om\u00e8tres, et nous voyons que ce furent des langues de po\u00e8tes.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/371a/",
    "page": 371,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Cela d\u00fbt \u00eatre. On ne commen\u00e7a pas par raisonner, mais par sentir. On pr\u00e9tend que les hommes invent\u00e8rent la parole\r\npour exprimer leurs besoins\u00a0; cette opinion me para\u00eet insoutenable. L'effet naturel des premiers besoins fut d'\u00e9carter les hommes et non de les rapprocher. Il le fallait ainsi pour que l'esp\u00e8ce v\u00eent \u00e0 s'\u00e9tendre, et que la terre se peupl\u00e2t promptement\u00a0; sans quoi le genre humain se f\u00fbt entass\u00e9 dans un coin du monde, et tout le reste f\u00fbt demeur\u00e9 d\u00e9sert.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/372a/",
    "page": 372,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/70/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "M\u00c9TAPHORE, S.F. (gram.) \u00ab\u00a0C'est, dit M. du Marsais, une figure par laquelle on transporte, pour ainsi dire, la signification\r\npropre d'un nom (j'aimerais mieux dire d'un *mot*) \u00e0 une autre signification qui ne lui convient qu'en vertu d'une comparaison qui est dans l'esprit. Un mot pris dans un sens *m\u00e9taphorique* perd sa signification propre, et en prend une nouvelle qui ne se pr\u00e9sente \u00e0 l'esprit que par la comparaison que l'on fait entre le sens propre de ce mot, et ce qu'on lui compare\u00a0: par exemple, quand on dit que le mensonge se pare souvent des couleurs de la v\u00e9rit\u00e9...\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/372b/",
    "page": 372,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/70/",
      "title": "Encyclop\u00e9die",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Et apr\u00e8s de larges citations de Marsais\u00a0: \u00ab\u00a0J'ai quelquefois ou\u00ef reprocher \u00e0 M. de Marsais d'\u00eatre un peu prolixe\u00a0; et j'avoue qu'il \u00e9tait possible, par exemple, de donner moins d'exemples de la *m\u00e9taphore*, et de les d\u00e9velopper avec moins d'\u00e9tendue\u00a0: mais qui est-ce qui ne porte point envie \u00e0 une si heureuse prolixit\u00e9\u00a0? L'auteur d'un dictionnaire de langue ne peut pas lire cet article de la m\u00e9taphore sans \u00eatre frapp\u00e9 de l'exactitude \u00e9tonnante de notre grammairien, \u00e0 distinguer le sens propre du sens figur\u00e9, et \u00e0 assigner dans l'un le fondement de l'autre...\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/373a/",
    "page": 373,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Or, je sens bien qu'ici le lecteur m'arr\u00eate, et me demande comment une expression peut \u00eatre figur\u00e9e avant d'avoir un\r\nsens propre, puisque ce n'est que dans la translation du sens que consiste la figure. Je conviens de cela\u00a0; mais pour m'entendre il faut substituer l'id\u00e9e que la passion nous pr\u00e9sente au mot que nous transposons\u00a0; car on ne transpose les mots que parce qu'on transpose aussi les id\u00e9es\u00a0: autrement le langage figur\u00e9 ne signifierait rien.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/373b/",
    "page": 373,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur ce point, la doctrine de Rousseau est tr\u00e8s cart\u00e9sienne. Elle s'interpr\u00e8te elle-m\u00eame comme une justification de la nature. Les sens, qui sont naturels, ne nous trompent jamais. C'est notre jugement qui, au contraire, nous \u00e9gare et trompe la nature. \u00ab\u00a0Jamais la nature ne nous trompe\u00a0; c'est toujours nous qui nous trompons.\u00a0\u00bb Passage de *l'Emile* (p. 237)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/373c/",
    "page": 373,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/86/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "que le manuscrit autographe avait remplac\u00e9 par celui-ci\u00a0: \u00ab\u00a0Je dis qu'il est impossible que nos sens nous trompent car il est toujours vrai que nous sentons ce que nous sentons.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/373d/",
    "page": 373,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Les Epicuriens sont lou\u00e9s de l'avoir reconnu mais critiqu\u00e9s d'avoir pr\u00e9tendu que \u00ab\u00a0les jugements que nous faisions sur nos sensations n'\u00e9taient jamais faux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sentons nos sensations, mais nous ne sentons pas nos jugements.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/374a/",
    "page": 374,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Un homme sauvage en rencontrant d'autres se sera d'abord effray\u00e9. Sa frayeur lui aura fait voir ces hommes plus grands et plus forts que lui-m\u00eame\u00a0; il leur aura donn\u00e9 le nom de g\u00e9ants. Apr\u00e8s beaucoup d'exp\u00e9riences, il aura reconnu que ces pr\u00e9tendus *g\u00e9ants* n'\u00e9tant ni plus grands ni plus forts que lui, leur stature ne convenait point \u00e0 l'id\u00e9e qu'il avait d'abord attach\u00e9e au mot de g\u00e9ant. Il inventera donc un autre nom commun \u00e0 eux et \u00e0 lui, tel par exemple que le nom d'*homme*, et laissera celui de *g\u00e9ant* \u00e0 l'objet faux qui l'avait frapp\u00e9 durant son illusion. Voil\u00e0 comment le mot figur\u00e9\r\nna\u00eet avant le mot propre, lorsque la passion nous fascine les yeux, et que la premi\u00e8re id\u00e9e qu'elle nous offre n'est pas\r\ncelle de la v\u00e9rit\u00e9. Ce que j'ai dit des mots et des noms est sans difficult\u00e9 pour les tours de phrases. L'image illusoire offerte par la passion se montrant la premi\u00e8re, le langage qui lui r\u00e9pondait fut aussi le premier invent\u00e9\u00a0; il devint ensuite m\u00e9taphorique, quand l'esprit \u00e9clair\u00e9, reconnaissant sa premi\u00e8re erreur, n'en employa les expressions que dans les m\u00eames passions qui l'avaient produite.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/376a/",
    "page": 376,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Un homme sauvage en rencontrant d'autres se sera *d'abord* effray\u00e9.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/376b/",
    "page": 376,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "94-95",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On rappellera ici encore un texte de Vico\u00a0: \u00ab\u00a0Les caract\u00e8res po\u00e9tiques qui constituent l'essence m\u00eame des fables, d\u00e9rivent par un lien n\u00e9cessaire de la nature m\u00eame des premiers hommes, incapables d'abstraire les formes et les propri\u00e9t\u00e9s des sujets\u00a0; ils durent \u00eatre une fa\u00e7on de penser commune \u00e0 tous les individus de peuples entiers, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ces peuples \u00e9taient engag\u00e9s dans la plus grande barbarie. Parmi ces caract\u00e8res, nous pouvons mentionner une disposition \u00e0 agrandir d\u00e9mesur\u00e9ment, en toutes circonstances, les images des objets particuliers. C'est ce que remarque Aristote\u00a0: l'esprit humain, que sa nature porte \u00e0 l'infini, se voit g\u00ean\u00e9, \u00e9touff\u00e9 par la vigueur des sens\u00a0; un seul moyen lui est laiss\u00e9 de montrer tout ce qu'il doit \u00e0 sa nature quasi divine\u00a0: se servir de l'imagination pour agrandir les images particuli\u00e8res. C'est pourquoi, sans doute, chez les po\u00e8tes grecs, \u2014\u00a0et aussi chez les po\u00e8tes latins\u00a0\u2014, les images qui repr\u00e9sentent les dieux et les h\u00e9ros sont toujours plus grandes que celles qui repr\u00e9sentent les hommes. Et quand revinrent les temps barbares et que recommen\u00e7a le cours de l'histoire, les fresques et les tableaux o\u00f9 sont peints le P\u00e8re Eternel, J\u00e9sus-Christ et la Vierge Marie nous pr\u00e9sentent des Etres divins d\u00e9mesur\u00e9ment agrandis.\u00a0\u00bb (*Scienza nuova*, 3, II, p. 18, trad. Chaix-Ruy.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/377a/",
    "page": 377,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "111-112",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Il ne suffit pas \u00e0 \u00ab\u00a0un philosophe de dire qu'une chose a \u00e9t\u00e9 faite par des voies extraordinaires\u00a0\u00bb. Il est \u00ab\u00a0de son devoir d'expliquer comment elle aurait pu se faire par des moyens naturels\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/377b/",
    "page": 377,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "111-112",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est alors l'hypoth\u00e8se des deux enfants \u00e9gar\u00e9s dans le d\u00e9sert apr\u00e8s le d\u00e9luge, \u00ab\u00a0sans qu'ils connussent l'usage d'aucun signs\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/377c/",
    "page": 377,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "113",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ainsi, par le seul instinct, ces hommes se demandaient et se pr\u00eataient secours. Je dis *par le seul instinct*, car la\r\nr\u00e9flexion n'y pouvait encore avoir part. L'un ne disait pas\u00a0: *il faut m'agiter de telle mani\u00e8re pour lui faire conna\u00eetre ce qui m'est n\u00e9cessaire, et pour l'engager \u00e0 me secourir*\u00a0; ni l'autre\u00a0:\u00a0*je vois \u00e0 ses mouvements qu'il veut telle chose, je vais lui en donner la jouissance*\u00a0; mais tous deux agissaient en cons\u00e9quence du besoin qui les pressait davantage... Celui, par exemple, qui voyait un lieu o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 *effray\u00e9, imitait* les cris et les mouvements qui \u00e9taient les signes de la frayeur, pour avertir l'autre de ne pas s'exposer au danger qu'il avait couru.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/377d/",
    "page": 377,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "48",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cette d\u00e9marche est aussi celle de Warburton dans les remarquables paragraphes qu'il consacre aux *Origine et progr\u00e8s\r\ndu langage* (T. I. p. 48 sq.). Ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0A juger seulement par la nature des choses, et ind\u00e9pendamment de la r\u00e9v\u00e9lation, qui est un guide plus s\u00fbr, l'on serait port\u00e9 \u00e0 admettre l'opinion de Diodore de Sicile et de Vitruve, que les premiers hommes ont v\u00e9cu pendant un temps dans les cavernes et les for\u00eats, \u00e0 la mani\u00e8re des b\u00eates, n'articulant que des sons confus et ind\u00e9termin\u00e9s, jusqu'\u00e0 ce que, s'\u00e9tant associ\u00e9s pour se secourir mutuellement, ils soient arriv\u00e9s par degr\u00e9s \u00e0 en former de distincts, par le moyen de signes ou de marques arbitraires convenues entre eux, afin que celui qui parlait, p\u00fbt exprimer les id\u00e9es qu'il avait besoin de communiquer aux autres. C'est ce qui a donn\u00e9 lieu aux diff\u00e9rentes langues\u00a0; car\r\ntout le monde convient que le langage n'est point inn\u00e9.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/377e/",
    "page": 377,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Et pourtant, \u00ab\u00a0rien de plus \u00e9vident par l'Ecriture sainte que le langage a une origine diff\u00e9rente. Elle nous apprend que Dieu enseigna la Religion au premier homme\u00a0; ce qui ne nous permet pas de douter qu'il ne lui ait enseign\u00e9 en m\u00eame temps \u00e0 parler.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/378a/",
    "page": 378,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "148",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Nous n'avons soulign\u00e9 que les mots \u00ab\u00a0effray\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0imitait\u00a0\u00bb. Le m\u00eame exemple est repris dans le chapitre sur *L'origine de la po\u00e9sie*\u00a0: \u00ab\u00a0Par exemple, dans le langage d'action, pour donner \u00e0 quelqu'un l'id\u00e9e d'un homme effray\u00e9, on n'avait\r\nd'autre moyen que d'imiter les cris et les mouvements de la frayeur.\u00a0\u00bb (\u00a7 66, p. 148).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/378b/",
    "page": 378,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "149-150",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Chaque objet re\u00e7ut d'abord un nom particulier, sans \u00e9gard aux genres et aux Esp\u00e8ces, que les premiers Instituteurs n'\u00e9taient pas en \u00e9tat de distinguer... de sorte que plus les connaissances \u00e9taient born\u00e9es, et plus le Dictionnaire devint \u00e9tendu... D'ailleurs les id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales ne peuvent s'introduire dans l'Esprit qu'\u00e0 l'aide des mots, et l'entendement ne les saisit que par des propositions. C'est une des raisons pourquoi les animaux ne sauraient se former de telles id\u00e9es ni jamais acqu\u00e9rir la perfectibilit\u00e9 qui en d\u00e9pend... Il faut donc parler pour avoir des id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales\u00a0: car sit\u00f4t que\r\nl'imagination s'arr\u00eate, l'esprit ne marche plus qu'\u00e0 l'aide du discours. Si donc les premiers Inventeurs n'ont pu donner des noms qu'aux id\u00e9es qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0, il s'ensuit que les premiers substantifs n'ont jamais pu \u00eatre que des noms propres.\u00a0\u00bb (Pp. 149-150. Voir aussi les notes de l'\u00e9diteur.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/379a/",
    "page": 379,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "149",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quand ils commenc\u00e8rent \u00e0 distinguer le sujet d'avec l'attribut, et le verbe d'avec le nom, ce qui ne fut pas un m\u00e9diocre effort de g\u00e9nie, les substantifs ne furent d'abord qu'autant de noms propres, l'infinitif fut le seul temps des verbes et \u00e0 l'\u00e9gard des adjectifs la notion ne s'en dut d\u00e9velopper que fort difficilement, parce que tout adjectif est un mot abstrait, et que les abstractions sont des Op\u00e9rations p\u00e9nibles et peu naturelles\u00a0\u00bb (p. 149).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/379b/",
    "page": 379,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "149",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est le moment o\u00f9 il y a des mots (\u00ab\u00a0les premiers mots\u00a0\u00bb) qui ne fonctionnent pas encore comme ils le font \u00ab\u00a0dans les langues d\u00e9j\u00e0 form\u00e9es\u00a0\u00bb et o\u00f9 les hommes \u00ab\u00a0donn\u00e8rent d'abord \u00e0 chaque mot le sens d'une proposition enti\u00e8re\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/379c/",
    "page": 379,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "149",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sent de l'infinitif\u00a0\u00bb (\u00e9dition 1782).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/380a/",
    "page": 380,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
      "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
      "page": "143",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Nous ne cherchons \u00e0 conna\u00eetre, que parce que nous d\u00e9sirons de jouir.\u00a0\u00bb (Second *Discours*, p. 143.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/380b/",
    "page": 380,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/176/",
      "title": "Art de jouir et autres fragments",
      "page": "1174",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Et dans *l'Art de jouir*, cet aphorisme qui dit la restitution symbolique de la pr\u00e9sence suppl\u00e9\u00e9e dans le pass\u00e9 du verbe\u00a0: \u00ab\u00a0En me disant, j'ai jo\u00fci, je jo\u00fcis encore. \u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/380c/",
    "page": 380,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "585",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "La grande affaire des *Confessions*, n'\u00e9tait-ce pas aussi de \u00ab\u00a0jouir derechef quand je veux.\u00a0\u00bb (p. 585)\u00a0?",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/380d/",
    "page": 380,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0On \u00e9crit les voix et non pas les sons\u00a0; or, dans une langue accentu\u00e9e, ce sont les sons, les accents, les inflexions de toute esp\u00e8ce, qui font la plus grande \u00e9nergie du langage, et rendent une phrase, d'ailleurs commune, *propre seulement au lieu o\u00f9 elle est*. Les moyens qu'on prend pour *suppl\u00e9er* \u00e0 celui-l\u00e0 \u00e9tendent, allongent la langue \u00e9crite, et, passant des livres dans le discours, \u00e9nervent la parole m\u00eame. En disant tout comme on l'\u00e9crirait, on ne fait plus que lire en parlant\u00a0\u00bb. (Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/381a/",
    "page": 381,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "A en croire le projet *d'histoire g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9criture* propos\u00e9 par Condillac, l'\u00e9criture n'a pas d'autre origine que la parole\u00a0: le besoin et la distance.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/382a/",
    "page": 382,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... Les faits, les lois et toutes les choses, dont il fallait que les hommes eussent connaissance, se multipli\u00e8rent si fort,\r\nque la m\u00e9moire \u00e9tait trop faible pour un pareil fardeau\u00a0; les soci\u00e9t\u00e9s s'agrandirent au point que la promulgation des lois\r\nne pouvait parvenir que difficilement \u00e0 tous les citoyens. Il fallut donc, pour instruire le peuple, avoir recours \u00e0 quelque\r\nnouvelle voie. C'est alors qu'on imagina l'\u00e9criture\u00a0: j'exposerai plus bas quels en furent les progr\u00e8s...\u00a0\u00bb (II, 1, \u00a7 73).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/382b/",
    "page": 382,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les hommes, en \u00e9tat de se communiquer leurs pens\u00e9es par des sons, sentirent la n\u00e9cessit\u00e9 d'imaginer de nouveaux signes propres \u00e0 les perp\u00e9tuer et \u00e0 les faire conna\u00eetre \u00e0 des personnes absentes\u00a0\u00bb(\u00a7 127).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/382c/",
    "page": 382,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Alors l'imagination ne leur repr\u00e9senta que les m\u00eames images qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9es par des actions et par des mots, et qui avaient, d\u00e8s les commencements, rendu le langage figur\u00e9 et m\u00e9taphorique. Le moyen le plus naturel fut donc de dessiner les images des choses. Pour exprimer l'id\u00e9e d'un homme ou d'un cheval, on repr\u00e9senta la forme de l'un ou de l'autre, et le premier essai de l'\u00e9criture ne fut qu'une simple peinture.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/382d/",
    "page": 382,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "5",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Voir les passages correspondants de Warburton (T. I, p. 5) qui tient compte, ce que ne fait pas Condillac, de l'\u00a0\u00ab\u00a0influence r\u00e9ciproque\u00a0\u00bb qu'exercent l'une sur l'autre la parole et l'\u00e9criture.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/382e/",
    "page": 382,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "202",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il faudrait un volume tout entier pour bien d\u00e9velopper cette influence r\u00e9ciproque\u00a0\u00bb (p. 202).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/382f/",
    "page": 382,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "421",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "(Sur l'impossibilit\u00e9 d'une \u00e9criture purement figurative, cf. Duclos *op. cit*. p. 421).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/383a/",
    "page": 383,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "L'attention peut avoir pour \u00ab\u00a0premier effet\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0de faire subsister dans l'esprit, en l'absence des objets, les perceptions qu'ils ont occasionn\u00e9es\u00a0\u00bb (I, 11 \u00a7 17).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/383b/",
    "page": 383,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "L'imagination, elle, permet \u00ab\u00a0la repr\u00e9sentation d'un objet \u00e0 partir d'un signe, par exemple, de son simple nom\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/383c/",
    "page": 383,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ainsi quand je dirai *que nous n'avons point d'id\u00e9es qui ne nous viennent des sens*, il faut bien se souvenir que je ne parle que de l'\u00e9tat o\u00f9 nous sommes depuis le p\u00e9ch\u00e9. Cette proposition, appliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e2me dans l'\u00e9tat d'innocence, ou apr\u00e8s sa s\u00e9paration du corps, serait tout \u00e0 fait fausse... Je me borne donc, encore un coup, \u00e0 l'\u00e9tat pr\u00e9sent\u00a0\u00bb (I, 1, 8, p. 10).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/384a/",
    "page": 384,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/156/",
      "title": "Nature et histoire dans la pens\u00e9e de Jean-Jacques Rousseau",
      "page": "30",
      "type": "Journal Article"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Il ne suffit pas, pour \u00e9chapper \u00e0 la cl\u00f4ture de ce syst\u00e8me, de se d\u00e9barrasser de l'hypoth\u00e8se ou de l'hypoth\u00e8que \u00ab\u00a0th\u00e9ologique\u00a0\u00bb. S'il se prive des facilit\u00e9s th\u00e9ologiques de Condillac en cherchant l'origine naturelle de la soci\u00e9t\u00e9, de la parole et de l'\u00e9criture, Rousseau fait jouer aux concepts substitutifs de nature ou d'origine un r\u00f4le analogue. Et comment croire que le th\u00e8me de la chute soit absent de ce discours\u00a0? Comment le croire \u00e0 voir appara\u00eetre le doigt disparaissant de Dieu au moment de la catastrophe dite naturelle\u00a0? Les diff\u00e9rences entre Rousseau et Condillac seront toujours contenues dans la m\u00eame cl\u00f4ture. On ne pourra poser le probl\u00e8me du mod\u00e8le de la chute (platonicien ou jud\u00e9o-chr\u00e9tien) qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de cette cl\u00f4ture commune.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/384b/",
    "page": 384,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0C'est vraisemblablement \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de tracer ainsi nos pens\u00e9es que la peinture doit son origine, et cette n\u00e9cessit\u00e9 a sans doute concouru \u00e0 conserver le langage d'action, comme celui qui pouvait se peindre le plus ais\u00e9ment.\u00a0\u00bb (\u00a7 128.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/384c/",
    "page": 384,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/63/",
      "title": "Trait\u00e9 des syst\u00e8mes",
      "page": "___(chapter XVII)",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Quant \u00e0 ce monog\u00e9n\u00e9tisme et \u00e0 la rationalit\u00e9 \u00e9conomique de cette g\u00e9n\u00e9alogie, la prudence de Condillac a des limites, bien\r\nqu'elle se manifeste dans le *Trait\u00e9 des syst\u00e8mes* (1749) (ch. XVII)\u00a0: \u00ab\u00a0Si tous les caract\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 en usage depuis l'origine de l'histoire avaient pu venir jusqu'\u00e0 nous avec une clef qui en donn\u00e2t l'explication, nous d\u00e9m\u00ealerions ce progr\u00e8s d'une mani\u00e8re bien sensible. Cependant nous pouvons, avec ce qui nous en reste, d\u00e9velopper ce syst\u00e8me, sinon dans tout son d\u00e9tail, du moins suffisamment pour nous assurer de la g\u00e9n\u00e9ration des diff\u00e9rentes sortes d'\u00e9criture. L'ouvrage de M. Warburton en est la preuve.\u00a0\u00bb (Cf. DE, p. 101.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/384d/",
    "page": 384,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
      "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
      "page": "101",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Quant \u00e0 ce monog\u00e9n\u00e9tisme et \u00e0 la rationalit\u00e9 \u00e9conomique de cette g\u00e9n\u00e9alogie, la prudence de Condillac a des limites, bien\r\nqu'elle se manifeste dans le *Trait\u00e9 des syst\u00e8mes* (1749) (ch. XVII)\u00a0: \u00ab\u00a0Si tous les caract\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 en usage depuis l'origine de l'histoire avaient pu venir jusqu'\u00e0 nous avec une clef qui en donn\u00e2t l'explication, nous d\u00e9m\u00ealerions ce progr\u00e8s d'une mani\u00e8re bien sensible. Cependant nous pouvons, avec ce qui nous en reste, d\u00e9velopper ce syst\u00e8me, sinon dans tout son d\u00e9tail, du moins suffisamment pour nous assurer de la g\u00e9n\u00e9ration des diff\u00e9rentes sortes d'\u00e9criture. L'ouvrage de M. Warburton en est la preuve.\u00a0\u00bb (Cf. DE, p. 101.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/385a/",
    "page": 385,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les inconv\u00e9nients qui naissaient de cette m\u00e9thode, les peuples les plus polis de l'Am\u00e9rique n'en avaient pas su inventer de meilleure. Les sauvages du Canada n'en ont pas d'autre.\u00a0\u00bb (\u00a7 129.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/385b/",
    "page": 385,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "La sup\u00e9riorit\u00e9 de l'\u00e9criture hi\u00e9roglyphique \u00ab\u00a0peinture et caract\u00e8re\u00a0\u00bb tient \u00e0 ce qu'on n'emploie \u00ab\u00a0qu'une seule figure pour \u00eatre le signe de plusieurs choses\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/385c/",
    "page": 385,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est ce qu'ont compris les Egyptiens, \u00ab\u00a0plus ing\u00e9nieux\u00a0\u00bb. Ils \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 se servir d'une voie plus abr\u00e9g\u00e9e \u00e0 laquelle on a donn\u00e9 le nom d'Hi\u00e9roglyphes\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/385d/",
    "page": 385,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'embarras que causait l'\u00e9norme grosseur des volumes engagea \u00e0 n'employer qu'une seule figure pour \u00eatre le signe de plusieurs choses.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/386a/",
    "page": 386,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "139-140",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Mais il est temps de parler d'une alt\u00e9ration, que ce changement de sujet, et cette mani\u00e8re de l'exprimer, introduisirent dans les traits des figures Hi\u00e9roglyphiques. L'animal, ou la chose, qui servait \u00e0 repr\u00e9senter, avaient \u00e9t\u00e9 jusque-l\u00e0 dessin\u00e9s au naturel. Mais, lorsque l'\u00e9tude de la Philosophie, qui avait occasionn\u00e9 l'\u00e9criture symbolique, eut port\u00e9 les Savants d'Egypte \u00e0 \u00e9crire beaucoup, et sur divers sujets, ce dessin exact multipliant trop les volumes, leur parut ennuyeux. Ils se servirent donc par degr\u00e9s d'un *autre caract\u00e8re*, que nous pouvons appeler, *l'\u00e9criture courante* des hi\u00e9roglyphes. Il ressemblait aux caract\u00e8res des Chinois, et, apr\u00e8s avoir d'abord \u00e9t\u00e9 form\u00e9 du seul contour de chaque figure, il devint \u00e0 la\r\nlongue une sorte de *marques*. Je ne dois pas omettre ici de parler d'un effet naturel que ce caract\u00e8re de l'\u00e9criture courante\r\nproduisit avec le temps. Je veux dire, que son usage diminua beaucoup de l'attention que l'on donnait au symbole, et la\r\nfixa \u00e0 la chose signifi\u00e9e. Par ce moyen l'\u00e9tude de l'\u00e9criture symbolique se trouva fort abr\u00e9g\u00e9e\u00a0; n'y ayant alors presque autre chose \u00e0 faire qu'\u00e0 se rappeler le *pouvoir* de la marque symbolique, au lieu qu'auparavant il fallait \u00eatre instruit des propri\u00e9t\u00e9s de la chose, ou de l'animal, qui \u00e9tait employ\u00e9 comme symbole. En un mot, cela r\u00e9duisit cette sorte d'\u00e9criture \u00e0 l'\u00e9tat o\u00f9 est pr\u00e9sentement celle des Chinois\u00a0\u00bb (T. I, pp. 139-140).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/386b/",
    "page": 386,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
      "title": "The Divine legation of Moses",
      "page": "148",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Cet effacement du signifiant conduisit par degr\u00e9s \u00e0 l'alphabet (cf. p. 148).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/386c/",
    "page": 386,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "C'est aussi la conclusion de Condillac (\u00a7 134).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/389a/",
    "page": 389,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Enfin un Philosophe, ne pouvant se plier aux r\u00e8gles de la po\u00e9sie, hasarda le premier d'\u00e9crire en prose\u00a0\u00bb (\u00a7 67). Il s'agit de \u00ab\u00a0Ph\u00e9r\u00e9cyde de l'\u00eele de Scyros..., le premier qu'on sache avoir \u00e9crit en prose\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/389b/",
    "page": 389,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
      "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "L'\u00e9criture au sens courant est d'elle-m\u00eame prosa\u00efque. Elle est la prose. (Sur ce point aussi Rousseau se s\u00e9pare de Condillac). Quand l'\u00e9criture appara\u00eet, on n'a plus besoin du rythme et de la *rime* qui ont pour fonction, selon Condillac, de graver le sens dans la m\u00e9moire (*ibid*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/391a/",
    "page": 391,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0D'abord les Grecs n'adopt\u00e8rent pas seulement les caract\u00e8res des Ph\u00e9niciens, mais m\u00eame la direction de leurs lignes de droite \u00e0 gauche. Ensuite ils s'avis\u00e8rent d'\u00e9crire par sillons, c'est-\u00e0-dire, en retournant de la gauche \u00e0 la droite, puis de la droite \u00e0 la gauche, alternativement. Enfin, ils \u00e9crivirent, comme nous faisons aujourd'hui, en recommen\u00e7ant toutes les lignes de gauche \u00e0 droite. Ce progr\u00e8s n'a rien que de naturel\u00a0: l'\u00e9criture par sillons est, sans contredit, la plus commode \u00e0\r\nlire. Je suis m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 qu'elle ne se soit pas \u00e9tablie avec l'impression\u00a0; mais \u00e9tant difficile \u00e0 \u00e9crire \u00e0 la main, elle dut s'abolir quand les manuscrits se multipli\u00e8rent.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/393a/",
    "page": 393,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/123/",
      "title": "Logique formelle et logique transcendantale",
      "page": "386-387",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Le projet husserlien d'une esth\u00e9tique transcendantale, d'une restauration du \u00ab\u00a0logos du monde esth\u00e9tique\u00a0\u00bb (*Logique formelle et logique transcendantale*) reste soumis, comme \u00e0 la forme universelle et absolue de l'exp\u00e9rience, \u00e0 l'instance du *pr\u00e9sent vivant*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/394a/",
    "page": 394,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ces trois mani\u00e8res d'\u00e9crire r\u00e9pondent assez exactement aux trois divers \u00e9tats sous lesquels on peut consid\u00e9rer les hommes rassembl\u00e9s en nation.\u00a0\u00bb Entre ces trois mani\u00e8res, il y a sans doute des diff\u00e9rences de \u00ab\u00a0grossi\u00e8ret\u00e9\u00a0\u00bb et d'\u00a0\u00ab\u00a0antiquit\u00e9\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/394b/",
    "page": 394,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La premi\u00e8re mani\u00e8re d'\u00e9crire n'est pas de peindre les sons, mais les objets m\u00eames...\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/394c/",
    "page": 394,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Rousseau distingue en effet entre deux pictographies. L'une proc\u00e9derait *directement* et l'autre *all\u00e9goriquement*, \u00ab\u00a0soit directement comme faisaient les Mexicains, soit par des figures all\u00e9goriques, comme firent autrefois les Egyptiens.\u00a0\u00bb Et lorsqu'il encha\u00eene ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0Cet \u00e9tat r\u00e9pond \u00e0 la langue passionn\u00e9e, et suppose d\u00e9j\u00e0 quelque soci\u00e9t\u00e9 et des besoins que les passions ont fait na\u00eetre\u00a0\u00bb, il ne d\u00e9signe vraisemblablement pas le seul \u00e9tat \u00ab\u00a0\u00e9gyptien\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0all\u00e9gorique\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/395a/",
    "page": 395,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/89/",
      "title": "Cratyle",
      "page": "(430a-432c)120-125",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/395a/",
    "page": 395,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/182/",
      "title": "Cratyle",
      "page": "(430a-432c)522-523",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Platon disait d\u00e9j\u00e0 que l'art ou la technique (*techn\u00e8*) de l'\u00e9criture \u00e9tait un *pharmakon* (drogue ou teinture, salutaire ou malfaisante). Et l'inqui\u00e9tant de l'\u00e9criture \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9 depuis sa ressemblance \u00e0 la peinture. L'\u00e9criture est *comme* la peinture, comme le *zoograph\u00e8me*, qui est lui-m\u00eame d\u00e9termin\u00e9 (cf. le *Cratyle*, 430-432) dans une probl\u00e9matique de la *mimesis*\u00a0;",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/395b/",
    "page": 395,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/212/",
      "title": "Phaedrus",
      "page": "166",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/395b/",
    "page": 395,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/214/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "287-289",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/395b/",
    "page": 395,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/215/",
      "title": "Ph\u00e8dre",
      "page": "89-90",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ce qu'il y a de terrible en effet, je pense, dans l'\u00e9criture, c'est aussi, *Ph\u00e8dre*, qu'elle ait v\u00e9ritablement tant de ressemblance avec la peinture\u00a0\u00bb (\u03b6\u1ff3\u03b3\u03c1\u1fb0\u03c6\u1fd0\u0301\u1fb1) (275 d).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/395c/",
    "page": 395,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La seconde mani\u00e8re est de repr\u00e9senter les mots et les propositions par des caract\u00e8res conventionnels\u00a0; ce qui ne peut se faire que quand la langue est tout \u00e0 fait form\u00e9e et qu'un peuple entier est uni par des lois communes, car il y a d\u00e9j\u00e0 ici double convention\u00a0: telle est l'\u00e9criture des Chinois\u00a0; c'est l\u00e0 v\u00e9ritablement peindre les sons et parler aux yeux.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/396a/",
    "page": 396,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ce qui ne peut se faire que quand la langue est tout \u00e0 fait form\u00e9e et qu'un peuple est uni par des lois communes.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/397a/",
    "page": 397,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Appliquez ces id\u00e9es aux premiers hommes, vous verrez la raison de leur barbarie... Ces temps de barbarie \u00e9taient le si\u00e8cle d'or, non parce que les hommes \u00e9taient unis, mais parce qu'ils \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s... Epars dans ce vaste d\u00e9sert du monde, les hommes retomb\u00e8rent dans la stupide barbarie o\u00f9 ils se seraient trouv\u00e9s s'ils \u00e9taient n\u00e9s de la terre.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/397b/",
    "page": 397,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Vivant \u00e9pars et presque sans soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 peine parlaient-ils\u00a0: comment pouvaient-ils \u00e9crire\u00a0?\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/397c/",
    "page": 397,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "En disant ainsi que \u00ab\u00a0la peinture des objets convient aux peuples sauvages\u00a0; les signes des mots et des propositions, aux peuples barbares\u00a0; et l'alphabet aux peuples polic\u00e9s\u00a0\u00bb, on ne manque pas au principe structural, on le confirme au contraire.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/397d/",
    "page": 397,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'art d'\u00e9crire ne tient point \u00e0 celui de parler. Il tient \u00e0 des besoins d'une autre nature, qui naissent plus t\u00f4t ou plus tard, selon des circonstances tout \u00e0 fait ind\u00e9pendantes de la dur\u00e9e des peuples, et qui pourraient n'avoir jamais eu lieu chez des nations tr\u00e8s anciennes.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/398a/",
    "page": 398,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/86/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Cette r\u00e9appropriation finale de la pr\u00e9sence est le plus souvent appel\u00e9e par Rousseau comme un telos anthropologique\u00a0: \u00ab\u00a0Que l'homme s'approprie tout\u00a0; mais ce qui lui importe de s'approprier, c'est l'homme m\u00eame\u00a0\u00bb (Manuscrit de *l'Emile*). Mais comme toujours cet anthropologisme compose essentiellement avec une th\u00e9ologie.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/399a/",
    "page": 399,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
      "title": "Prononciation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les langues sont faites pour \u00eatre parl\u00e9es, l'\u00e9criture ne sert que de *suppl\u00e9ment* \u00e0 la parole... L'analyse de la pens\u00e9e se fait par la parole, et l'analyse de la parole par l'\u00e9criture\u00a0; la parole *repr\u00e9sente* la pens\u00e9e par des signes conventionnels, et l'\u00e9criture *repr\u00e9sente* de m\u00eame la parole\u00a0; ainsi l'art d'\u00e9crire n'est qu'une *repr\u00e9sentation* m\u00e9diate de la pens\u00e9e, au moins\r\nquant aux langues vocales, les seules qui soient en usage parmi nous.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/399b/",
    "page": 399,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "361",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Dans l'ordre politique, l'ali\u00e9nation totale, celle qui se fait, dit le *Contrat social*, \u00ab\u00a0sans r\u00e9serve\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0fait gagner l'\u00e9quivalent de ce qu'on perd, et plus de force pour conserver ce qu'on a\u00a0\u00bb (L. I, p. 361).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/399c/",
    "page": 399,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "364",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0si les abus de cette nouvelle condition ne le d\u00e9gradaient souvent au-dessous de celle dont il est sorti\u00a0\u00bb (p. 364).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/400a/",
    "page": 400,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "427-428",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0A l'instant que le Peuple est l\u00e9gitimement assembl\u00e9 en corps souverain, toute juridiction du Gouvernement cesse, la puissance ex\u00e9cutive est suspendue, et la personne du dernier Citoyen est aussi sacr\u00e9e et inviolable que celle du premier Magistrat, parce qu'o\u00f9 se trouve le Repr\u00e9sent\u00e9, il n'y a plus de Repr\u00e9sentant. \u00bb (*Contrat social*, pp. 427-428.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/400b/",
    "page": 400,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "430",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'id\u00e9e des Repr\u00e9sentants est moderne\u00a0\u00bb, c'est une proposition qu'il faut \u00e9tendre au-del\u00e0 des limites que lui assigne Rousseau (p. 430).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/400c/",
    "page": 400,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "431",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quoi qu'il en soit, \u00e0 l'instant qu'un Peuple se donne des Repr\u00e9sentants, il n'est plus libre\u00a0; il n'est plus\u00a0\u00bb (p. 431).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/400d/",
    "page": 400,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "429",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La Souverainet\u00e9 ne peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e, par la m\u00eame raison qu'elle ne peut \u00eatre ali\u00e9n\u00e9e\u00a0; elle consiste essentiellement dans la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, et la volont\u00e9 ne se repr\u00e9sente point\u00a0: elle est la m\u00eame ou elle est autre\u00a0; il n'y a point de milieu.\u00a0\u00bb (p. 429.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/401a/",
    "page": 401,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "368",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... Le souverain, qui n'est qu'un \u00eatre collectif, ne peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 que par lui-m\u00eame\u00a0; le pouvoir peut bien se transmettre, mais non pas la volont\u00e9.\u00a0\u00bb (p. 368.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/401b/",
    "page": 401,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "438",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale devient muette\u00a0\u00bb (*Contrat social*, p. 438).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/401c/",
    "page": 401,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "424",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est pourquoi, oblig\u00e9 de recourir \u00e0 la repr\u00e9sentation, \u00ab\u00a0le corps politique, aussi bien que le corps de l'homme, commence \u00e0 mourir d\u00e8s sa naissance, et porte en lui les causes de sa destruction\u00a0\u00bb (p. 424. Le chapitre XI du livre III, \u00ab\u00a0De la mort du corps politique\u00a0\u00bb ouvre tous les d\u00e9veloppements sur la repr\u00e9sentation).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/401d/",
    "page": 401,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "380",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est le moment o\u00f9 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale qui en elle-m\u00eame ne peut errer, laisse la place au *jugement* qui peut l'entra\u00eener dans \u00ab\u00a0les s\u00e9ductions des volont\u00e9s particuli\u00e8res\u00a0\u00bb (p. 380).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/401e/",
    "page": 401,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "382",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quand Lycurgue donna des lois \u00e0 sa patrie, il commen\u00e7a par abdiquer la Royaut\u00e9...\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/401f/",
    "page": 401,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "383",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Celui qui r\u00e9dige les lois n'a donc ou ne doit avoir aucun droit l\u00e9gislatif, et le peuple m\u00eame ne peut, quand il le voudrait, se d\u00e9pouiller de ce droit incommunicable.\u00a0\u00bb (Pp. 382-383.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/401g/",
    "page": 401,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Ici on traite avec un gouvernement invisible et toujours par \u00e9crit, ce qui oblige \u00e0 une grande circonspection.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/401h/",
    "page": 401,
    "page_location": "h",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quand on veut renvoyer au pays des chim\u00e8res, on nomme l'institution de Platon\u00a0: si Lycurgue n'e\u00fbt mis la sienne que par \u00e9crit, je la trouverais bien plus chim\u00e9rique.\u00a0\u00bb (*Emile* p. 10).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/401i/",
    "page": 401,
    "page_location": "i",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/218/",
      "title": "Projet de Constitution pour la Corse",
      "page": "948",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je ne sais comment cela se fait, mais je sais bien que les op\u00e9rations dont l'on tient le plus de registres et de livres de comptes sont pr\u00e9cis\u00e9ment celles o\u00f9 l'on friponne le plus.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/401j/",
    "page": 401,
    "page_location": "j",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/64/",
      "title": "Essai sur le principe g\u00e9n\u00e9rateur des constitutions politiques et des autres institutions",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "J. de Maistre dira\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qu'il y a de plus essentiel n'est jamais \u00e9crit et m\u00eame ne le saurait \u00eatre sans exposer l'\u00e9tat.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/402a/",
    "page": 402,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "369",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Il est donc absolument n\u00e9cessaire que la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale s'exprime par des *voix* sans procuration. Elle \u00ab\u00a0fait loi\u00a0\u00bb lorsqu'elle se *d\u00e9clare* dans la voix du \u00ab\u00a0corps du peuple\u00a0\u00bb o\u00f9 elle est indivisible\u00a0; autrement elle se divise en volont\u00e9s particuli\u00e8res, en actes de magistrature, en d\u00e9crets (p. 369).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/402b/",
    "page": 402,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/189/",
      "title": "Discours sur l'\u00e9conomie politique",
      "page": "250",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est ainsi que le *Discours sur l'\u00e9conomie politique*, d\u00e9finit \u00ab\u00a0la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, *source et suppl\u00e9ment* de toutes les lois, et qui doit toujours \u00eatre consult\u00e9e \u00e0 leur d\u00e9faut\u00a0\u00bb (p. 250. Nous soulignons).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/402c/",
    "page": 402,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
      "title": "Fragments Politiques",
      "page": "478",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le temps des plus honteux d\u00e9r\u00e8glements et des plus grandes mis\u00e8res de l'homme fut celui o\u00f9 de nouvelles passions ayant \u00e9touff\u00e9 les sentiments naturels, l'entendement humain n'avait pas fait encore assez de progr\u00e8s pour suppl\u00e9er par les maximes de la sagesse aux mouvements de la nature.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/402d/",
    "page": 402,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/190/",
      "title": "Consid\u00e9rations sur le Gouvernement de Pologne",
      "page": "979",
      "type": "Book Section"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est pourquoi Rousseau admet la n\u00e9cessit\u00e9 des repr\u00e9sentants tout en la d\u00e9plorant. Voir les *Consid\u00e9rations sur le Gouvernement de Pologne*\u00a0: il y propose un renouvellement tr\u00e8s rapide des repr\u00e9sentants pour rendre leur \u00ab\u00a0s\u00e9duction plus co\u00fbteuse et plus difficile\u00a0\u00bb, ce qui est \u00e0 rapprocher de la r\u00e8gle formul\u00e9e par le *Contrat*, selon laquelle \u00ab\u00a0le Souverain doit se montrer fr\u00e9quemment\u00a0\u00bb (p. 426)\u00a0; cf. aussi Derath\u00e9, *Rousseau et la science politique de son temps* (p. 277 sq).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/402e/",
    "page": 402,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "426",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est pourquoi Rousseau admet la n\u00e9cessit\u00e9 des repr\u00e9sentants tout en la d\u00e9plorant. Voir les *Consid\u00e9rations sur le Gouvernement de Pologne*\u00a0: il y propose un renouvellement tr\u00e8s rapide des repr\u00e9sentants pour rendre leur \u00ab\u00a0s\u00e9duction plus co\u00fbteuse et plus difficile\u00a0\u00bb, ce qui est \u00e0 rapprocher de la r\u00e8gle formul\u00e9e par le *Contrat*, selon laquelle \u00ab\u00a0le Souverain doit se montrer fr\u00e9quemment\u00a0\u00bb (p. 426)\u00a0; cf. aussi Derath\u00e9, *Rousseau et la science politique de son temps* (p. 277 sq).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/402f/",
    "page": 402,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/50/",
      "title": "Rousseau et la science politique de son temps",
      "page": "277",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est pourquoi Rousseau admet la n\u00e9cessit\u00e9 des repr\u00e9sentants tout en la d\u00e9plorant. Voir les *Consid\u00e9rations sur le Gouvernement de Pologne*\u00a0: il y propose un renouvellement tr\u00e8s rapide des repr\u00e9sentants pour rendre leur \u00ab\u00a0s\u00e9duction plus co\u00fbteuse et plus difficile\u00a0\u00bb, ce qui est \u00e0 rapprocher de la r\u00e8gle formul\u00e9e par le *Contrat*, selon laquelle \u00ab\u00a0le Souverain doit se montrer fr\u00e9quemment\u00a0\u00bb (p. 426)\u00a0; cf. aussi Derath\u00e9, *Rousseau et la science politique de son temps* (p. 277 sq).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/402g/",
    "page": 402,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
      "title": "Fragments Politiques",
      "page": "479",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "A quelle logique Rousseau ob\u00e9it-il en justifiant ainsi la n\u00e9cessit\u00e9 d'une repr\u00e9sentation qu'il condamne simultan\u00e9ment\u00a0? A la logique, pr\u00e9cis\u00e9ment, de la repr\u00e9sentation\u00a0; \u00e0 mesure qu'elle aggrave son mal, qu'elle devient plus repr\u00e9sentative, la repr\u00e9sentation restitue ce qu'elle d\u00e9robe\u00a0: la pr\u00e9sence du repr\u00e9sent\u00e9. Logique selon laquelle il faut s'efforcer de \u00ab\u00a0tirer du mal m\u00eame le rem\u00e8de qui doit le gu\u00e9rir\u00a0\u00bb (Fragment sur *L'\u00e9tat de nature* p. 479)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/402h/",
    "page": 402,
    "page_location": "h",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "431",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "et selon laquelle, au terme de son mouvement, la convention rejoint la nature, l'asservissement la libert\u00e9, etc. ( \u00ab\u00a0Quoi\u00a0! La libert\u00e9 ne se maintient qu'\u00e0 l'appui de la servitude\u00a0? Peut-\u00eatre. Les deux exc\u00e8s se touchent.\u00a0\u00bb *Contrat social*, p. 431.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/403a/",
    "page": 403,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/189/",
      "title": "Discours sur l'\u00e9conomie politique",
      "page": "248",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "La volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, cette \u00ab\u00a0voix c\u00e9leste\u00a0\u00bb (*Discours sur l'\u00e9conomie politique*, p. 248) est donc le suppl\u00e9ment de la nature.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/403b/",
    "page": 403,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/189/",
      "title": "Discours sur l'\u00e9conomie politique",
      "page": "253",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "C'est alors une mauvaise nature, \u00ab\u00a0c'est alors qu'\u00e0 la voix du devoir qui ne parle plus dans les c\u0153urs, les chefs sont forc\u00e9s de *substituer le cri* de la terreur ou le leurre d'un *int\u00e9r\u00eat* apparent\u00a0\u00bb (p. 253. Nous soulignons).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/403c/",
    "page": 403,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "L'ab\u00eeme, c'est le creux qui peut rester ouvert entre la d\u00e9faillance de la nature et le *retard du suppl\u00e9ment*\u00a0: \u00ab\u00a0Le temps des plus honteux d\u00e9r\u00e8glements et des plus grandes mis\u00e8res de l'homme fut celui o\u00f9 de nouvelles passions ayant \u00e9touff\u00e9 les\r\nsentiments naturels, l'entendement humain n'avait pas fait encore assez de progr\u00e8s pour suppl\u00e9er par les maximes de la sagesse aux mouvements de la nature.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/404a/",
    "page": 404,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La troisi\u00e8me [mani\u00e8re d'\u00e9crire] est de d\u00e9composer la voix parlante \u00e0 un certain nombre de parties \u00e9l\u00e9mentaires, soit vocales, soit articul\u00e9es [voyelles ou consonnes], avec lesquelles on puisse former tous les mots et toutes les syllabes\r\nimaginables. Cette mani\u00e8re d'\u00e9crire, qui est la n\u00f4tre, a d\u00fb \u00eatre imagin\u00e9e par des peuples commer\u00e7ants, qui, voyageant en plusieurs pays et ayant \u00e0 parler plusieurs langues, furent forc\u00e9s d'inventer des caract\u00e8res qui pussent \u00eatre communs \u00e0\r\ntoutes. Ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment peindre la parole, c'est l'analyser.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/404b/",
    "page": 404,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "87",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Sur le rebus, cf. *supra*, p. 136. Vico, qui distingue aussi trois \u00e9tats ou \u00e9tapes de l'\u00e9criture, donne pour exemple, parmi d'autres, de la premi\u00e8re \u00e9criture (id\u00e9ographique ou hi\u00e9roglyphique, \u00ab\u00a0n\u00e9e spontan\u00e9ment\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0ne tire nullement son origine de conventions\u00a0\u00bb) le \u00ab\u00a0rebus de Picardie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La seconde forme d'\u00e9criture est \u00e9galement toute spontan\u00e9e\u00a0: c'est l'\u00e9criture symbolique ou par embl\u00e8mes h\u00e9ro\u00efques\u00a0\u00bb (armoiries, blasons, \u00ab\u00a0ressemblances muettes qu'Hom\u00e8re appelle \u03c3\u03b7\u03bc\u03b1\u03c4\u03b1, signes dont se servent, pour \u00e9crire, les h\u00e9ros\u00a0\u00bb). \u00ab\u00a0Troisi\u00e8me forme d'\u00e9criture\u00a0: l'\u00e9criture alphab\u00e9tique.\u00a0\u00bb (*Science\r\nnouvelle*, 3, 1, pp. 61-62, 181-182, 194, trad. Chaix-Ruy.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/404c/",
    "page": 404,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "85-86",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/404c/",
    "page": 404,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "421-423",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/404d/",
    "page": 404,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
      "title": "Scienza Nuova",
      "page": "86",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/405a/",
    "page": 405,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Elle gagne en universalit\u00e9, elle favorise donc le commerce et rend la \u00ab\u00a0communication plus facile avec d'autres peuples parlant d'autres langues\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/405b/",
    "page": 405,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "421",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est la th\u00e8se de Duclos\u00a0: \u00ab\u00a0L'\u00e9criture (je parle de celle des sons) n'est pas n\u00e9e, comme le langage, par une progression\r\nlente et insensible\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 bien des si\u00e8cles avant de na\u00eetre\u00a0; mais elle est n\u00e9e tout \u00e0 coup, comme la lumi\u00e8re.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/405c/",
    "page": 405,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
      "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
      "page": "421-423",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Apr\u00e8s avoir retrac\u00e9 l'histoire des \u00e9critures pr\u00e9-alphab\u00e9tiques, Duclos en appelle au \u00ab\u00a0coup de g\u00e9nie\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Telle est aujourd'hui l'\u00e9criture des Chinois, qui r\u00e9pond aux id\u00e9es et non pas aux sons\u00a0: tels sont parmi nous les signes alg\u00e9briques et les chiffres arabes. L'\u00e9criture \u00e9tait dans cet \u00e9tat, et n'avait pas le moindre rapport avec l'\u00e9criture actuelle, lorsqu'un g\u00e9nie heureux et profond sentit que le discours, quelque vari\u00e9 et quelque \u00e9tendu qu'il puisse \u00eatre pour les id\u00e9es, n'est pourtant compos\u00e9 que d'un assez petit nombre de sons, et qu'il ne s'agissait que de leur donner \u00e0 chacun un caract\u00e8re repr\u00e9sentatif.\r\nSi l'on y r\u00e9fl\u00e9chit, on verra que cet art, ayant une fois \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, dut \u00eatre form\u00e9 presque en m\u00eame temps\u00a0; et c'est ce qui rel\u00e8ve la gloire de l'inventeur... Il \u00e9tait bien plus facile de compter tous les sons d'une langue, que de d\u00e9couvrir qu'ils pouvaient se compter. L'un est un coup de g\u00e9nie, l'autre un simple effet de l'attention.\u00a0\u00bb *Op. cit*., pp. 421-423.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/405d/",
    "page": 405,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
      "title": "Fragments Politiques",
      "page": "520",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "*Ibid*. On lira aussi, dans les *Fragments politiques*\u00a0: \u00ab\u00a0L'or et l'argent, n'\u00e9tant que les signes repr\u00e9sentatifs des mati\u00e8res contre lesquelles ils sont \u00e9chang\u00e9s, n'ont proprement aucune valeur absolue...\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Quoique l'argent n'ait par lui-m\u00eame aucune valeur r\u00e9elle, il en prend une, par convention tacite, dans chaque pays o\u00f9 il est en usage...\u00a0\u00bb (p. 520)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/405e/",
    "page": 405,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/190/",
      "title": "Consid\u00e9rations sur le Gouvernement de Pologne",
      "page": "1008",
      "type": "Book Section"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "et dans les *Consid\u00e9rations sur le gouvernement de Pologne*\u00a0: \u00ab\u00a0Au fond l'argent n'est pas la richesse, il n'en est que le signe\u00a0; ce n'est pas le signe qu'il faut multiplier, mais la chose repr\u00e9sent\u00e9e.\u00a0\u00bb (p. 1008).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/405f/",
    "page": 405,
    "page_location": "f",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "429",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est pr\u00e9cis\u00e9ment au d\u00e9but du chapitre XV sur les *d\u00e9put\u00e9s ou repr\u00e9sentants* que le *Contrat social* (L. III) condamne l'argent comme pouvoir d'asservissement\u00a0: \u00ab\u00a0Donnez de l'argent et bient\u00f4t vous aurez des fers.\u00a0\u00bb Cf. aussi J. Starobinski, *La transparence et l'obstacle*, p. 129 sq. et la note 3 des \u00e9diteurs \u00e0 la p. 37 des *Confessions* (Pl\u00e9iade I).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/405h/",
    "page": 405,
    "page_location": "h",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "37",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est pr\u00e9cis\u00e9ment au d\u00e9but du chapitre XV sur les *d\u00e9put\u00e9s ou repr\u00e9sentants* que le *Contrat social* (L. III) condamne l'argent comme pouvoir d'asservissement\u00a0: \u00ab\u00a0Donnez de l'argent et bient\u00f4t vous aurez des fers.\u00a0\u00bb Cf. aussi J. Starobinski, *La transparence et l'obstacle*, p. 129 sq. et la note 3 des \u00e9diteurs \u00e0 la p. 37 des *Confessions* (Pl\u00e9iade I).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/406a/",
    "page": 406,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... Bien que l'alphabet grec vienne de l'alphabet ph\u00e9nicien, il ne s'ensuit point que la langue grecque vienne de la ph\u00e9nicienne.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/406b/",
    "page": 406,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "De m\u00eame que le concept ne retient que le comparable des choses diverses, de m\u00eame que la monnaie donne \u00ab\u00a0mesure commune\u00a0\u00bb \u00e0 des objets incommensurables pour les constituer en marchandises, de m\u00eame l'\u00e9criture alphab\u00e9tique transcrit dans un syst\u00e8me de signifiants arbitraires et communs des signifi\u00e9s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes\u00a0: les langues vivantes.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/406c/",
    "page": 406,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Si \u00ab\u00a0les signes font n\u00e9gliger les choses\u00a0\u00bb, comme le dit *l'Emile* parlant de la monnaie, alors l'oubli des choses est le plus grand dans l'usage de ces signes parfaitement abstraits et arbitraires que sont l'argent et l'\u00e9criture phon\u00e9tique.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/406g/",
    "page": 406,
    "page_location": "g",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "129",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "C'est pr\u00e9cis\u00e9ment au d\u00e9but du chapitre XV sur les *d\u00e9put\u00e9s ou repr\u00e9sentants* que le *Contrat social* (L. III) condamne l'argent comme pouvoir d'asservissement\u00a0: \u00ab\u00a0Donnez de l'argent et bient\u00f4t vous aurez des fers.\u00a0\u00bb Cf. aussi J. Starobinski, *La transparence et l'obstacle*, p. 129 sq. et la note 3 des \u00e9diteurs \u00e0 la p. 37 des *Confessions* (Pl\u00e9iade I).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/408a/",
    "page": 408,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
      "title": "Prononciation",
      "page": "1249-1250",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... la langue en se perfectionnant dans les livres s'alt\u00e8re dans le discours. Elle est plus claire quand on \u00e9crit, plus sourde quand on parle, la syntaxe s'\u00e9pure et l'harmonie se perd, la langue fran\u00e7aise devient de jour en jour plus philosophique et moins \u00e9loquente, bient\u00f4t elle ne sera plus bonne qu'\u00e0 lire et tout son prix sera dans les biblioth\u00e8ques. La raison de cet abus est comme je l'ai dit ailleurs [dans le dernier chapitre de *l'Essai*], dans la forme qu'ont prise les gouvernements et qui fait qu'on n'a plus rien \u00e0 dire au peuple que les choses du monde qui le touchent le moins et qu'il se soucie le moins d'entendre, des sermons, des discours acad\u00e9miques\u00a0\u00bb (Fragment sur la *Prononciation*, pp. 1249-1250).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/408b/",
    "page": 408,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "427",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Toutefois, si l'on ne peut r\u00e9duire l'Etat \u00e0 de justes bornes, il reste encore une ressource\u00a0; c'est de n'y point souffrir de capitale, de faire si\u00e9ger le Gouvernement alternativement dans chaque ville, et d'y rassembler aussi tour \u00e0 tour les \u00e9tats du pays\u00a0\u00bb (p. 427).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/409a/",
    "page": 409,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il serait ais\u00e9 de faire avec les seules consonnes une langue fort claire par \u00e9crit, mais qu'on ne saurait parler. L'alg\u00e8bre a quelque chose de cette langue-l\u00e0. Quand une langue est plus claire par son orthographe que par sa prononciation, c'est un signe qu'elle est plus \u00e9crite que parl\u00e9e\u00a0: telle pouvait \u00eatre la langue savante des Egyptiens\u00a0; telles sont pour nous les langues mortes. Dans celles qu'on charge des consonnes inutiles, l'\u00e9criture semble m\u00eame avoir pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la parole\u00a0: et qui ne croirait la polonaise dans ce cas-l\u00e0\u00a0?\u00a0\u00bb (Ch. VII.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/409b/",
    "page": 409,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/218/",
      "title": "Projet de Constitution pour la Corse",
      "page": "911-912",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Toutefois, si l'on ne peut r\u00e9duire l'Etat \u00e0 de justes bornes, il reste encore une ressource\u00a0; c'est de n'y point souffrir de capitale, de faire si\u00e9ger le Gouvernement alternativement dans chaque ville, et d'y rassembler aussi tour \u00e0 tour les \u00e9tats du pays\u00a0\u00bb (p. 427).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/410a/",
    "page": 410,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "237",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "Avec la *Logique de Port-Royal, l'Essai* de Locke, Malebranche et Descartes, Leibniz fut une des premi\u00e8res lectures philosophiques de Rousseau.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/410b/",
    "page": 410,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Avec autant de m\u00e9fiance que l'\u00a0\u00ab\u00a0art de Raymond Lulle\u00a0\u00bb dans *l'Emile* (p. 575).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/410c/",
    "page": 410,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
      "title": "Prononciation",
      "page": "1249",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les langues sont faites pour \u00eatre parl\u00e9es, l'\u00e9criture ne sert que de suppl\u00e9ment \u00e0 la parole\u00a0; s'il y a quelques langues qui ne soient qu'\u00e9crites et qu'on ne puisse parler, propres seulement aux sciences, elle ne sont d'aucun usage dans la vie civile. Telle est l'alg\u00e8bre, telle e\u00fbt \u00e9t\u00e9 sans doute la langue universelle que cherchait Leibnitz. Elle e\u00fbt probablement \u00e9t\u00e9 plus commode \u00e0 un M\u00e9taphysicien qu'\u00e0 un Artisan\u00a0\u00bb (p. 1249).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/410d/",
    "page": 410,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/94/",
      "title": "Opuscules et fragments in\u00e9dits de Leibniz",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Comme disait Leibniz, \u00ab\u00a0*ad vocem referri non est necesse*\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/411a/",
    "page": 411,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0La lettre tue\u00a0\u00bb (*Emile*, p. 226).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/411b/",
    "page": 411,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
      "title": "Prononciation",
      "page": "1250",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Depuis longtemps on ne parle plus au public que par des livres, et si on lui dit encore de vive voix quelque chose qui l'int\u00e9resse, c'est au th\u00e9\u00e2tre\u00a0\u00bb (*Prononciation*, p. 1250).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/411c/",
    "page": 411,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "168",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Outre ces effets du th\u00e9\u00e2tre relatifs aux choses *repr\u00e9sent\u00e9es*, il y en a d'autres *non moins n\u00e9cessaires*, qui se rapportent directement \u00e0 la *sc\u00e8ne* et aux personnages *repr\u00e9sentants*\u00a0; et c'est \u00e0 ceux-l\u00e0 que les Genevois d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9s attribuent le go\u00fbt de luxe, de parure et de dissipation, dont ils craignent avec raison l'introduction parmi nous\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/412a/",
    "page": 412,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "187",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'orateur, le pr\u00e9dicateur, pourra-t-on me dire encore, payent de leur personne ainsi que le com\u00e9dien. La diff\u00e9rence est tr\u00e8s grande. Quand l'orateur se montre, c'est pour parler, et non pour se donner en spectacle\u00a0: il ne *repr\u00e9sente que\r\nlui-m\u00eame*, il ne fait que son propre r\u00f4le, ne parle qu'en son propre nom, ne dit ou ne doit dire que ce qu'il pense\u00a0: *l'homme et le personnage \u00e9tant te m\u00eame \u00eatre*, il est *\u00e0 sa place*\u00a0; il est dans le cas de tout autre citoyen qui remplit les fonctions de son \u00e9tat. Mais un com\u00e9dien sur la sc\u00e8ne, \u00e9talant d'autres sentiments que les siens, ne disant que ce qu'on\r\nlui fait dire, *repr\u00e9sentant souvent un \u00eatre chim\u00e9rique*, s'an\u00e9antit, pour ainsi dire, s'annule avec son h\u00e9ros\u00a0; et, dans cet oubli de l'homme, s'il en reste quelque chose, c'est pour \u00eatre le jouet des spectateurs.\u00a0\u00bb (P. 187. Nous soulignons.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/412b/",
    "page": 412,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "187-188",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Que dirai-je de ceux qui semblent avoir peur de valoir trop par eux-m\u00eames et se d\u00e9gradent jusqu'\u00e0 repr\u00e9senter des personnages auxquels ils seraient bien f\u00e2ch\u00e9s de ressembler\u00a0?\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/412c/",
    "page": 412,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/68/",
      "title": "La Nouvelle Helo\u00efse",
      "page": "252",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0C'est pour eux uniquement que sont faits les spectacles. Ils s'y montrent \u00e0 la fois comme repr\u00e9sent\u00e9s au milieu du th\u00e9\u00e2tre et comme repr\u00e9sentants aux deux c\u00f4t\u00e9s\u00a0; ils sont personnages sur la sc\u00e8ne et com\u00e9diens sur les bancs.\u00a0\u00bb (La *Nouvelle H\u00e9lo\u00efse*, p. 252.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/413a/",
    "page": 413,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "119",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'exaltation de la f\u00eate collective a la m\u00eame structure que la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale du *Contrat social*. La description de la *joie publique* nous offre l'aspect lyrique de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: c'est l'aspect qu'elle prend en habits du dimanche.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/413b/",
    "page": 413,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "225",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Citation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Quoi\u00a0! ne faut-il donc aucun spectacle dans une r\u00e9publique\u00a0? Au contraire, il en faut beaucoup. C'est dans les r\u00e9publiques qu'ils sont n\u00e9s, c'est dans leur sein qu'on les voit briller avec un v\u00e9ritable air de f\u00eate.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/413c/",
    "page": 413,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
      "title": "La Transparence et l'Obstacle",
      "page": "114",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "J. Starobinski, *La transparence*, p. 119. Nous renvoyons aussi \u00e0 tout le chapitre consacr\u00e9 \u00e0 *La f\u00eate* (p. 114) que Starobinski oppose au th\u00e9\u00e2tre comme un \u00ab\u00a0*monde de transparence*\u00a0\u00bb \u00e0 un \u00ab\u00a0*monde d'opacit\u00e9*\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/414a/",
    "page": 414,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "224-225",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Mais quels seront enfin les objets de ce spectacle\u00a0? qu'y montrera-ton\u00a0? Rien, si l'on veut. Avec la libert\u00e9, partout o\u00f9\r\nr\u00e8gne l'affluence, le bien-\u00eatre y r\u00e8gne aussi. Plantez au milieu d'une place un piquet couronn\u00e9 de fleurs, rassemblez-y le\r\npeuple, et vous aurez une f\u00eate. Faites mieux encore\u00a0: donnez les spectateurs en spectacle\u00a0; rendez-les acteurs eux-m\u00eames\u00a0; faites que chacun se voie et s'aime dans les autres, afin que tous en soient mieux unis.\u00a0\u00bb *Lettre \u00e0 M. d'Alembert*, pp. 224-225.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/414b/",
    "page": 414,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On sait que Rousseau a inlassablement d\u00e9nonc\u00e9 le *masque*, de la *Lettre \u00e0 d'Alembert* \u00e0 la *Nouvelle H\u00e9lo\u00efse*. Une des t\u00e2ches de la p\u00e9dagogie consiste m\u00eame \u00e0 neutraliser l'effet des masques sur les enfants. Car ne l'oublions pas, \u00ab\u00a0tous les enfants ont peur des masques\u00a0\u00bb. (*Emile*, p. 43.) La condamnation de l'\u00e9criture est aussi, comme il va de soi, une condamnation ambigu\u00eb du masque.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/415a/",
    "page": 415,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
      "title": "Du Contrat Social",
      "page": "431",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Vos climats plus durs vous donnent plus de besoins, six mois de l'ann\u00e9e la place publique n'est pas tenable\u00a0; *vos langues sourdes ne peuvent se faire entendre en plein air*\u00a0; vous donnez plus \u00e0 votre gain qu'\u00e0 votre libert\u00e9, et vous craignez bien moins l'esclavage que la mis\u00e8re\u00a0\u00bb (*Contrat social*, p. 431).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/415b/",
    "page": 415,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/68/",
      "title": "La Nouvelle Helo\u00efse",
      "page": "253",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Entre autres analogies, par cette m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du texte parl\u00e9, de Corneille et de Racine qui ne sont que des \u00ab\u00a0parleurs\u00a0\u00bb, alors qu'il faudrait, \u00ab\u00a0\u00e0 l'imitation des Anglais\u00a0\u00bb oser \u00ab\u00a0mettre quelquefois la sc\u00e8ne en repr\u00e9sentation\u00a0\u00bb ( La *Nouvelle H\u00e9lo\u00efse*, p. 253). Mais ces rapprochements, on s'en doute, doivent s'op\u00e9rer avec la plus grande prudence. Le contexte met parfois une distance infinie entre deux propositions identiques.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/416a/",
    "page": 416,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "226",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'hiver, temps consacr\u00e9 au commerce priv\u00e9 des amis, convient moins aux f\u00eates publiques. Il en est pourtant une esp\u00e8ce dont je voudrais bien qu'on se f\u00eet moins de scrupules\u00a0; savoir, les bals entre de jeunes personnes \u00e0 marier. Je n'ai jamais bien con\u00e7u pourquoi l'on s'effarouche si fort de la danse et des assembl\u00e9es qu'elle occasionne\u00a0: comme s'il y avait plus de mal \u00e0 danser qu'\u00e0 chanter\u00a0; que l'un et l'autre de ces amusements ne f\u00fbt pas \u00e9galement une inspiration de la nature\u00a0; et que ce f\u00fbt un crime \u00e0 ceux qui sont destin\u00e9s \u00e0 s'unir de s'\u00e9gayer en commun par une honn\u00eate r\u00e9cr\u00e9ation\u00a0!\r\nL'homme et la femme ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s l'un pour l'autre. Dieu veut qu'ils suivent leur destination\u00a0; et certainement le premier et le plus saint de tous les liens de la soci\u00e9t\u00e9 est le mariage.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/416b/",
    "page": 416,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "227",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Il faut permettre les plaisirs \u00e0 une \u00ab\u00a0jeunesse enjou\u00e9e et fol\u00e2tre\u00a0\u00bb pour \u00e9viter qu'\u00a0\u00ab\u00a0elle en substitue de plus dangereux\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0les t\u00eate-\u00e0-t\u00eate adroitement concert\u00e9s prennent la place des assembl\u00e9es publiques\u00a0\u00bb... \u00ab\u00a0L'innocente joie aime \u00e0 s'\u00e9vaporer au grand jour, mais le vice est ami des t\u00e9n\u00e8bres.\u00a0\u00bb (*Lettre \u00e0 M. d'Alembert*, p. 227.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/416c/",
    "page": 416,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "232",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "D'autre part, la nudit\u00e9 qui pr\u00e9sente le corps lui-m\u00eame est moins dangereuse que le recours au signifiant vestimentaire, au suppl\u00e9ment nordique, \u00e0 \u00ab\u00a0l'adroite parure\u00a0\u00bb :\u00a0celle-ci n'a pas \u00ab\u00a0moins son danger qu'une nudit\u00e9 absolue, dont l'habitude tournerait bient\u00f4t les premiers effets en indiff\u00e9rence, et peut-\u00eatre en d\u00e9go\u00fbt\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ne sait-on pas que les statues et les tableaux n'offensent les yeux que quand un m\u00e9lange de v\u00eatements rend les nudit\u00e9s obsc\u00e8nes\u00a0? Le pouvoir\r\nimm\u00e9diat des sens est faible et born\u00e9\u00a0: c'est par l'entremise de l'imagination qu'ils font leurs plus grands ravages\u00a0; c'est\r\nelle qui prend soin d'irriter les d\u00e9sirs.\u00a0\u00bb (P. 232.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/416d/",
    "page": 416,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "On en rapprochera ce passage de *l'Emile*\u00a0: \u00ab\u00a0...\u00a0le printemps venu, la neige fond et le mariage reste\u00a0; il y faut penser pour toutes les saisons.\u00a0\u00bb (p. 570).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/417a/",
    "page": 417,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
      "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
      "page": "229",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Il me para\u00eet plaisant d'imaginer quelquefois les jugements que plusieurs porteront de mes go\u00fbts, sur mes \u00e9crits. Sur celui-ci l'on ne manquera pas de dire\u00a0: \u00ab\u00a0Cet homme est fou de la danse.\u00a0\u00bb Je m'ennuie \u00e0 danser. \u00ab\u00a0Il ne peut souffrir la com\u00e9die.\u00a0\u00bb J'aime la com\u00e9die \u00e0 la passion. \u00ab\u00a0Il a de l'aversion pour les femmes.\u00a0\u00bb Je ne serai que trop bien justifi\u00e9 l\u00e0-dessus.\u00a0\u00bb (P. 229.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/417b/",
    "page": 417,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/65/",
      "title": "Les Solitaires",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Le grand rem\u00e8de aux mis\u00e8res de ce monde\u00a0\u00bb, c'est \u00ab\u00a0l'absorption dans l'instant pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, dit Rousseau dans *Les solitaires*.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/417c/",
    "page": 417,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "7",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je co\u00fbtai la vie \u00e0 ma m\u00e8re\u00a0; et ma naissance fut le premier de mes malheurs\u00a0\u00bb (*Confessions* p. 7).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/418a/",
    "page": 418,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1004-1005",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Apr\u00e8s qu'un \u00ab\u00a0gros chien danois\u00a0\u00bb eut *renvers\u00e9* Jean-Jacques, dans la deuxi\u00e8me *Promenade*\u00a0; lorsque apr\u00e8s \u00ab\u00a0la chute\u00a0\u00bb qui l'avait *pr\u00e9cipit\u00e9* (\u00ab\u00a0ma t\u00eate avait donn\u00e9 plus bas que mes pieds\u00a0\u00bb), il faut d'abord lui *r\u00e9citer* l'\u00a0\u00ab\u00a0accident\u00a0\u00bb qu'il n'a pas pu vivre\u00a0; lorsqu'il nous explique ce qui se passe au moment o\u00f9, dit-il par deux fois, \u00ab\u00a0je revins \u00e0 moi\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0je repris connaissance\u00a0\u00bb, c'est bien l'\u00e9veil comme r\u00e9veil \u00e0 la pure pr\u00e9sence qu'il d\u00e9crit, toujours selon le m\u00eame mod\u00e8le\u00a0:",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/418b/",
    "page": 418,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1005",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'\u00e9tat auquel je me trouvai dans cet instant est trop singulier pour n'en pas faire ici la description. La nuit s'avan\u00e7ait. J'aper\u00e7us le ciel, quelques \u00e9toiles, et un peu de verdure. Cette premi\u00e8re sensation fut un moment d\u00e9licieux. Je ne me sentais encore que par l\u00e0. Je naissais dans cet instant \u00e0 la vie, et il me semblait que je remplissais de ma l\u00e9g\u00e8re existence tous les objets que j'apercevais. Tout entier au moment pr\u00e9sent, je ne me souvenais de rien\u00a0; je n'avais nulle notion distincte de mon individu, pas la moindre id\u00e9e de ce qui venait de m'arriver\u00a0; je ne savais ni qui j'\u00e9tais ni o\u00f9 j'\u00e9tais\u00a0; je ne sentais ni mal, ni crainte, ni inqui\u00e9tude.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/419a/",
    "page": 419,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "1005",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je voyais couler mon sang comme j'aurais vu couler un ruisseau, sans songer seulement que ce sang m'appart\u00eent\r\nen aucune sorte. Je sentais dans tout mon \u00eatre un calme ravissant auquel chaque fois que je me le rappelle je ne trouve rien de comparable dans l'activit\u00e9 des plaisirs connus.\u00a0\u00bb (P. 1005.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/419b/",
    "page": 419,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/221/",
      "title": "Dialogues",
      "page": "850-851",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "Car l'\u00e9veil de la pr\u00e9sence nous projette ou nous rejette imm\u00e9diatement hors de la pr\u00e9sence o\u00f9 nous sommes \u00ab\u00a0conduits... par ce vif int\u00e9r\u00eat, pr\u00e9voyant et pourvoyant qui... jette toujours loin du pr\u00e9sent, et qui n'est rien pour l'homme de la nature\u00a0\u00bb (*Dialogues*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/419c/",
    "page": 419,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'imagination endormie ne sait point \u00e9tendre son \u00eatre sur deux temps diff\u00e9rents\u00a0\u00bb (*Emile*, p. 69).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/419d/",
    "page": 419,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Que de marchands il suffit de toucher aux Indes, pour les faire crier \u00e0 Paris\u00a0!... Je vois un homme frais, gai, vigoureux, bien portant\u00a0; sa pr\u00e9sence inspire la joie... Vient une lettre de la poste... il tombe en d\u00e9faillance. Revenu \u00e0 lui, il semble attaqu\u00e9 d'affreuses convulsions. Insens\u00e9\u00a0! quel mal t'a donc fait ce papier\u00a0? Quel membre t'a-t-il \u00f4t\u00e9...\u00a0? Nous n'existons plus o\u00f9 nous sommes, nous n'existons qu'o\u00f9 nous ne sommes pas. Est-ce la peine d'avoir une si grande peur de la mort, pourvu que ce en quoi nous vivons reste\u00a0?\u00a0\u00bb (*Emile*, pp. 67-68.)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/419e/",
    "page": 419,
    "page_location": "e",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Footnote",
    "anchor_text": "Car l'\u00e9veil de la pr\u00e9sence nous projette ou nous rejette imm\u00e9diatement hors de la pr\u00e9sence o\u00f9 nous sommes \u00ab\u00a0conduits... par ce vif int\u00e9r\u00eat, pr\u00e9voyant et pourvoyant qui... jette toujours loin du pr\u00e9sent, et qui n'est rien pour l'homme de la nature\u00a0\u00bb (*Dialogues*).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/420a/",
    "page": 420,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0D\u00e9livr\u00e9 de l'inqui\u00e9tude de l'esp\u00e9rance, *et s\u00fbr de perdre ainsi peu \u00e0 peu celle du d\u00e9sir*, en voyant que le pass\u00e9 ne m'\u00e9tait plus rien, je t\u00e2chais de me mettre tout \u00e0 fait dans l'\u00e9tat d'un homme qui commence \u00e0 vivre. Je me disais qu'en effet *nous ne faisions jamais que commencer, et qu'il n'y a point d'autre liaison dans notre existence qu'une succession de moments pr\u00e9sents dont le premier est toujours celui qui est en acte*. Nous naissons et nous mourons \u00e0 chaque instant de notre vie.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/420b/",
    "page": 420,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/176/",
      "title": "Art de jouir et autres fragments",
      "page": "1174",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0En me disant j'ai jo\u00fci, je jo\u00fcis encore\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/420c/",
    "page": 420,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/211/",
      "title": "Mon portrait",
      "page": "1127",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je jo\u00fcis encore du plaisir qui n'est plus\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/420d/",
    "page": 420,
    "page_location": "d",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
      "title": "Confessions",
      "page": "585",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Sans cesse occup\u00e9 de mon bonheur pass\u00e9, je le rappelle et le rumine, pour ainsi dire, au point d'en jouir derechef quand je veux\u00a0\u00bb.",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/421a/",
    "page": 421,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
      "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
      "page": "999",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Je fixerai par l'\u00e9criture celles [les \u00ab\u00a0contemplations charmantes\u00a0\u00bb] qui pourront me venir encore\u00a0: chaque fois que je les relirai m'en rendra la jouissance\u00a0\u00bb (*R\u00eaveries*, p. 999).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/421b/",
    "page": 421,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/191/",
      "title": "Discours sur les sciences et les arts",
      "page": "12",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0C'\u00e9tait une ancienne tradition pass\u00e9e de l'Egypte en Gr\u00e8ce, qu'un dieu ennemi du repos des hommes \u00e9tait l'inventeur\r\ndes sciences\u00a0*... En effet, soit qu'on feuillette les annales du monde, soit qu'on suppl\u00e9e \u00e0 des chroniques incertaines par des recherches philosophiques, on ne trouvera pas aux connaissances humaines une origine qui r\u00e9ponde \u00e0 l'id\u00e9e qu'on\r\naime \u00e0 s'en former... Le d\u00e9faut de leur origine ne nous est que trop retrac\u00e9 dans leurs objets...\r\n    *\u00a0On voit ais\u00e9ment l'all\u00e9gorie de la fable de Prom\u00e9th\u00e9e\u00a0; et il ne para\u00eet pas que les Grecs qui l'ont clou\u00e9 sur le Caucase,\r\nen pensassent gu\u00e8re plus favorablement que les Egyptiens de leur Dieu Teuthus\u00a0\u00bb (p. 12).",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/423a/",
    "page": 423,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "(\u00ab\u00a0L'\u00e9criture, qui semble devoir fixer la langue, est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui l'alt\u00e8re\u00a0; elle n'en change pas les mots mais le g\u00e9nie\u00a0\u00bb)",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/423b/",
    "page": 423,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0L'\u00e9criture substitue l'exactitude \u00e0 l'expression.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/423c/",
    "page": 423,
    "page_location": "c",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0En \u00e9crivant, on est forc\u00e9 de prendre tous les mots dans l'acception commune\u00a0; mais celui qui parle varie les acceptions par les tons, il les d\u00e9termine comme il lui pla\u00eet\u00a0; moins g\u00ean\u00e9 pour \u00eatre clair, il donne plus \u00e0 la force\u00a0; et il n'est pas possible qu'une langue qu'on \u00e9crit garde longtemps la vivacit\u00e9 de celle qui n'est que parl\u00e9e.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/424a/",
    "page": 424,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
      "title": "Essai sur l'origine des langues",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Les moyens qu'on prend pour suppl\u00e9er \u00e0 celui-l\u00e0 \u00e9tendent, allongent la langue \u00e9crite, et, passant des livres dans le discours, \u00e9nervent la parole m\u00eame.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/425a/",
    "page": 425,
    "page_location": "a",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0Que sert d'inscrire dans leur t\u00eate un catalogue de signes qui ne repr\u00e9sentent rien pour eux\u00a0?\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/references/de-la-grammatologie/425b/",
    "page": 425,
    "page_location": "b",
    "book": {
      "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
      "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
      "page": "",
      "type": "Book"
    },
    "type": "Quotation",
    "anchor_text": "\u00ab\u00a0... on nous donne gravement pour de la philosophie les r\u00eaves de quelques mauvaises nuits. On me dira que je r\u00eave aussi\u00a0; j'en conviens\u00a0: mais ce que les autres n'ont garde de faire, je donne mes r\u00eaves pour des r\u00eaves, laissant chercher s'ils ont quelque chose d'utile aux gens \u00e9veill\u00e9s.\u00a0\u00bb",
    "section": "Part 2",
    "chapter": "Chapter 4"
  }
]