[
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/20/",
    "item_type": "Book",
    "title": "A study of glossematics",
    "short_title": "A study of glossematics",
    "work_year": 1955,
    "copyright_year": 1955,
    "authors": [
      "Siertsema, Bertha"
    ],
    "pub_place": [
      "The Hague"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "English",
      "Elvish"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "EJA76A4B"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/28/",
    "item_type": "Book",
    "title": "An essay towards a real character and a philosophical language",
    "short_title": "An essay towards a real character and a philosophical language",
    "work_year": 1668,
    "copyright_year": 1668,
    "authors": [
      "Wilkins, John"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "languages": [
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "3AM2NAXK"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/175/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Analyse et gen\u00e8se : regards sur la th\u00e9orie du devenir de l'entendement au XVIIIe si\u00e8cle",
    "short_title": "Analyse et gen\u00e8se : regards sur la th\u00e9orie du devenir de l'entendement au XVIIIe si\u00e8cle",
    "work_year": 1966,
    "copyright_year": 1966,
    "print_date": "1966",
    "authors": [
      "Mosconi, Jean"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Cahiers pour l'analyse",
    "start_page": "53",
    "end_page": "88",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c8258",
    "zotero_id": "VUJI9EAP"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/97/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Anthropologie structurale",
    "short_title": "Anthropologie structurale",
    "work_year": 1958,
    "copyright_year": 1958,
    "print_date": "1958",
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "publisher": "Plon",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9166",
    "zotero_id": "MFVJJR9R"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/176/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Art de jouir et autres fragments",
    "short_title": "Art de jouir et autres fragments",
    "work_year": 1959,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. I",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/177/",
    "start_page": "1173",
    "end_page": "1177",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "BJJICF5B"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/168/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Au sujet des fondements de la th\u00e9orie linguistique de Louis Hjelmslev",
    "short_title": "Au sujet des fondements de la th\u00e9orie linguistique de Louis Hjelmslev",
    "work_year": 1946,
    "copyright_year": 1946,
    "authors": [
      "Martinet, Andr\u00e9"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 de Linguistique de Paris",
    "start_page": "19",
    "end_page": "42",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "77MNPUS6"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/93/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Collected Papers of Charles Sanders Peirce, Vol. 2",
    "short_title": "Elements of Logic",
    "work_year": 1932,
    "copyright_year": 1932,
    "authors": [
      "Peirce, Charles Sanders"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "FV5TB877"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/190/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Consid\u00e9rations sur le Gouvernement de Pologne",
    "short_title": "Consid\u00e9rations sur le Gouvernement de Pologne",
    "work_year": 1782,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Du Contrat Social",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/226/",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10455",
    "zotero_id": "RURJHQ8C"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/100/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
    "short_title": "Cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
    "work_year": 1916,
    "copyright_year": 1960,
    "print_date": "1960",
    "authors": [
      "Saussure, Ferdinand de"
    ],
    "publisher": "Payot",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing",
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9626",
    "zotero_id": "ZD3GHW46"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/46/",
    "item_type": "Book",
    "title": "De l'origine du langage",
    "short_title": "De l'origine du langage",
    "work_year": 1848,
    "copyright_year": 1958,
    "authors": [
      "Renan, Ernest"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History",
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "K9XJMGE8"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/143/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "De la grammatologie I",
    "short_title": "De la grammatologie I",
    "work_year": 1965,
    "copyright_year": 1965,
    "print_date": "1965-12",
    "authors": [
      "Derrida, Jacques"
    ],
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Critique",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "HJ7T9VVI"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/59/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Dictionnaire de musique",
    "short_title": "Dictionnaire de musique",
    "work_year": 1776,
    "copyright_year": 1776,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "QI7HZFEA"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/113/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Die Krisis der europ\u00e4ischen Wissenschaften und die transzendentale Ph\u00e4nomenologie: Eine Einleitung in die ph\u00e4nomenologische Philosophie",
    "short_title": "Die Krisis der europ\u00e4ischen Wissenschaften und die transzendentale Ph\u00e4nomenologie: Eine Einleitung in die ph\u00e4nomenologische Philosophie",
    "work_year": 1936,
    "copyright_year": 1954,
    "print_date": "1954",
    "authors": [
      "Husserl, Edmund"
    ],
    "publisher": "Martinus Nijhoff",
    "pub_place": [
      "The Hague"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c8971",
    "zotero_id": "9NRPTVFE"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/83/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Die philosophische Schriften, Band VII",
    "short_title": "Die philosophische Schriften",
    "work_year": 1890,
    "copyright_year": 1890,
    "authors": [
      "Leibniz, Gottfried Wilhelm"
    ],
    "contributors": [
      "Gerhardt, T."
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French",
      "Latin"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "F8FKBQCE"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/102/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Difficile libert\u00e9: essais sur le juda\u00efsme",
    "short_title": "Difficile libert\u00e9",
    "work_year": 1963,
    "copyright_year": 1963,
    "print_date": "1963-02",
    "authors": [
      "Levinas, Emmanuel"
    ],
    "publisher": "Albin Michel",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy",
      "Religion"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9412",
    "zotero_id": "7NW662C5"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/103/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Discours de la m\u00e9thode",
    "short_title": "Discours de la m\u00e9thode",
    "work_year": 1637,
    "copyright_year": 1943,
    "authors": [
      "Descartes, Ren\u00e9"
    ],
    "publisher": "Biblioth\u00e8que de Cluny",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c12861"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/104/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Discours de la m\u00e9thode",
    "short_title": "Discours de la m\u00e9thode",
    "work_year": 1637,
    "copyright_year": 1961,
    "print_date": "1961-02-15",
    "authors": [
      "Descartes, Ren\u00e9"
    ],
    "publisher": "Vrin",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c12860",
    "zotero_id": "IJI3667I"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/189/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Discours sur l'\u00e9conomie politique",
    "short_title": "Discours sur l'\u00e9conomie politique",
    "work_year": 1755,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. I",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/177/",
    "start_page": "241",
    "end_page": "280",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10456",
    "zotero_id": "4SE5XKA7"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/192/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
    "short_title": "Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes",
    "work_year": 1964,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. I",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/177/",
    "start_page": "111",
    "end_page": "240",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10456",
    "zotero_id": "IRQ5ID8P"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/191/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Discours sur les sciences et les arts",
    "short_title": "Discours sur les sciences et les arts",
    "work_year": 1750,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. III",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/230/",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10456",
    "zotero_id": "FBSNJUU4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/193/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Du Contrat Social",
    "short_title": "Du Contrat Social",
    "work_year": 1762,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. III",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/230/",
    "start_page": "281",
    "end_page": "472",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "QXVXNVM3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/226/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Du Contrat Social",
    "short_title": "Du Contrat Social",
    "work_year": 1762,
    "copyright_year": 1954,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Du Contrat social ou Principes du droit politique. Discours sur les sciences et les arts 3 Discours sur l'origine de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes / Lettre \u00e0 M. D'Alembert / Consid\u00e9rations sur le gouvernement de Pologne / Lettre \u00e0 Monseigneur de Beaumont,",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/206/",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "4P4U3A4U"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/105/",
    "item_type": "Book",
    "title": "\u00c9l\u00e9ments de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
    "short_title": "\u00c9l\u00e9ments de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
    "work_year": 1960,
    "copyright_year": 1960,
    "authors": [
      "Martinet, Andr\u00e9"
    ],
    "publisher": "Armand Colin",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9306",
    "zotero_id": "8DVZX6VH"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/184/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "\u00c9loge de la main",
    "short_title": "\u00c9loge de la main",
    "work_year": 1934,
    "copyright_year": 1934,
    "authors": [
      "Focillon, Henri"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Art History"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Vie des Formes",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/185/",
    "start_page": "97",
    "end_page": "121",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c16342",
    "zotero_id": "NHJG9PAG"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/65/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Emile et Sophie, ou les Solitaires",
    "short_title": "Les Solitaires",
    "work_year": 1781,
    "copyright_year": 1781,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "UJQXDTUA"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/86/",
    "item_type": "Book",
    "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
    "short_title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
    "work_year": 1762,
    "copyright_year": 1762,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "5SGNS55N"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/88/",
    "item_type": "Book",
    "title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
    "short_title": "\u00c9mile ou de l'\u00e9ducation",
    "work_year": 1762,
    "copyright_year": 1966,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "publisher": "Garnier Flammarion",
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10457",
    "zotero_id": "4HTQGFN6"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/70/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Encyclop\u00e9die",
    "short_title": "Encyclop\u00e9die",
    "work_year": 1751,
    "copyright_year": 1751,
    "authors": [
      "Diderot, Denis"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": true,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History",
      "History and Theory of Writing",
      "Philosophy",
      "Reference"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c5008",
    "zotero_id": "UR2TDFDB"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/108/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Encyclop\u00e9die",
    "short_title": "Encyclop\u00e9die",
    "work_year": 1966,
    "copyright_year": 1966,
    "authors": [
      "Novalis"
    ],
    "contributors": [
      "de Gandillac, Maurice"
    ],
    "publisher": "Editions de Minuit",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": true,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9805",
    "zotero_id": "QATS7HGF"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/106/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss",
    "short_title": "Entretiens avec Claude L\u00e9vi-Strauss",
    "work_year": 1961,
    "copyright_year": 1961,
    "print_date": "1960-12-24",
    "authors": [
      "Charbonnier, Georges"
    ],
    "publisher": "Plon / Julliard",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9168",
    "zotero_id": "Q25Q2SQR"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/21/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Esquisse d'une signe dans la gloss\u00e9matique et dans l'esth\u00e9tique",
    "short_title": "Esquisse d'une signe dans la gloss\u00e9matique et dans l'esth\u00e9tique",
    "work_year": 1949,
    "copyright_year": 1949,
    "authors": [
      "Stender-Petersen, Adolf"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Travaux du Cercle linguistique de Copenhague vol. V",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "3PEKU88A"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/62/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
    "short_title": "Essai sur l'origine des connaissances humaines",
    "work_year": 1746,
    "copyright_year": 1746,
    "authors": [
      "Condillac, \u00c9tienne Bonnot de"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "2IMFH5PG"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/60/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Essai sur l'origine des langues",
    "short_title": "Essai sur l'origine des langues",
    "work_year": 1781,
    "copyright_year": 1817,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "publisher": "Belin/Ducros",
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing",
      "Linguistics",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/64/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Essai sur le principe g\u00e9n\u00e9rateur des constitutions politiques et des autres institutions",
    "short_title": "Essai sur le principe g\u00e9n\u00e9rateur des constitutions politiques et des autres institutions",
    "work_year": 1809,
    "copyright_year": 1809,
    "authors": [
      "Maistre, Joseph de"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "PHENXF5A"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/54/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Essai sur les \u00e9v\u00e9nements importants dont les femmes ont \u00e9t\u00e9 la cause secr\u00e8te",
    "short_title": "Essai sur les \u00e9v\u00e9nements importants dont les femmes ont \u00e9t\u00e9 la cause secr\u00e8te",
    "work_year": 1745,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. II",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/158/",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "GK8QPH4Q"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/81/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Essais",
    "short_title": "Essais",
    "work_year": 1580,
    "authors": [
      "Montaigne, Michel de"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c7822",
    "zotero_id": "8JIFV46Q"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/74/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Essais de psychanalyse",
    "short_title": "Essais de psychanalyse",
    "work_year": 1967,
    "copyright_year": 1967,
    "authors": [
      "Klein, Melanie"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Psychoanalysis"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "N5SUGV9A"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/204/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Essais de psychanalyse appliqu\u00e9e",
    "short_title": "Essais de psychanalyse appliqu\u00e9e",
    "work_year": 1933,
    "authors": [
      "Freud, Sigmund"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/17/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Essais linguistiques",
    "short_title": "Essais linguistiques",
    "work_year": 1959,
    "copyright_year": 1959,
    "authors": [
      "Hjelmslev, Louis Trolle"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "Danish"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "9NXHTGPE"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/186/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Etude sur Jean-Jacques Rousseau",
    "short_title": "Etude sur Jean-Jacques Rousseau",
    "work_year": 1927,
    "copyright_year": 1927,
    "authors": [
      "Laforgue, Ren\u00e9"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy",
      "Psychoanalysis"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Revue Fran\u00e7aise de Psychanalyse",
    "start_page": "370",
    "end_page": "402",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54443574.image.f163.langFR",
    "zotero_id": "56AKWEHW"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/18/",
    "item_type": "Book",
    "title": "\u00c9tudes de linguistique structurale organis\u00e9es au sein du Cercle linguistique de Copenhague",
    "short_title": "\u00c9tudes de linguistique structurale organis\u00e9es au sein du Cercle linguistique de Copenhague",
    "work_year": 1935,
    "copyright_year": 1935,
    "authors": [
      "Hjelmslev, Louis Trolle",
      "Uldall, Hans J\u00f8rgen"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "G5MV8UU8"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/67/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Examen de deux principes avanc\u00e9s par M. Rameau",
    "short_title": "Examen de deux principes avanc\u00e9s par M. Rameau",
    "work_year": 1755,
    "copyright_year": 1755,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "BW6G44U6"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/87/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Fragment d'un Essai sur les langues",
    "short_title": "Fragment d'un Essai sur les langues",
    "work_year": 1861,
    "copyright_year": 1861,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "EGNEN4ZK"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/187/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Fragments Politiques",
    "short_title": "Fragments Politiques",
    "work_year": 1964,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. I",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/177/",
    "start_page": "471",
    "end_page": "560",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10456",
    "zotero_id": "GPDII6NB"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/150/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Glossematics",
    "short_title": "Glossematics",
    "work_year": 1963,
    "copyright_year": 1963,
    "authors": [
      "Spang-Hanssen, Hennings"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "English"
    ],
    "collected_work_title": "Trends in European and American linguistics, 1930-1960",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/151/",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "TMH7CK3B"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/66/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
    "short_title": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rale et raisonn\u00e9e de Port-Royal par Arnaud et Lancelot ; Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un Essai sur l'origine et les progr\u00e8s de la Langue fran\u00e7aise, par M. Petitot ; suivie du Commentaire de M. Duclos",
    "work_year": 1660,
    "copyright_year": 1803,
    "authors": [
      "Arnauld, Antoine",
      "Duclos, Charles Pinot",
      "Lancelot, Claude",
      "Petitot, Claude-Bernard"
    ],
    "publisher": "Perlet",
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "USZJ7STR"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/14/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Grundz\u00fcge der Phonologie",
    "short_title": "Principes de phonologie",
    "work_year": 1939,
    "authors": [
      "Troubetzkoy, Nikolai"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "2C5QF7DJ"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/228/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Histoire de l'\u00e9criture",
    "short_title": "Histoire de l'\u00e9criture",
    "work_year": 1948,
    "copyright_year": 1948,
    "authors": [
      "F\u00e9vrier, James"
    ],
    "publisher": "Payot",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "TQ5EZ7UB"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/69/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Histoire de l'\u00e9criture dans l'antiquit\u00e9",
    "short_title": "Histoire de l'\u00e9criture dans l'antiquit\u00e9",
    "work_year": 1892,
    "copyright_year": 1892,
    "authors": [
      "Berger, Peter"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "MXN3EJF6"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/29/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Histoire de la langue universelle",
    "short_title": "Histoire de la langue universelle",
    "work_year": 1903,
    "copyright_year": 1903,
    "authors": [
      "Couturat, Louis",
      "L\u00e9au, L\u00e9opold"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "UTBBF2VP"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/7/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Il Saggiatore",
    "short_title": "Il Saggiatore",
    "work_year": 1623,
    "copyright_year": 1623,
    "authors": [
      "Galilei, Galileo"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "Italian"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "AX8T2HQA"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/1/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Iliad",
    "short_title": "Iliad",
    "work_year": -760,
    "authors": [
      "Homer"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "Ancient Greek"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "5CB9Z3DS"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/224/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Introduction \u00e0 l'\u0153uvre de Marcel Mauss",
    "short_title": "Introduction \u00e0 l'\u0153uvre de Marcel Mauss",
    "work_year": 1950,
    "copyright_year": 1950,
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Sociologie et anthropologie",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/225/",
    "start_page": "I",
    "end_page": "LII",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c8933",
    "zotero_id": "Q2EF2MSI"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/43/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Jean-Jacques Rousseau, fondateur des sciences de l'homme",
    "short_title": "Jean-Jacques Rousseau, fondateur des sciences de l'homme",
    "work_year": 1962,
    "copyright_year": 1962,
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "publisher": "Baconni\u00e8re",
    "pub_place": [
      "Neuch\u00e2tel"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "5JJFGFIC"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/52/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Jean-Jacques Rousseau: Moralist",
    "short_title": "Jean-Jacques Rousseau: Moralist",
    "work_year": 1934,
    "copyright_year": 1934,
    "authors": [
      "Hendel, Charles William"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "ICWFFGS9"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/73/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Karl Jaspers et la philosophie de l'existence",
    "short_title": "Karl Japsers et la philosophie de l'existence",
    "work_year": 1947,
    "copyright_year": 1947,
    "authors": [
      "Dufrenne, Mikel",
      "Ricoeur, Paul"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "IE8AQ6IE"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/238/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "L'Asie Mineure. Les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture",
    "short_title": "L'Asie Mineure. Les Hittites, peuple \u00e0 double \u00e9criture",
    "work_year": 1963,
    "authors": [
      "Laroche, Emmanuel"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
    "start_page": "103",
    "end_page": "116",
    "has_digital_edition": false
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/235/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "L'\u00e9criture cun\u00e9iforme et la civilisation m\u00e9sopotamienne",
    "short_title": "L'\u00e9criture cun\u00e9iforme et la civilisation m\u00e9sopotamienne",
    "work_year": 1963,
    "authors": [
      "Labat, Ren\u00e9"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
    "start_page": "73",
    "end_page": "92",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "RTWDU7XJ"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/37/",
    "item_type": "Book",
    "title": "L'\u00e9criture de l'enfant",
    "short_title": "L'\u00e9criture de l'enfant",
    "work_year": 1964,
    "copyright_year": 1964,
    "authors": [
      "Ajuriaguerra, Juli\u00e1n de",
      "Coumes, F.",
      "Denner, Anne",
      "Lavonde-Monod, Vivette",
      "Perron, Roger",
      "Stambak, Mira"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing",
      "Psychoanalysis"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "RMB9TKDN"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/11/",
    "item_type": "Book",
    "title": "L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence",
    "short_title": "L'\u00e9criture et la diff\u00e9rence",
    "work_year": 1967,
    "copyright_year": 1967,
    "authors": [
      "Derrida, Jacques"
    ],
    "publisher": "Seuil",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy",
      "Psychoanalysis"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c7224",
    "zotero_id": "MEFAAS8Z"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
    "item_type": "Book",
    "title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "short_title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "work_year": 1963,
    "copyright_year": 1963,
    "print_date": "1963-07",
    "publisher": "Armand Colin",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Anthropology",
      "History and Theory of Writing",
      "Psychoanalysis"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c13577",
    "zotero_id": "IRMDFHXN"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/239/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "L'\u00e9criture et le droit",
    "short_title": "L'\u00e9criture et le droit",
    "work_year": 1963,
    "authors": [
      "L\u00e9vy-Bruhl, Henri"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
    "start_page": "325",
    "end_page": "334",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "AJC6E23F"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/202/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "L'Etat de guerre",
    "short_title": "L'Etat de guerre",
    "work_year": 1918,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. III",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/230/",
    "start_page": "601",
    "end_page": "616",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "ENIQAZQA"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/162/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "L'unit\u00e9 de la pens\u00e9e de Jean-Jacques Rousseau",
    "short_title": "L'unit\u00e9 de la pens\u00e9e de Jean-Jacques Rousseau",
    "work_year": 1912,
    "copyright_year": 1912,
    "authors": [
      "Lanson, Gustave"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Annales Jean-Jacques Rousseau",
    "start_page": "1",
    "end_page": "32",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "M6K9N8NW"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/122/",
    "item_type": "Book",
    "title": "L'\u0152il vivant",
    "short_title": "L'\u0152il vivant",
    "work_year": 1961,
    "copyright_year": 1961,
    "print_date": "1961",
    "authors": [
      "Starobinski, Jean"
    ],
    "publisher": "Gallimard",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10447",
    "zotero_id": "32FFR4F9"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/26/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La Chine et la formation de l'esprit philosphique en France (1640-1740)",
    "short_title": "La Chine et la formation de l'esprit philosphique en France",
    "work_year": 1932,
    "copyright_year": 1932,
    "authors": [
      "Pinot, Virgile"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "HTC6APQH"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/233/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
    "short_title": "La Chine. Aspects et fonctions de l'\u00e9criture",
    "work_year": 1963,
    "authors": [
      "Gernet, Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
    "start_page": "29",
    "end_page": "50",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "8798H6BF"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/240/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "La civilisation \u00e9g\u00e9enne. Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes",
    "short_title": "La civilisation \u00e9g\u00e9enne. Les \u00e9critures cr\u00e9toises et myc\u00e9niennes",
    "work_year": 1963,
    "authors": [
      "Masson, Olivier"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
    "start_page": "93",
    "end_page": "102",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "3PPNACAB"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/23/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La linguistique synchronique: \u00c9tudes et Recherches",
    "short_title": "La linguistique synchronique: \u00c9tudes et Recherches",
    "work_year": 1965,
    "copyright_year": 1965,
    "print_date": "1965",
    "authors": [
      "Martinet, Andr\u00e9"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9661",
    "zotero_id": "8ZF8MPTV"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/114/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La litt\u00e9rature europ\u00e9enne et le Moyen \u00c2ge latin",
    "short_title": "La litt\u00e9rature europ\u00e9enne et le Moyen \u00c2ge latin",
    "work_year": 1956,
    "copyright_year": 1956,
    "print_date": "1991-06",
    "authors": [
      "Curtius, Ernst Robert"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c13673",
    "zotero_id": "BH2W28EG"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/36/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La main et l'esprit",
    "short_title": "La main et l'esprit",
    "work_year": 1963,
    "copyright_year": 1963,
    "authors": [
      "Brun, Jean"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "EUXZR3NF"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/167/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "La notion de signe dans la gloss\u00e9matique et dans l'esth\u00e9tique",
    "short_title": "La notion de signe dans la gloss\u00e9matique et dans l'esth\u00e9tique",
    "work_year": 1949,
    "copyright_year": 1949,
    "authors": [
      "Johanson, Stevan"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Travaux du Cercle linguistique de Copenhague vol. V",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "UNV6VPSK"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/68/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "La Nouvelle Helo\u00efse",
    "short_title": "La Nouvelle Helo\u00efse",
    "work_year": 1761,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. II",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/158/",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "G9DUK859"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/8/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La paling\u00e9n\u00e9sie philosophique",
    "short_title": "La paling\u00e9n\u00e9sie philosophique",
    "work_year": 1769,
    "authors": [
      "Bonnet, Charles"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "W7QTX2AE"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/38/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La pens\u00e9e chinoise",
    "short_title": "La pens\u00e9e chinoise",
    "work_year": 1934,
    "copyright_year": 1950,
    "authors": [
      "Granet, Marcel"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "AJ6WMTRD"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/117/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La pens\u00e9e sauvage",
    "short_title": "La pens\u00e9e sauvage",
    "work_year": 1962,
    "copyright_year": 1962,
    "print_date": "1962-05",
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "publisher": "Plon",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9167",
    "zotero_id": "8HSKSQB5"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/142/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "La r\u00e9forme de l'\u00e9criture chinoise",
    "short_title": "La r\u00e9forme de l'\u00e9criture chinoise",
    "work_year": 1958,
    "copyright_year": 1958,
    "print_date": "1958-06",
    "authors": [
      "Wou, Yu-Tchang"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "Chinese"
    ],
    "journal_title": "Recherches internationales \u00e0 la lumi\u00e8re du marxisme",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "D55UEAFN"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/78/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La religion \u00e9gyptienne",
    "short_title": "La religion \u00e9gyptienne",
    "work_year": 1949,
    "copyright_year": 1949,
    "authors": [
      "Vandier, Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Religion"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "WRJH2XTQ"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/147/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "La stratification du langage",
    "short_title": "La stratification du langage",
    "work_year": 1954,
    "copyright_year": 1959,
    "authors": [
      "Hjelmslev, Louis Trolle"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Essais linguistiques",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/17/",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "2PSEGJN5"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/9/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La symbolique du r\u00eave/ Die Symbolik des Traumes",
    "short_title": "La symbolique du r\u00eave/ Die Symbolik des Traumes",
    "copyright_year": 1815,
    "authors": [
      "von Schubert, Gotthilf Heinrich"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "GT7HSHI5"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/201/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "La trace de l'autre",
    "short_title": "La trace de l'autre",
    "work_year": 1963,
    "copyright_year": 1963,
    "print_date": "1963-09",
    "authors": [
      "Levinas, Emmanuel"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": true,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Tijdschrift voor filosofie",
    "start_page": "605",
    "end_page": "623",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c3860",
    "zotero_id": "3BM3Q9RQ"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/47/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La Transparence et l'obstacle",
    "short_title": "La Transparence et l'Obstacle",
    "work_year": 1957,
    "copyright_year": 1957,
    "authors": [
      "Starobinski, Jean"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "49CGBD4A"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/57/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La vie et les \u0153uvres de Jean-Jacques Rousseau",
    "short_title": "La vie et les \u0153uvres de Jean-Jacques Rousseau",
    "work_year": 1891,
    "copyright_year": 1891,
    "authors": [
      "Beaudouin, Henri"
    ],
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "MS6TKZEC"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/45/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
    "short_title": "La vie familiale et sociale des Indiens Nambikwara",
    "work_year": 1948,
    "copyright_year": 1948,
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "23PEP8XW"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/10/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La voix et le ph\u00e9nom\u00e8ne",
    "short_title": "La voix et le ph\u00e9nom\u00e8ne",
    "work_year": 1967,
    "copyright_year": 1967,
    "authors": [
      "Derrida, Jacques"
    ],
    "publisher": "PUF",
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "CM2U8JWK"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/227/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Langue et \u00e9criture",
    "short_title": "Langue et \u00e9criture",
    "work_year": 1958,
    "authors": [
      "Istrin, V. M."
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Recherches internationales \u00e0 la lumi\u00e8re du marxisme",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "Q2X7RR2W"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/164/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Langue et parole",
    "short_title": "Langue et parole",
    "work_year": 1943,
    "authors": [
      "Hjelmslev, Louis Trolle"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Essais linguistiques",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/17/",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "TA6JZD45"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/56/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Le 'syst\u00e8me' de Jean-Jacques Rousseau",
    "short_title": "Le 'syst\u00e8me' de Jean-Jacques Rousseau",
    "work_year": 1895,
    "copyright_year": 1895,
    "print_date": "1895",
    "authors": [
      "Espinas, Alfred"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Revue de l'enseignement sup\u00e9rieur",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "SEN553PD"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/213/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le Banquet / Ph\u00e8dre",
    "short_title": "Le Banquet / Ph\u00e8dre",
    "work_year": 1964,
    "copyright_year": 1964,
    "authors": [
      "Plato"
    ],
    "publisher": "Flammarion",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10116",
    "zotero_id": "MUNK6AXD"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/40/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le cru et le cuit",
    "short_title": "Le cru et le cuit",
    "work_year": 1964,
    "copyright_year": 1964,
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "BAXRSCK8"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/4/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
    "short_title": "Le d\u00e9bat sur les \u00e9critures et l'hi\u00e9roglyphe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles",
    "work_year": 1965,
    "copyright_year": 1965,
    "authors": [
      "V.-David, Madeleine"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "RJK5PSGW"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/72/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le discours et le symbole",
    "short_title": "Le discours et le symbole",
    "work_year": 1962,
    "copyright_year": 1962,
    "authors": [
      "Ortigues, Edmond"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "9UW2829I"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/5/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le geste et la parole",
    "short_title": "Le geste et la parole",
    "work_year": 1965,
    "copyright_year": 1965,
    "authors": [
      "Leroi-Gourhan, Andr\u00e9"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "4USAVA4D"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/166/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Le Mot",
    "short_title": "Le Mot",
    "work_year": 1965,
    "copyright_year": 1965,
    "authors": [
      "Martinet, Andr\u00e9"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Diog\u00e8ne",
    "start_page": "39",
    "end_page": "53",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "9MD7IRUQ"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/160/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le Petit",
    "short_title": "Le Petit",
    "work_year": 1943,
    "copyright_year": 1943,
    "authors": [
      "Bataille, Georges"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "V2VDAIF8"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/6/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le probl\u00e8me de l'\u00eatre chez Aristote",
    "short_title": "Le probl\u00e8me de l'\u00eatre chez Aristote",
    "work_year": 1962,
    "authors": [
      "Aubenque, Pierre"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "SBH83CGH"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/120/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le Rationalisme de J.-J. Rousseau",
    "short_title": "Le Rationalisme de J.-J. Rousseau",
    "work_year": 1948,
    "copyright_year": 1948,
    "print_date": "1948",
    "authors": [
      "Derath\u00e9, Robert"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10452",
    "zotero_id": "T2IBD7XU"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/3/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le Robert",
    "short_title": "Le Robert",
    "work_year": 1967,
    "copyright_year": 1967,
    "authors": [
      "Robert, Paul"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Reference"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/41/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le tot\u00e9misme aujourd'hui",
    "short_title": "Le tot\u00e9misme aujourd'hui",
    "work_year": 1962,
    "copyright_year": 1962,
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "publisher": "PUF",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "E9NNX9TQ"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/42/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Le\u00e7on inaugurale: faite le mardi 5 janvier 1960, Coll\u00e8ge de France, Chaire d'anthropologie sociale",
    "short_title": "Le\u00e7on inaugurale",
    "work_year": 1960,
    "copyright_year": 1960,
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "C2SKXRS6"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/32/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Leibniz",
    "short_title": "Leibniz",
    "work_year": 1909,
    "copyright_year": 1909,
    "authors": [
      "Baruzi, Jean"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "NTQ8V8QE"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/118/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Leibniz critique de Descartes",
    "short_title": "Leibniz critique de Descartes",
    "work_year": 1960,
    "copyright_year": 1960,
    "print_date": "1960-03-09",
    "authors": [
      "Belaval, Yvon"
    ],
    "publisher": "Gallimard",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9159",
    "zotero_id": "VGH2KA4I"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/31/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Leibniz und China",
    "short_title": "Leibniz und China",
    "work_year": 1952,
    "copyright_year": 1952,
    "authors": [
      "Merkel, Rudolf Franz"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "324DIVUI"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/210/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Les anagrammes de Ferdinand de Saussure",
    "short_title": "Les anagrammes de Ferdinand de Saussure",
    "work_year": 1964,
    "copyright_year": 1964,
    "print_date": "1964-02",
    "authors": [
      "Starobinski, Jean"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing",
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Mercure de France",
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c15323",
    "zotero_id": "J73JXNI9"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/188/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Les Confessions",
    "short_title": "Confessions",
    "work_year": 1789,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. I",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/177/",
    "start_page": "1",
    "end_page": "656",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10433",
    "zotero_id": "6PSF8J4H"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/121/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Les dieux et le destin en Babylonie",
    "short_title": "Les dieux et le destin en Babylonie",
    "work_year": 1949,
    "copyright_year": 1949,
    "authors": [
      "V.-David, Madeleine"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c13635",
    "zotero_id": "4S52AFNU"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/237/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique.",
    "short_title": "Les \u00e9critures indiennes. Le monde indien et son syst\u00e8me graphique.",
    "work_year": 1963,
    "authors": [
      "Filliozat, Jean"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
    "start_page": "147",
    "end_page": "166",
    "has_digital_edition": false
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/234/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Les hi\u00e9roglyphes. L'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes",
    "short_title": "Les hi\u00e9roglyphes. L'\u00e9volution des \u00e9critures \u00e9gyptiennes",
    "work_year": 1963,
    "copyright_year": 1963,
    "authors": [
      "Sainte Fare Garnot, Jean"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
    "start_page": "51",
    "end_page": "72",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "6JB6XPVQ"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/232/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Les Primitifs. Signaux et symboles",
    "short_title": "Les Primitifs. Signaux et symboles",
    "work_year": 1963,
    "authors": [
      "M\u00e9traux, Alfred"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
    "start_page": "9",
    "end_page": "28",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "63RKGT3M"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/16/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Les principes de grammaire g\u00e9n\u00e9rale",
    "short_title": "Les principes de grammaire g\u00e9n\u00e9rale",
    "work_year": 1928,
    "copyright_year": 1928,
    "authors": [
      "Hjelmslev, Louis Trolle"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "BPI5FPGS"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/236/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Les S\u00e9mites et l'alphabet. \u00c9critures concr\u00e8tes et \u00e9critures abstraites",
    "short_title": "Les S\u00e9mites et l'alphabet. \u00c9critures concr\u00e8tes et \u00e9critures abstraites",
    "work_year": 1963,
    "authors": [
      "F\u00e9vrier, James"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "L'Ecriture et la psychologie des peuples: actes de colloque",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/2/",
    "start_page": "131",
    "end_page": "146",
    "has_digital_edition": false
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/24/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Les sources manuscrites du cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale de Ferdinand de Saussure",
    "short_title": "Les sources manuscrites du cours de linguistique g\u00e9n\u00e9rale de Ferdinand de Saussure",
    "work_year": 1957,
    "copyright_year": 1957,
    "authors": [
      "Godel, Robert"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "TEKB6RQ6"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/39/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Les structures \u00e9l\u00e9mentaires de la parent\u00e9",
    "short_title": "Les structures \u00e9l\u00e9mentaires de la parent\u00e9",
    "work_year": 1949,
    "copyright_year": 1949,
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "584Q4NW4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/76/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Lettre",
    "short_title": "Lettre",
    "authors": [
      "Laporte, Roger"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "PU6M7I25"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/205/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Lettre \u00e0 Christophe de Beaumont",
    "short_title": "Lettre \u00e0 Christophe de Beaumont",
    "work_year": 1762,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Du Contrat social ou Principes du droit politique. Discours sur les sciences et les arts 3 Discours sur l'origine de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes / Lettre \u00e0 M. D'Alembert / Consid\u00e9rations sur le gouvernement de Pologne / Lettre \u00e0 Monseigneur de Beaumont,",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/206/",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10455",
    "zotero_id": "2NPN749H"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/79/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Lettre \u00e0 la princesse \u00c9lisabeth",
    "short_title": "Lettre \u00e0 la princesse \u00c9lisabeth",
    "work_year": 1678,
    "copyright_year": 1678,
    "authors": [
      "Leibniz, Gottfried Wilhelm"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "9ETJCUVN"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/207/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert sur les spectacles",
    "short_title": "Lettre \u00e0 M. D'Alembert",
    "work_year": 1758,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Du Contrat social ou Principes du droit politique. Discours sur les sciences et les arts 3 Discours sur l'origine de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes / Lettre \u00e0 M. D'Alembert / Consid\u00e9rations sur le gouvernement de Pologne / Lettre \u00e0 Monseigneur de Beaumont,",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/206/",
    "start_page": "123",
    "end_page": "234",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10455",
    "zotero_id": "G988VNE7"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/155/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Lettre \u00e0 M. de Saint-Germain",
    "short_title": "Lettre \u00e0 M. de Saint-Germain du 26 f\u00e9vrier 1770",
    "work_year": 1770,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "S7CXDQW6"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/159/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Lettre \u00e0 M. Le Noir",
    "short_title": "Lettre \u00e0 M. Le Noir du 15 janvier 1772",
    "work_year": 1772,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "DW9GU6KI"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/208/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Lettre \u00e0 Mersenne, 20 novembre 1629",
    "short_title": "Lettre \u00e0 Mersenne, 20 novembre 1629",
    "work_year": 1629,
    "copyright_year": 1963,
    "authors": [
      "Descartes, Ren\u00e9"
    ],
    "publisher": "Garnier",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres philosophiques de Ren\u00e9 Descartes. Tome I (1618-1637)",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/209/",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c12869"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/80/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Lettre \u00e0 p\u00e8re Bouvet",
    "short_title": "Lettre \u00e0 p\u00e8re Bouvet",
    "work_year": 1703,
    "copyright_year": 1703,
    "authors": [
      "Leibniz, Gottfried Wilhelm"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing",
      "Philosophy"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "Z222Q4BA"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/169/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Lettre \u00e0 Vernes",
    "short_title": "Lettre \u00e0 Vernes",
    "work_year": 1761,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "GRR8P5PN"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/153/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Lettre au prince de W\u00fcrtemberg",
    "short_title": "Lettre au prince de W\u00fcrtemberg du 10 novembre 1663",
    "work_year": 1663,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "SHNJPTAZ"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/75/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Metaphysische Anfangsgr\u00fcnde der Tugendlehre (in, Die Metaphysik der Sitten)",
    "short_title": "Metaphysische Anfangsgr\u00fcnde der Tugendlehre (in, Die Metaphysik der Sitten)",
    "work_year": 1797,
    "copyright_year": 1797,
    "authors": [
      "Kant, Immanuel"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "C4H2VIP6"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/211/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Mon portrait",
    "short_title": "Mon portrait",
    "work_year": 1762,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. I",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/177/",
    "start_page": "1120",
    "end_page": "1129",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10433",
    "zotero_id": "3F2TKZ6Q"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/156/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Nature et histoire dans la pens\u00e9e de Jean-Jacques Rousseau",
    "short_title": "Nature et histoire dans la pens\u00e9e de Jean-Jacques Rousseau",
    "work_year": 1955,
    "copyright_year": 1953,
    "authors": [
      "Gouhier, Henri"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Annales Jean-Jacques Rousseau",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "BDCIHCHC"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/91/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Nouveaux essais sur l'entendement humain",
    "short_title": "Nouveaux essais sur l'entendement humain",
    "work_year": 1765,
    "copyright_year": 1961,
    "print_date": "1961",
    "authors": [
      "Leibniz, Gottfried Wilhelm"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9157",
    "zotero_id": "DC5MPWXP"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/124/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Oeuvres compl\u00e8tes",
    "short_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de Karl Abraham",
    "work_year": 1966,
    "copyright_year": 1966,
    "authors": [
      "Abraham, Karl"
    ],
    "contributors": [
      "Barande, Ilse"
    ],
    "publisher": "Payot",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Psychoanalysis"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9354",
    "zotero_id": "N3B4I5GM"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/158/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Oeuvres Compl\u00e8tes, tome II",
    "short_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. II",
    "work_year": 1961,
    "copyright_year": 1961,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "TFPPEH7X"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/77/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Omkring sprogteoriens grundl\u00e6ggelse",
    "short_title": "Omkring sprogteoriens grundl\u00e6ggelse",
    "authors": [
      "Hjelmslev, Louis Trolle"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "Danish"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "ESJJUK86"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/165/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "On the Principles of Phonematics",
    "short_title": "On the Principles of Phonematics",
    "work_year": 1935,
    "copyright_year": 1935,
    "authors": [
      "Hjelmslev, Louis Trolle"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "English"
    ],
    "journal_title": "Proceedings of the second international congress of phonetic sciences",
    "start_page": "49",
    "end_page": "54",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "BEUMI864"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/94/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Opuscules et fragments in\u00e9dits de Leibniz",
    "short_title": "Opuscules et fragments in\u00e9dits de Leibniz",
    "work_year": 1903,
    "copyright_year": 1903,
    "authors": [
      "Leibniz, Gottfried Wilhelm"
    ],
    "contributors": [
      "Couturat, Louis"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "Latin"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "XFRXWRUI"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/125/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Organon: Cat\u00e9gories, De L'interpr\u00e9tation",
    "short_title": "Organon: Cat\u00e9gories, De L'interpr\u00e9tation",
    "work_year": 1959,
    "copyright_year": 1959,
    "authors": [
      "Aristotle"
    ],
    "publisher": "Vrin",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c8361",
    "zotero_id": "2XRBJEKR"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/22/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Ousia et Gramm\u00e8, note sur une note de Sein und Zeit",
    "short_title": "Ousia et Gramm\u00e8, note sur une note de Sein und Zeit",
    "work_year": 1968,
    "copyright_year": 1968,
    "authors": [
      "Derrida, Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "UTW2R6CV"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/126/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Pens\u00e9e formelle et sciences de l'homme",
    "short_title": "Pens\u00e9e formelle et sciences de l'homme",
    "work_year": 1960,
    "copyright_year": 1960,
    "print_date": "1960-10-10",
    "authors": [
      "Granger, Gilles-Gaston"
    ],
    "publisher": "Aubier",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c13608",
    "zotero_id": "TW9N3IN9"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/212/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Phaedrus",
    "short_title": "Phaedrus",
    "work_year": -370,
    "copyright_year": 1964,
    "authors": [
      "Plato"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "Ancient Greek"
    ],
    "collected_work_title": "Le Banquet / Ph\u00e8dre",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/213/",
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10116",
    "zotero_id": "KBM4NNHP"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/231/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception",
    "short_title": "Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception",
    "authors": [
      "Merleau-Ponty"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "5IGUJ3PS"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/129/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Philosophie der Symbolischen Formen",
    "short_title": "Philosophie der Symbolischen Formen",
    "work_year": 1923,
    "copyright_year": 1953,
    "authors": [
      "Cassirer, Ernst"
    ],
    "contributors": [
      "Manheim, Ralph"
    ],
    "publisher": "Yale University Press",
    "pub_place": [
      "New Haven"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c12840",
    "zotero_id": "AJBXS27H"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/27/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Polygraphia nova et universalis ex combinatoria arte detecta",
    "short_title": "Polygraphia nova et universalis ex combinatoria arte detecta",
    "work_year": 1663,
    "copyright_year": 1663,
    "authors": [
      "Kircher, Athanasius"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "Latin"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "XTWTKJQM"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/216/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Principles of Phenomenology",
    "short_title": "Principles of Phenomenology",
    "work_year": 1940,
    "copyright_year": 1955,
    "authors": [
      "Peirce, Charles Sanders"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Linguistics",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "English"
    ],
    "collected_work_title": "The Philosophical Writings of Peirce",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/217/",
    "start_page": "74",
    "end_page": "97",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9670",
    "zotero_id": "5M4QVNF8"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/85/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Prodromus Coptus sive Aegyptiacus",
    "short_title": "Prodromus Coptus sive Aegyptiacus",
    "work_year": 1636,
    "copyright_year": 1636,
    "authors": [
      "Kircher, Athanasius"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "Latin"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "WQKFKKC7"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/130/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
    "short_title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
    "work_year": 1762,
    "copyright_year": 1964,
    "print_date": "1964-08-20",
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "publisher": "Pauvert",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy",
      "Religion"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9815",
    "zotero_id": "RHQZBB89"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/111/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
    "short_title": "Profession de foi du vicaire Savoyard",
    "work_year": 1762,
    "copyright_year": 1966,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy",
      "Religion"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/218/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Projet de Constitution pour la Corse",
    "short_title": "Projet de Constitution pour la Corse",
    "work_year": 1763,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. III",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/230/",
    "start_page": "901",
    "end_page": "952",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10456",
    "zotero_id": "QW29KZ5R"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/157/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Prononciation",
    "short_title": "Prononciation",
    "work_year": 1761,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. II",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/158/",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "FPAPDSBB"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/48/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Psychopathologie de l'\u00e9chec",
    "short_title": "Psychopathologie de l'\u00e9chec",
    "work_year": 1941,
    "copyright_year": 1944,
    "authors": [
      "Laforgue, Ren\u00e9"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Psychoanalysis"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "MBGR2ZA2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/163/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Questions de chronologie rousseauiste",
    "short_title": "Questions de chronologie rousseauiste",
    "work_year": 1913,
    "copyright_year": 1913,
    "authors": [
      "Masson, Pierre-Maurice"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Annales de la soci\u00e9t\u00e9 Jean-Jacques Rousseau",
    "start_page": "37",
    "end_page": "61",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "K8PVZWKN"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/44/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Race et histoire",
    "short_title": "Race et histoire",
    "work_year": 1952,
    "copyright_year": 1952,
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "BHSUZBKB"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/149/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Recherches Structurales",
    "short_title": "Recherches Structurales",
    "work_year": 1949,
    "copyright_year": 1949,
    "authors": [
      "Fischer-J\u00f8rgensen, Eli"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "87ZA8VDH"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/49/",
    "item_type": "Book",
    "title": "R\u00e9flexions critiques sur la po\u00e9sie et sur la peinture",
    "short_title": "R\u00e9flexions critiques sur la po\u00e9sie et sur la peinture",
    "work_year": 1719,
    "copyright_year": 1719,
    "authors": [
      "Dubos, Jean-Baptiste (Abb\u00e9)"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "UVQX6F7B"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/33/",
    "item_type": "Book",
    "title": "R\u00e9flexions sur les principes g\u00e9n\u00e9raux de l'art d'\u00e9crire, et en particulier sur les fondements de l'\u00e9criture chinoise",
    "short_title": "R\u00e9flexions sur les principes g\u00e9n\u00e9raux de l'art d'\u00e9crire, et en particulier sur les fondements de l'\u00e9criture chinoise",
    "work_year": 1718,
    "copyright_year": 1718,
    "authors": [
      "Fr\u00e9ret, Nicolas"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/133/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Regulae ad directionem ingenii",
    "short_title": "Regulae ad directionem ingenii",
    "work_year": 1701,
    "copyright_year": 1959,
    "authors": [
      "Descartes, Ren\u00e9"
    ],
    "publisher": "Vrin",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "Latin"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c12859",
    "zotero_id": "EKXUGKM6"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/148/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Remarques sur les principes de l'analyse phon\u00e9mique",
    "short_title": "Remarques sur les principes de l'analyse phon\u00e9mique",
    "work_year": 1949,
    "copyright_year": 1949,
    "authors": [
      "Fischer-J\u00f8rgensen, Eli"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Recherches Structurales",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/149/",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "HGUSCV85"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/152/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "R\u00e9ponses \u00e0 quelques questions",
    "short_title": "R\u00e9ponses \u00e0 quelques questions",
    "work_year": 1963,
    "copyright_year": 1963,
    "print_date": "1963-11-01",
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Esprit",
    "start_page": "628",
    "end_page": "653",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "CT2X2CJ3"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/219/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
    "short_title": "R\u00eaveries du promeneur solitaire",
    "work_year": 1782,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. I",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/177/",
    "start_page": "993",
    "end_page": "1100",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10433",
    "zotero_id": "VA8ZKWUG"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/220/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Rh\u00e9torique de l'image",
    "short_title": "Rh\u00e9torique de l'image",
    "work_year": 1964,
    "copyright_year": 1964,
    "authors": [
      "Barthes, Roland"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Communications",
    "start_page": "40",
    "end_page": "51",
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c478",
    "zotero_id": "AJCKPTHI"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/50/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Rousseau et la science politique de son temps",
    "short_title": "Rousseau et la science politique de son temps",
    "work_year": 1950,
    "copyright_year": 1950,
    "authors": [
      "Derath\u00e9, Robert"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "TGW52GDH"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/222/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Scienza Nuova",
    "short_title": "Scienza Nuova",
    "work_year": 1725,
    "authors": [
      "Vico, Giambattista"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "Italian"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres choisies de Vico",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/195/",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10922",
    "zotero_id": "NBIM4GMB"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/141/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Sein und Zeit",
    "short_title": "Sein und Zeit",
    "work_year": 1927,
    "copyright_year": 1963,
    "print_date": "1963",
    "authors": [
      "Heidegger, Martin"
    ],
    "publisher": "Max Niemeyer Verlag",
    "pub_place": [
      "T\u00fcbingen"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c13201",
    "zotero_id": "24QWU4EI"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/225/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Sociologie et anthropologie",
    "short_title": "Sociologie et anthropologie",
    "work_year": 1950,
    "copyright_year": 1950,
    "print_date": "1950-05-23",
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude",
      "Mauss, Marcel"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c8933",
    "zotero_id": "PR9342Z8"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/145/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Speech and Writing",
    "short_title": "Speech and Writing",
    "work_year": 1938,
    "copyright_year": 1938,
    "authors": [
      "Uldall, Hans J\u00f8rgen"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing",
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "XAIDG7HK"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/217/",
    "item_type": "Book",
    "title": "The Philosophical Writings of Peirce",
    "short_title": "The Philosophical Writings of Peirce",
    "work_year": 1940,
    "copyright_year": 1955,
    "authors": [
      "Peirce, Charles Sanders"
    ],
    "publisher": "Dover",
    "pub_place": [
      "New York"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Linguistics",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9670",
    "zotero_id": "QQUPBSKG"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/51/",
    "item_type": "Book",
    "title": "The Political Writings of Jean-Jacques Rousseau",
    "short_title": "The Political Writings of Jean-Jacques Rousseau",
    "work_year": 1915,
    "copyright_year": 1915,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "contributors": [
      "Vaughan, Charles Edwyn"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "INHGCSHC"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/25/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Traict\u00e9 des Chiffres ou Secr\u00e8tes Mani\u00e8res d'Escrire",
    "short_title": "Traict\u00e9 des Chiffres ou Secr\u00e8tes Mani\u00e8res d'Escrire",
    "work_year": 1586,
    "copyright_year": 1586,
    "authors": [
      "de Vigen\u00e8re, Blaise"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Reference"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "CFDI9C3C"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/63/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Trait\u00e9 des syst\u00e8mes",
    "short_title": "Trait\u00e9 des syst\u00e8mes",
    "work_year": 1749,
    "copyright_year": 1749,
    "authors": [
      "Condillac, \u00c9tienne Bonnot de"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "TQRNIPUA"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/151/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Trends in European and American linguistics, 1930-1960",
    "short_title": "Trends in European and American linguistics, 1930-1960",
    "work_year": 1963,
    "authors": [
      "Mohrmann, Christine",
      "Sommerfelt, Alf",
      "Whatmough, Joshua"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "has_digital_edition": false
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/134/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Tristes Tropiques",
    "short_title": "Tristes Tropiques",
    "work_year": 1955,
    "copyright_year": 1955,
    "print_date": "1962-05-15",
    "authors": [
      "L\u00e9vi-Strauss, Claude"
    ],
    "publisher": "Plon",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Anthropology"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9179",
    "zotero_id": "E37R7G9K"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/135/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Un Coup de d\u00e9s jamais n'abolira le hasard",
    "short_title": "Un Coup de d\u00e9s jamais n'abolira le hasard",
    "work_year": 1897,
    "copyright_year": 1952,
    "authors": [
      "Mallarm\u00e9, Stephane"
    ],
    "publisher": "Gallimard",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c18716",
    "zotero_id": "K8SZVDKE"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/136/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Unterwegs zur Sprache",
    "short_title": "Unterwegs zur Sprache",
    "work_year": 1959,
    "copyright_year": 1959,
    "authors": [
      "Heidegger, Martin"
    ],
    "publisher": "Verlag G\u00fcnther Neske",
    "pub_place": [
      "Pfullingen"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c13228",
    "zotero_id": "ABSRVB5B"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/137/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Vers la pens\u00e9e plan\u00e9taire",
    "short_title": "Vers la pens\u00e9e plan\u00e9taire",
    "work_year": 1964,
    "copyright_year": 1964,
    "authors": [
      "Axelos, Kostas"
    ],
    "publisher": "Editions de Minuit",
    "pub_place": [
      "France"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": true,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c284",
    "zotero_id": "6ZNI5S6E"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/185/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Vie des Formes",
    "short_title": "Vie des Formes",
    "work_year": 1934,
    "copyright_year": 1934,
    "print_date": "1947",
    "authors": [
      "Focillon, Henri"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Art History"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "zotero_id": "8KRH8234"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/138/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Vom Wesen des Grundes",
    "short_title": "Vom Wesen des Grundes",
    "work_year": 1929,
    "copyright_year": 1955,
    "print_date": "1955",
    "authors": [
      "Heidegger, Martin"
    ],
    "publisher": "Vittorio Klostermann Verlag",
    "pub_place": [
      "Frankfurt"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10310",
    "zotero_id": "IWAJBMIK"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/139/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Was ist Metaphysik",
    "short_title": "Was ist Metaphysik",
    "work_year": 1929,
    "copyright_year": 1951,
    "print_date": "1951",
    "authors": [
      "Heidegger, Martin"
    ],
    "publisher": "Vittorio Klostermann Verlag",
    "pub_place": [
      "Frankfurt"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10312",
    "zotero_id": "9CSUPIZ2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/19/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Zum Problem der geschriebenen Sprache",
    "short_title": "Zum Problem der geschriebenen Sprache",
    "work_year": 1939,
    "copyright_year": 1939,
    "authors": [
      "Vachek, Joseph"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "INUSSPJ4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/140/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Zur Seinsfrage",
    "short_title": "Zur Seinsfrage",
    "work_year": 1955,
    "copyright_year": 1959,
    "print_date": "1959",
    "authors": [
      "Heidegger, Martin"
    ],
    "publisher": "Vittorio Klostermann Verlag",
    "pub_place": [
      "Frankfurt"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10311",
    "zotero_id": "GE242DCK"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/195/",
    "item_type": "Book",
    "title": "\u0152uvres choisies",
    "short_title": "Oeuvres choisies de Vico",
    "work_year": 1946,
    "copyright_year": 1946,
    "print_date": "1946",
    "authors": [
      "Vico, Giambattista"
    ],
    "contributors": [
      "Chaix-Ruy, Jules"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10922",
    "zotero_id": "8SH7RDE4"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/177/",
    "item_type": "Book",
    "title": "\u0152uvres compl\u00e8tes, tome I",
    "short_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. I",
    "work_year": 1959,
    "copyright_year": 1959,
    "print_date": "1964",
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "publisher": "Gallimard",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "zotero_id": "TAEEXVT2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/230/",
    "item_type": "Book",
    "title": "\u0152uvres compl\u00e8tes, tome III",
    "short_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. III",
    "work_year": 1964,
    "copyright_year": 1964,
    "print_date": "1964-03-23",
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "publisher": "Gallimard",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10456",
    "zotero_id": "9WSCPQ5T"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/199/",
    "item_type": "Book",
    "title": "\u0152uvres compl\u00e8tes, vol. VI",
    "short_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de Franz Kafka",
    "work_year": 1964,
    "copyright_year": 1964,
    "print_date": "1964-07-31",
    "authors": [
      "Kafka, Franz"
    ],
    "publisher": "Cercle du livre pr\u00e9cieux",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c13697",
    "zotero_id": "RSQMV9ZX"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/144/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Quest for the Essence of Language",
    "short_title": "Quest for the Essence of Language",
    "alternate_title": "\u00c0 la recherche de l'essence du langage",
    "work_year": 1965,
    "authors": [
      "Jakobson, Roman"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "English"
    ],
    "journal_title": "Diog\u00e8ne",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "AMFIBRJC"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/98/",
    "item_type": "Book",
    "title": "A Study of Writing: A Discussion of the general principles governing the use and evolution of writing",
    "short_title": "A Study of Writing",
    "alternate_title": "A study of writing the foundations of grammatology, 1952",
    "work_year": 1952,
    "copyright_year": 1963,
    "print_date": "1963",
    "authors": [
      "Gelb, Ignace J."
    ],
    "publisher": "The University of Chicago Press",
    "pub_place": [
      "Chicago"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "work_uri": "https://findingaids.princeton.edu/collections/RBD1/c9643",
    "languages": [
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9643",
    "zotero_id": "RMZTT9V8"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/30/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Ars signorum",
    "short_title": "Ars signorum",
    "alternate_title": "Ars signorum, vulgo character universalis et lingua philosophica",
    "work_year": 1661,
    "copyright_year": 1661,
    "authors": [
      "Dalgarno, George"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "Latin"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "CV7IV2TV"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/99/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Sein und Zeit",
    "short_title": "Sein und Zeit",
    "alternate_title": "Being and Time",
    "work_year": 1927,
    "copyright_year": 1962,
    "print_date": "1962",
    "authors": [
      "Heidegger, Martin"
    ],
    "contributors": [
      "Macquarrie, John",
      "Robinson, Edward"
    ],
    "publisher": "SCM Press",
    "pub_place": [
      "London"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c13199",
    "zotero_id": "S2CZKU65"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/182/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Cratylus",
    "short_title": "Cratylus",
    "alternate_title": "Cratyle",
    "work_year": -380,
    "copyright_year": 1936,
    "authors": [
      "Plato"
    ],
    "publisher": "Garnier",
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "Ancient Greek"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10089",
    "zotero_id": "I9ZZQTUF"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/89/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Cratylus",
    "short_title": "Cratylus",
    "alternate_title": "Cratyle",
    "work_year": -380,
    "copyright_year": 1950,
    "authors": [
      "Plato"
    ],
    "publisher": "Les Belles Lettres",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "Ancient Greek"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10095",
    "zotero_id": "3BA862JU"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/221/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Rousseau juge de Jean-Jacques. Dialogues.",
    "short_title": "Rousseau juge de Jean-Jacques. Dialogues.",
    "alternate_title": "Dialogues",
    "work_year": 1776,
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "contributors": [
      "Gagnebin, Bernard",
      "Raymond, Marcel"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de J.-J. Rousseau, vol. I",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/177/",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "ZSDFIICA"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/101/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Dialogues Concerning Natural Religion",
    "short_title": "Dialogues Concerning Natural Religion",
    "alternate_title": "Dialogues sur la religion naturelle",
    "work_year": 1779,
    "copyright_year": 1964,
    "print_date": "1964-09-10",
    "authors": [
      "Hume, David"
    ],
    "contributors": [
      "David, Maxime"
    ],
    "publisher": "Pauvert",
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c13389",
    "zotero_id": "MW6SA25U"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/181/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Dictionnaire de la langue fran\u00e7aise (Littr\u00e9)",
    "short_title": "Dictionnaire Littr\u00e9",
    "alternate_title": "Dictionnaire de la langue fran\u00e7aise. Tome 4",
    "work_year": 1863,
    "copyright_year": 1960,
    "authors": [
      "Littr\u00e9, \u00c9mile"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Reference"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10322",
    "zotero_id": "34GS8VPX"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/206/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Du Contrat social : ou Principes du droit politique. Discours sur les sciences et les arts 3 Discours sur l'origine de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes / Lettre \u00e0 M. D'Alembert / Consid\u00e9rations sur le gouvernement de Pologne / Lettre \u00e0 Monseigneur de Beaumont, Archev\u00eaque de Paris",
    "short_title": "Du Contrat social ou Principes du droit politique (and other works)",
    "alternate_title": "Du Contrat social ou Principes du droit politique. Discours sur les sciences et les arts 3 Discours sur l'origine de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes / Lettre \u00e0 M. D'Alembert / Consid\u00e9rations sur le gouvernement de Pologne / Lettre \u00e0 Monseigneur de Beaumont,",
    "work_year": 1954,
    "copyright_year": 1954,
    "print_date": "1954-11-20",
    "authors": [
      "Rousseau, Jean-Jacques"
    ],
    "publisher": "Garnier",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10455",
    "zotero_id": "DDK6BGIP"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/53/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Einf\u00fchrung in ein k\u00fcnftiges Denken: \u00dcber Marx und Heidegger",
    "short_title": "Einf\u00fchrung in ein k\u00fcnftiges Denken: \u00dcber Marx und Heidegger",
    "alternate_title": "Einf\u00fchrung in ein k\u00fcnftiges Denken",
    "work_year": 1966,
    "copyright_year": 1966,
    "authors": [
      "Axelos, Kostas"
    ],
    "publisher": "Max Niemeyer Verlag",
    "pub_place": [
      "T\u00fcbingen"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "6C4S84Q7"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/109/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Enzyklop\u00e4die der philosophischen Wissenschaften im Grundrisse",
    "short_title": "Enzyklop\u00e4die der philosophischen Wissenschaften im Grundrisse",
    "alternate_title": "Encyclop\u00e9die",
    "work_year": 1817,
    "copyright_year": 1952,
    "print_date": "1952",
    "authors": [
      "Hegel, Georg Wilhelm Friedrich"
    ],
    "contributors": [
      "Gibelin, Jean"
    ],
    "publisher": "Vrin",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c13076",
    "zotero_id": "C7MI2R84"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/107/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Fundamentals of Language",
    "short_title": "Fundamentals of Language",
    "alternate_title": "Essais de linguistique g\u00e9n\u00e9rale",
    "work_year": 1956,
    "copyright_year": 1963,
    "print_date": "1963-05-08",
    "authors": [
      "Jakobson, Roman"
    ],
    "contributors": [
      "Ruwet, Nicolas"
    ],
    "publisher": "Les Editions de Minuit",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "English"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9654",
    "zotero_id": "DCUIC95H"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/203/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Das Motiv der K\u00e4stchenwahl",
    "short_title": "Das Motiv der K\u00e4stchenwahl",
    "alternate_title": "Essais de psychanalyse appliqu\u00e9e",
    "work_year": 1913,
    "copyright_year": 1933,
    "print_date": "1971-05-10",
    "authors": [
      "Freud, Sigmund"
    ],
    "publisher": "Gallimard",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism",
      "Psychoanalysis"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "collected_work_title": "Essais de psychanalyse appliqu\u00e9e",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/204/",
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9882"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/197/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Vortr\u00e4ge und Aufs\u00e4tze",
    "short_title": "Vortr\u00e4ge und Aufs\u00e4tze",
    "alternate_title": "Essais et conf\u00e9rences",
    "work_year": 1954,
    "copyright_year": 1958,
    "authors": [
      "Heidegger, Martin"
    ],
    "publisher": "Gallimard",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c13186",
    "zotero_id": "34I2HQ7D"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/110/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Vorlesungen \u00fcber die \u00c4sthetik",
    "short_title": "Vorlesungen \u00fcber die \u00c4sthetik",
    "alternate_title": "Esth\u00e9tique, III, I.",
    "work_year": 1835,
    "copyright_year": 1944,
    "print_date": "1944",
    "authors": [
      "Hegel, Georg Wilhelm Friedrich"
    ],
    "publisher": "Aubier Montaigne",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c13073",
    "zotero_id": "E5RWFDDR"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/112/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Ideen zu einer reinen Ph\u00e4nomenologie und ph\u00e4nomenologischen Philosophie. Erstes Buch: Allgemeine Einf\u00fchrung in die reine Ph\u00e4nomenologie",
    "short_title": "Ideen zu einer reinen Ph\u00e4nomenologie und ph\u00e4nomenologischen Philosophie. Erstes Buch: Allgemeine Einf\u00fchrung in die reine Ph\u00e4nomenologie",
    "alternate_title": "Id\u00e9es I",
    "work_year": 1913,
    "copyright_year": 1950,
    "print_date": "1950",
    "authors": [
      "Husserl, Edmund"
    ],
    "publisher": "Gallimard",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1",
    "zotero_id": "CBWCSUA5"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/115/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Einf\u00fchrung in die Metaphysic",
    "short_title": "Einf\u00fchrung in die Metaphysic",
    "alternate_title": "Introduction \u00e0 la m\u00e9taphysique",
    "work_year": 1953,
    "copyright_year": 1958,
    "print_date": "1958",
    "authors": [
      "Heidegger, Martin"
    ],
    "contributors": [
      "Kahn, Gilbert"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": true,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c13182",
    "zotero_id": "Q3PIT8QN"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/198/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Tageb\u00fccher von Kafka, 1910-1923",
    "short_title": "Tageb\u00fccher von Kafka, 1910-1923",
    "alternate_title": "Journal",
    "work_year": 1949,
    "authors": [
      "Kafka, Franz"
    ],
    "contributors": [
      "Robert, Marthe"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "collected_work_title": "Oeuvres compl\u00e8tes de Franz Kafka",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/199/",
    "start_page": "1",
    "end_page": "442",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c13697",
    "zotero_id": "XHRKK6EN"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/170/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "The Chinese Written Character as a Medium for Poetry",
    "short_title": "The Chinese Written Character as a Medium for Poetry",
    "alternate_title": "L'\u00c9criture chinoise consid\u00e9r\u00e9e comme art po\u00e9tique",
    "work_year": 1918,
    "copyright_year": 1937,
    "print_date": "1937-10",
    "authors": [
      "Fenollosa, Ernest Fransisco"
    ],
    "contributors": [
      "Camille, Georgette"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing",
      "Literature and Literary Criticism"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "English"
    ],
    "journal_title": "Mesures, n\u00b04",
    "start_page": "115",
    "end_page": "140",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "XJPU8XK9"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/229/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Die Traumdeutung",
    "short_title": "Die Traumdeutung",
    "alternate_title": "L'interpr\u00e9tation du r\u00eave",
    "work_year": 1900,
    "authors": [
      "Freud, Sigmund"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Psychoanalysis"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "has_digital_edition": false
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/95/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Der Ursprung der Geometrie als intentional-historisches Problem",
    "short_title": "Der Ursprung der Geometrie als intentional-historisches Problem",
    "alternate_title": "L'origine de la g\u00e9om\u00e9trie",
    "work_year": 1939,
    "copyright_year": 1962,
    "authors": [
      "Husserl, Edmund"
    ],
    "contributors": [
      "Derrida, Jacques"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "copy": "A",
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c8171",
    "zotero_id": "PDGG3SKE"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/96/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Der Ursprung der Geometrie als intentional-historisches Problem",
    "short_title": "Der Ursprung der Geometrie als intentional-historisches Problem",
    "alternate_title": "L'origine de la g\u00e9om\u00e9trie",
    "work_year": 1939,
    "copyright_year": 1962,
    "print_date": "1962",
    "authors": [
      "Husserl, Edmund"
    ],
    "contributors": [
      "Derrida, Jacques"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "copy": "B",
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1-1_c8171",
    "zotero_id": "FMRDBT5A"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/196/",
    "item_type": "Book Section",
    "title": "Das Ding",
    "short_title": "Das Ding",
    "alternate_title": "La chose",
    "work_year": 1954,
    "authors": [
      "Heidegger, Martin"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German"
    ],
    "collected_work_title": "Essais et conf\u00e9rences",
    "collected_work_uri": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/197/",
    "start_page": "194",
    "end_page": "223",
    "has_digital_edition": false,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c13186",
    "zotero_id": "RDRBZHW9"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/92/",
    "item_type": "Book",
    "title": "La grande invention de l'\u00e9criture et son \u00e9volution",
    "short_title": "La grande invention de l'\u00e9criture",
    "alternate_title": "La grande invention de l'\u00e9criture",
    "work_year": 1958,
    "copyright_year": 1958,
    "authors": [
      "Cohen, Marcel"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "WEGMXUNM"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/90/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Monadologie",
    "short_title": "Monadologie",
    "alternate_title": "La Monadologie",
    "work_year": 1714,
    "copyright_year": 1956,
    "authors": [
      "Leibniz, Gottfried Wilhelm"
    ],
    "publisher": "Librairie Delagrave",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9155",
    "zotero_id": "HSSU8QZ5"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/116/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Die Geburt der Trag\u00f6die aus dem Geiste der Musik",
    "short_title": "Birth of Tragedy",
    "alternate_title": "La Naissance de la trag\u00e9die",
    "work_year": 1872,
    "copyright_year": 1949,
    "print_date": "1962-10-04",
    "authors": [
      "Nietzsche, Friedrich"
    ],
    "contributors": [
      "Bianquis, Genevi\u00e8ve"
    ],
    "publisher": "Gallimard",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9758",
    "zotero_id": "EQJG2AUV"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/127/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Ph\u00e4nomenologie des Geistes",
    "short_title": "Ph\u00e4nomenologie des Geistes",
    "alternate_title": "La Ph\u00e9nom\u00e9nologie de l'esprit",
    "work_year": 1807,
    "copyright_year": 1947,
    "print_date": "1947-02-28",
    "authors": [
      "Hegel, Georg Wilhelm Friedrich"
    ],
    "contributors": [
      "Hyppolite, Jean"
    ],
    "publisher": "Aubier",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c13063",
    "zotero_id": "HKCB85UU"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/200/",
    "item_type": "Book",
    "title": "The Republic",
    "short_title": "The Republic",
    "alternate_title": "La R\u00e9publique",
    "work_year": -381,
    "copyright_year": 1956,
    "print_date": "1956",
    "authors": [
      "Plato"
    ],
    "contributors": [
      "Emile Chambry"
    ],
    "publisher": "Les Belles Lettres",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "Ancient Greek"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10088",
    "zotero_id": "DWP55DFQ"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/55/",
    "item_type": "Journal Article",
    "title": "Le \u00ab\u00a0Contrat social\u00a0\u00bb de Rousseau",
    "short_title": "Le \u00ab Contrat social \u00bb de Rousseau",
    "alternate_title": "Le Contrat social, histoire du livre",
    "work_year": 1918,
    "copyright_year": 1918,
    "print_date": "1918-01",
    "authors": [
      "Durkheim, \u00c9mile"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "journal_title": "Revue de M\u00e9taphysique et de Morale",
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "I883VJK2"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/35/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Abhandlung Zeichen und Wunder. Die Entzifferung alter Schriften und Sprachen",
    "short_title": "Abhandlung Zeichen und Wunder. Die Entzifferung alter Schriften und Sprachen",
    "alternate_title": "Le d\u00e9chiffrement des \u00e9critures",
    "work_year": 1957,
    "copyright_year": 1959,
    "authors": [
      "Doblhofer, Ernst"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "History and Theory of Writing"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "MXAECCF5"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/119/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Spiel als Weltsymbol",
    "short_title": "Spiel als Weltsymbol",
    "alternate_title": "Le jeu comme symbole du monde",
    "work_year": 1960,
    "copyright_year": 1960,
    "authors": [
      "Fink, Eugen"
    ],
    "contributors": [
      "Hildenbrand, Hans",
      "Lindenberg, Alex"
    ],
    "publisher": "Editions de Minuit",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c12909",
    "zotero_id": "92JUKD23"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/15/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Der Satz vom Grund",
    "short_title": "Der Satz vom Grund",
    "alternate_title": "Le Principe de raison",
    "work_year": 1957,
    "copyright_year": 1962,
    "authors": [
      "Heidegger, Martin"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "9W4JQ9PH"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/71/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Vorlesungen \u00fcber die Philosophie der Religion",
    "short_title": "Vorlesungen \u00fcber die Philosophie der Religion",
    "alternate_title": "Le\u00e7ons sur la philosophie de la religion",
    "work_year": 1832,
    "copyright_year": 1832,
    "authors": [
      "Hegel, Georg Wilhelm Friedrich"
    ],
    "contributors": [
      "Gibelin, Jean"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "R2AND4IE"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/123/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Formale und transzendentale Logik. Versuch einer Kritik der logischen Vernunft",
    "short_title": "Formale und transzendentale Logik. Versuch einer Kritik der logischen Vernunft",
    "alternate_title": "Logique formelle et logique transcendantale",
    "work_year": 1929,
    "copyright_year": 1957,
    "print_date": "1957",
    "authors": [
      "Husserl, Edmund"
    ],
    "contributors": [
      "Bachelard, Suzanne"
    ],
    "publisher": "Presses universitaires de France",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "copy": "A",
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "German",
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c8950",
    "zotero_id": "G9QKCISJ"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/209/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Oeuvres philosophiques (1618-1637), Tome I",
    "short_title": "Oeuvres philosophiques de Ren\u00e9 Descartes",
    "alternate_title": "Oeuvres philosophiques de Ren\u00e9 Descartes. Tome I (1618-1637)",
    "work_year": 1963,
    "authors": [
      "Descartes, Ren\u00e9"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": true
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/214/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Phaedrus",
    "short_title": "Phaedrus",
    "alternate_title": "Ph\u00e8dre",
    "work_year": -370,
    "copyright_year": 1938,
    "print_date": "1945-10-31",
    "authors": [
      "Plato"
    ],
    "contributors": [
      "Emile Chambry"
    ],
    "publisher": "Garnier",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "Ancient Greek"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10099"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/215/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Phaedrus",
    "short_title": "Phaedrus",
    "alternate_title": "Ph\u00e8dre",
    "work_year": -370,
    "copyright_year": 1961,
    "authors": [
      "Plato"
    ],
    "contributors": [
      "Robin, L\u00e9on"
    ],
    "publisher": "Les Belles Lettres",
    "pub_place": [
      "Paris"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": true,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "Ancient Greek"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c10091",
    "zotero_id": "PZ5NIJ8F"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/131/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Omkring sprogteoriens grundl\u00e6ggelse",
    "short_title": "Omkring sprogteoriens grundl\u00e6ggelse",
    "alternate_title": "Prolegomena to a Theory of Language",
    "copyright_year": 1963,
    "print_date": "1963",
    "authors": [
      "Hjelmslev, Louis Trolle"
    ],
    "publisher": "The University of Wisconsin Press",
    "pub_place": [
      "Madison"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Linguistics"
    ],
    "languages": [
      "English",
      "Danish"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c9652",
    "zotero_id": "GQKH6BFT"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/132/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Regulae ad directionem ingenii",
    "short_title": "Regulae ad directionem ingenii",
    "alternate_title": "R\u00e8gles pour la direction de l'esprit, M\u00e9ditations, Objections et r\u00e9ponse",
    "work_year": 1701,
    "authors": [
      "Descartes, Ren\u00e9"
    ],
    "is_extant": true,
    "is_annotated": true,
    "is_translation": false,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "subjects": [
      "Philosophy"
    ],
    "languages": [
      "French",
      "Latin"
    ],
    "has_digital_edition": true,
    "catalog_uri": "https://findingaids.princeton.edu/catalog/RBD1_c12862"
  },
  {
    "id": "https://derridas-margins.princeton.edu/titles/61/",
    "item_type": "Book",
    "title": "Essai sur les hi\u00e9roglyphes",
    "short_title": "Essai sur les hi\u00e9roglyphes",
    "alternate_title": "The Divine legation of Moses",
    "copyright_year": 1744,
    "authors": [
      "Warburton, William"
    ],
    "contributors": [
      "Marc-Antoine L\u00e9onard de Malpeines"
    ],
    "is_extant": false,
    "is_annotated": false,
    "is_translation": true,
    "has_dedication": false,
    "has_insertions": false,
    "languages": [
      "French"
    ],
    "has_digital_edition": false,
    "zotero_id": "HS5J8SB6"
  }
]